<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>1 de Juan</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="string">1JO</idno>
                    <idno type="viaf">180630929</idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="short"></name>
                    <name type="full"></name>z
                    <idno type="viaf"></idno>
                </author>
                <principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>José Calvo Tello</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>The text is freely available.</p>
                </availability>
                <date when="2017">2017</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">, <date when="2000">2000</date>, <idno></idno>	.</bibl>
                <bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
                <bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p></p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-04-04" who="#jct">First version of 1JO</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
    <body>
<div xml:id="b.1JO" type="book">
<div xml:id="b.1JO.1" type="chapter" n="1" cert="high">
<div type="pericope">
    <ab xml:id="b.1JO.1.1" type="verse" n="1">Lo que era desde el <rs key="tim3">principio</rs>, lo que hemos oído, lo que hemos visto con nuestros ojos, lo que hemos contemplado y palparon nuestras manos tocante al <rs key="per1">Verbo de vida</rs></ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.2" type="verse" n="2">pues la vida fue manifestada y la hemos visto, y testificamos y os anunciamos la vida eterna, la cual estaba con el <rs key="per14">Padre</rs> y se nos manifestó,</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.1.3" type="verse" n="3">lo que hemos visto y oído, eso os anunciamos, para que también vosotros tengáis comunión con nosotros; y nuestra comunión verdaderamente es con el <rs key="per14">Padre</rs> y con su <rs key="per1">Hijo</rs> <rs key="per1">Jesucristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.4" type="verse" n="4">Estas cosas os escribimos para que vuestro gozo sea completo.</ab>
</div>
    <div type="pericope">
        <head type="pericope">Dios es luz</head>
        <ab xml:id="b.1JO.1.5" type="verse" n="5">Este es el mensaje que hemos oído de él y os anunciamos: <rs key="#per14">Dios</rs> es <rs key="#per14">luz</rs> y no hay ningunas tinieblas en él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.6" type="verse" n="6">Si decimos que tenemos comunión con él y andamos en tinieblas, mentimos y no practicamos la verdad.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.7" type="verse" n="7">Pero si andamos en luz, como él está en luz, tenemos comunión unos con otros y la sangre de <rs key="per1">Jesucristo</rs>, su <rs key="per1">Hijo</rs>, nos limpia de todo pecado.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.8" type="verse" n="8">Si decimos que no tenemos pecado, nos engañamos a nosotros mismos y la verdad no está en nosotros.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.9" type="verse" n="9">Si confesamos nuestros pecados, él es fiel y justo para perdonar nuestros pecados y limpiarnos de toda maldad.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.1.10" type="verse" n="10">Si decimos que no hemos pecado, lo hacemos a él mentiroso y su palabra no está en nosotros.</ab>
</div>
</div>
<div xml:id="b.1JO.2" type="chapter" n="2" cert="high">
<div type="pericope">
    <head type="pericope">Cristo, nuestro abogado</head>
    <ab xml:id="b.1JO.2.1" type="verse" n="1"><rs key="org164">Hijitos</rs> míos, estas cosas os escribo para que no pequéis. Pero si alguno ha pecado, <rs key="per1">abogado</rs> tenemos para con el <rs key="per14">Padre</rs>, a <rs key="per1">Jesucristo</rs>, el <rs key="per1">justo</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.2" type="verse" n="2">Él es la <rs key="per1">propiciación por nuestros pecados</rs>, y no solamente por los nuestros, sino también por los de todo el <rs key="org0">mundo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.3" type="verse" n="3">En esto sabemos que nosotros lo conocemos, si guardamos sus mandamientos.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.4" type="verse" n="4">El que dice: <q who="org0" corresp="org0" type="oral">«Yo lo conozco»</q>, pero no guarda sus mandamientos, el tal es <rs key="org19">mentiroso</rs> y la verdad no está en él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.5" type="verse" n="5">Pero el que guarda su <rs key="wor1">palabra</rs>, en ese verdaderamente el amor de <rs key="#per14">Dios</rs> se ha perfeccionado; por esto sabemos que estamos en él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.6" type="verse" n="6">El que dice que permanece en él, debe andar como él anduvo.</ab>
</div>
    <div>
        <head>El nuevo mandamiento</head>
    <ab xml:id="b.1JO.2.7" type="verse" n="7"><rs key="org164">Hermanos</rs>, no os escribo un mandamiento nuevo, sino el mandamiento antiguo que habéis tenido desde el <rs key="tim3">principio</rs>. Este mandamiento antiguo es la <rs key="wor1">palabra</rs> que habéis oído desde el <rs key="tim3">principio</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.8" type="verse" n="8">Y, sin embargo, os escribo un mandamiento nuevo, que es verdadero en él y en vosotros, porque las tinieblas van pasando y la luz verdadera ya alumbra.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.9" type="verse" n="9">El que dice que está en la luz y odia a su <rs key="org0">hermano</rs>, está todavía en tinieblas.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.10" type="verse" n="10">El que ama a su <rs key="org0">hermano</rs>, permanece en la luz y en él no hay tropiezo.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.11" type="verse" n="11">Pero el que odia a su <rs key="org0">hermano</rs> está en tinieblas y anda en tinieblas, y no sabe a dónde va, porque las tinieblas le han cegado los ojos.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.12" type="verse" n="12">Os escribo a vosotros, <rs key="org164">hijitos</rs>, porque vuestros pecados os han sido perdonados por su nombre.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.13" type="verse" n="13">Os escribo a vosotros, <rs key="org164">padres</rs>, porque conocéis al que es desde el <rs key="tim3">principio</rs>. Os escribo a vosotros, <rs key="org164">jóvenes</rs>, porque habéis vencido al <rs key="per4">maligno</rs>. Os escribo a vosotros, <rs key="org164">hijitos</rs>, porque habéis conocido al <rs key="per14">Padre</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.14" type="verse" n="14">Os he escrito a vosotros, <rs key="org164">padres</rs>, porque habéis conocido al que es desde el <rs key="tim3">principio</rs>. Os he escrito a vosotros, <rs key="org164">jóvenes</rs>, porque sois fuertes y la <rs key="wor1">palabra de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> permanece en vosotros, y habéis vencido al <rs key="per20">maligno</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.15" type="verse" n="15">No améis al <rs key="org0">mundo</rs> ni las cosas que están en el <rs key="org0">mundo</rs>. Si alguno ama al <rs key="org0">mundo</rs>, el amor del <rs key="per14">Padre</rs> no está en él,</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.16" type="verse" n="16">porque nada de lo que hay en el <rs key="org0">mundo</rs> los deseos de la carne, los deseos de los ojos y la vanagloria de la vida proviene del <rs key="per14">Padre</rs>, sino del <rs key="org0">mundo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.17" type="verse" n="17">Y el <rs key="org0">mundo</rs> pasa, y sus deseos, pero el que hace la voluntad de <rs key="#per14">Dios</rs> permanece para siempre.</ab>
    </div>
    <div>
        <head>El anticristo</head>
        <ab xml:id="b.1JO.2.18" type="verse" n="18"><rs key="org164">Hijitos</rs>, ya es el <rs key="tim2">último tiempo</rs>. Según vosotros oísteis que el <rs key="per20">Anticristo</rs> viene, así ahora han surgido muchos <rs key="org14">anticristos</rs>; por esto conocemos que es el <rs key="tim2">último tiempo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.19" type="verse" n="19">Salieron de nosotros, pero no eran de nosotros, porque si hubieran sido de nosotros, habrían permanecido con nosotros; pero salieron para que se manifestara que no todos son de nosotros.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.20" type="verse" n="20">Vosotros tenéis la unción del <rs key="per1" cert="low">Santo</rs> y conocéis todas las cosas.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.21" type="verse" n="21">Os he escrito, no porque seáis ignorantes de la verdad, sino porque la conocéis, y porque ninguna mentira procede de la verdad.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.22" type="verse" n="22">¿Quién es el <rs key="org19">mentiroso</rs>, sino el que niega que <rs key="#per1">Jesús</rs> es el <rs key="per1">Cristo</rs>? Este es el <rs key="per20">anticristo</rs>, pues niega al <rs key="per14">Padre</rs> y al <rs key="per1">Hijo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.23" type="verse" n="23">Todo aquel que niega al <rs key="per1">Hijo</rs>, tampoco tiene al <rs key="per14">Padre</rs>. El que confiesa al <rs key="per1">Hijo</rs> tiene también al <rs key="per14">Padre</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.24" type="verse" n="24">Lo que habéis oído desde el <rs key="tim3">principio</rs>, permanezca en vosotros. Si lo que habéis oído desde el <rs key="tim3">principio</rs> permanece en vosotros, también vosotros permaneceréis en el <rs key="per1">Hijo</rs> y en el <rs key="per14">Padre</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.25" type="verse" n="25">Y esta es la promesa que él nos hizo: la vida eterna.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.26" type="verse" n="26">Os he escrito esto sobre los que os engañan.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.2.27" type="verse" n="27">Pero la unción que vosotros recibisteis de él permanece en vosotros y no tenéis necesidad de que nadie os enseñe; así como la unción misma os enseña todas las cosas, y es verdadera, y no es mentira, según ella os ha enseñado, permaneced en él.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.28" type="verse" n="28">Ahora, <rs key="org164">hijitos</rs>, permaneced en él, para que cuando se manifieste, tengamos confianza, para que en su venida no nos alejemos de él avergonzados.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.2.29" type="verse" n="29">Si sabéis que él es <rs key="per1">justo</rs>, sabed también que todo el que hace justicia es nacido de él.</ab>
</div>
</div>
<div xml:id="b.1JO.3" type="chapter" n="3" cert="high">
<div type="pericope">
    <head type="pericope">Hijos de Dios</head>
    <ab xml:id="b.1JO.3.1" type="verse" n="1">Mirad cuál amor nos ha dado el <rs key="per14">Padre</rs>, para que seamos llamados <rs key="org19">hijos de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>; por esto el <rs key="org0">mundo</rs> no nos conoce, porque no lo conoció a él.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.2" type="verse" n="2"><rs key="org164">Amados</rs>, ahora somos <rs key="org19">hijos de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> y aún no se ha manifestado lo que hemos de ser; pero sabemos que cuando él se manifieste, seremos semejantes a él, porque lo veremos tal como él es.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.3" type="verse" n="3">Y todo aquel que tiene esta esperanza en él, se purifica a sí mismo, así como él es puro.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.4" type="verse" n="4">Todo aquel que comete pecado, infringe también la <rs key="wor1">Ley</rs>, pues el pecado es infracción de la <rs key="wor1">Ley</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.5" type="verse" n="5">Y sabéis que él apareció para quitar nuestros pecados, y no hay pecado en él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.6" type="verse" n="6">Todo aquel que permanece en él, no peca. Todo aquel que peca, no lo ha visto ni lo ha conocido.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.7" type="verse" n="7"><rs key="org164">Hijitos</rs>, nadie os engañe; el que hace justicia es justo, como él es justo.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.8" type="verse" n="8">El que practica el pecado es del <rs key="#per20">diablo</rs>, porque el <rs key="#per20">diablo</rs> peca desde el <rs key="tim3">principio</rs>. Para esto apareció el <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, para deshacer las obras del <rs key="#per20">diablo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.9" type="verse" n="9">Todo aquel que es nacido de <rs key="#per14">Dios</rs> no practica el pecado, porque la simiente de <rs key="#per14">Dios</rs> permanece en él; y no puede pecar, porque es nacido de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.10" type="verse" n="10">En esto se manifiestan los <rs key="org19">hijos de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> y los <rs key="org18">hijos del <rs key="#per20">diablo</rs></rs>: todo aquel que no hace justicia y que no ama a su <rs key="org0">hermano</rs>, no es de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.11" type="verse" n="11">Este es el mensaje que habéis oído desde el <rs key="tim3">principio</rs>: que nos amemos unos a otros.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.12" type="verse" n="12">No como <rs key="#per142">Caín</rs>, que era del <rs key="per20">maligno</rs> y mató a su <rs key="per43">hermano</rs>. ¿Y por qué causa lo mató? Porque sus obras eran malas y las de su <rs key="per43">hermano</rs>, justas.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.13" type="verse" n="13"><rs key="org164">Hermanos</rs> míos, no os extrañéis si el <rs key="org0">mundo</rs> os odia.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.14" type="verse" n="14">Nosotros sabemos que hemos pasado de muerte a vida, porque amamos a los <rs key="org0">hermanos</rs>. El que no ama a su <rs key="org0">hermano</rs> permanece en muerte.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.15" type="verse" n="15">Todo aquel que odia a su <rs key="org0">hermano</rs> es <rs key="org19">homicida</rs> y sabéis que ningún <rs key="org164">homicida</rs> tiene vida eterna permanente en él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.16" type="verse" n="16">En esto hemos conocido el amor, en que él puso su vida por nosotros; también nosotros debemos poner nuestras vidas por los <rs key="org0">hermanos</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.17" type="verse" n="17">Pero el que tiene bienes de este <rs key="org0">mundo</rs> y ve a su <rs key="org0">hermano</rs> tener necesidad y cierra contra él su corazón, ¿cómo mora el amor de <rs key="#per14">Dios</rs> en él?</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.18" type="verse" n="18"><rs key="org164">Hijitos</rs> míos, no amemos de palabra ni de lengua, sino de hecho y en verdad.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.19" type="verse" n="19">En esto conocemos que somos de la verdad, y aseguraremos nuestros corazones delante de él,</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.20" type="verse" n="20">pues si nuestro corazón nos reprende, mayor que nuestro corazón es <rs key="#per14">Dios</rs>, y él sabe todas las cosas.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.21" type="verse" n="21"><rs key="org164">Amados</rs>, si nuestro corazón no nos reprende, confianza tenemos en <rs key="#per14">Dios</rs>;</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.22" type="verse" n="22">y cualquiera cosa que pidamos la recibiremos de él, porque guardamos sus mandamientos y hacemos las cosas que son agradables delante de él.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.3.23" type="verse" n="23">Y este es su mandamiento: que creamos en el nombre de su <rs key="per1">Hijo</rs> <rs key="per1">Jesucristo</rs> y nos amemos unos a otros como nos lo ha mandado.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.3.24" type="verse" n="24">El que guarda sus mandamientos permanece en <rs key="#per14">Dios</rs>, y <rs key="#per14">Dios</rs> en él. Y en esto sabemos que él permanece en nosotros, por el <rs key="per17">Espíritu</rs> que nos ha dado.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1JO.4" type="chapter" n="4" cert="high">
<div type="pericope">
    <head type="pericope">El Espíritu de Dios y el espíritu del anticristo</head>
    <ab xml:id="b.1JO.4.1" type="verse" n="1"><rs key="org164">Amados</rs>, no creáis a todo <rs key="#org0">espíritu</rs>, sino probad los <rs key="#org0">espíritus</rs> si son de <rs key="#per14">Dios</rs>, porque muchos <rs key="#org14">falsos profetas</rs> han salido por el <rs key="org0">mundo</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.4.2" type="verse" n="2">En esto conoced el <rs key="per17">Espíritu de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>: todo <rs key="#org18">espíritu</rs> que confiesa que <rs key="per1">Jesucristo</rs> ha venido en carne, es de <rs key="#per14">Dios</rs>;</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.4.3" type="verse" n="3">y todo <rs key="#org19">espíritu</rs> que no confiesa que <rs key="per1">Jesucristo</rs> ha venido en carne, no es de <rs key="#per14">Dios</rs>; y este es el <rs key="#per20">espíritu del <rs key="per20">Anticristo</rs></rs>, el cual vosotros habéis oído que viene, y que ahora ya está en el <rs key="org0">mundo</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.4.4" type="verse" n="4"><rs key="org164">Hijitos</rs>, vosotros sois de <rs key="#per14">Dios</rs> y los habéis vencido, porque mayor es el que está en vosotros que el que está en el <rs key="org0">mundo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.5" type="verse" n="5">Ellos son del <rs key="org0">mundo</rs>; por eso hablan de las cosas del <rs key="org0">mundo</rs> y el <rs key="org0">mundo</rs> los oye.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.6" type="verse" n="6">Nosotros somos de <rs key="#per14">Dios</rs>. El que conoce a <rs key="#per14">Dios</rs>, nos oye; el que no es de <rs key="#per14">Dios</rs>, no nos oye. En esto conocemos el espíritu de verdad y el espíritu de error.</ab>
</div>
    <div>
        <head>Dios es amor</head>
    <ab xml:id="b.1JO.4.7" type="verse" n="7"><rs key="org164">Amados</rs>, amémonos unos a otros, porque el amor es de <rs key="#per14">Dios</rs>. Todo aquel que ama es nacido de <rs key="#per14">Dios</rs> y conoce a <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
        <ab xml:id="b.1JO.4.8" type="verse" n="8">El que no ama no ha conocido a <rs key="#per14">Dios</rs>, porque <rs key="#per14">Dios</rs> es <rs key="#per14">amor</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.9" type="verse" n="9">En esto se mostró el amor de <rs key="#per14">Dios</rs> para con nosotros: en que <rs key="#per14">Dios</rs> envió a su <rs key="per1">Hijo unigénito</rs> al <rs key="org0">mundo</rs> para que vivamos por él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.10" type="verse" n="10">En esto consiste el amor: no en que nosotros hayamos amado a <rs key="#per14">Dios</rs>, sino en que él nos amó a nosotros y envió a su <rs key="per1">Hijo</rs> en propiciación por nuestros pecados.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.11" type="verse" n="11"><rs key="org164">Amados</rs>, si <rs key="#per14">Dios</rs> así nos ha amado, también debemos amarnos unos a otros.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.12" type="verse" n="12">Nadie ha visto jamás a <rs key="#per14">Dios</rs>. Si nos amamos unos a otros, <rs key="#per14">Dios</rs> permanece en nosotros y su amor se ha perfeccionado en nosotros.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.13" type="verse" n="13">En esto conocemos que permanecemos en él y él en nosotros, en que nos ha dado de su <rs key="per17">Espíritu</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.14" type="verse" n="14">Y nosotros hemos visto y testificamos que el <rs key="per14">Padre</rs> ha enviado al <rs key="per1">Hijo</rs>, el <rs key="per1">Salvador del <rs key="org0">mundo</rs></rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.15" type="verse" n="15">Todo aquel que confiese que <rs key="#per1">Jesús</rs> es el <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, <rs key="#per14">Dios</rs> permanece en él y él en <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.16" type="verse" n="16">Y nosotros hemos conocido y creído el amor que <rs key="#per14">Dios</rs> tiene para con nosotros. <rs key="#per14">Dios</rs> es amor, y el que permanece en amor permanece en <rs key="#per14">Dios</rs> y <rs key="#per14">Dios</rs> en él.</ab>
        <ab xml:id="b.1JO.4.17" type="verse" n="17">En esto se ha perfeccionado el amor en nosotros, para que tengamos confianza en el <rs key="#tim2">día del juicio</rs>, pues como él es, así somos nosotros en este <rs key="org0">mundo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.18" type="verse" n="18">En el amor no hay temor, sino que el perfecto amor echa fuera el temor, porque el temor lleva en sí castigo. De donde el que teme, no ha sido perfeccionado en el amor.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.4.19" type="verse" n="19">Nosotros lo amamos a él porque él nos amó primero.</ab>
        <ab xml:id="b.1JO.4.20" type="verse" n="20">Si alguno dice: <q who="org19" corresp="org0" type="oral">«Yo amo a <rs key="#per14">Dios</rs>»</q>, pero odia a su <rs key="org0">hermano</rs>, es <rs key="org19">mentiroso</rs>, pues el que no ama a su <rs key="org0">hermano</rs> a quien ha visto, ¿cómo puede amar a <rs key="#per14">Dios</rs> a quien no ha visto?</ab>
        <ab xml:id="b.1JO.4.21" type="verse" n="21">Y nosotros tenemos este mandamiento de él: <q who="per1" corresp="org0" type="oral">«El que ama a <rs key="#per14">Dios</rs>, ame también a su <rs key="org0">hermano</rs>»</q>.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1JO.5" type="chapter" n="5" cert="high">
<div type="pericope">
    <head type="pericope">La fe que vence al mundo</head>
    <ab xml:id="b.1JO.5.1" type="verse" n="1">Todo aquel que cree que <rs key="#per1">Jesús</rs> es el <rs key="per1">Cristo</rs> es nacido de <rs key="#per14">Dios</rs>; y todo aquel que ama al que engendró ama también al que ha sido engendrado por él.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.2" type="verse" n="2">En esto conocemos que amamos a los <rs key="org19">hijos de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, cuando amamos a <rs key="#per14">Dios</rs> y guardamos sus mandamientos,</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.3" type="verse" n="3">pues este es el amor a <rs key="#per14">Dios</rs>: que guardemos sus mandamientos; y sus mandamientos no son gravosos,</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.4" type="verse" n="4">porque todo lo que es nacido de <rs key="#per14">Dios</rs> vence al <rs key="org0">mundo</rs>; y esta es la victoria que ha vencido al <rs key="org0">mundo</rs>, nuestra fe.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.5" type="verse" n="5">¿Quién es el que vence al <rs key="org0">mundo</rs>, sino el que cree que <rs key="#per1">Jesús</rs> es el <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>?</ab>
</div>
    <div>
        <head>El testimonio del Espíritu</head>
    <ab xml:id="b.1JO.5.6" type="verse" n="6">Este es <rs key="per1">Jesucristo</rs>, que vino mediante agua y sangre; no mediante agua solamente, sino mediante agua y sangre. Y el <rs key="per17">Espíritu</rs> es el que da testimonio, porque el <rs key="per17">Espíritu</rs> es la <rs key="per17">verdad</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.7" type="verse" n="7"><rs key="per1 per17 per14">Tres</rs> son los que dan testimonio en el <rs key="#pla18">cielo</rs>: el <rs key="per14">Padre</rs>, el <rs key="per1">Verbo</rs> y el <rs key="#per17">Espíritu Santo</rs>; y estos <rs key="per1 per17 per14">tres</rs> son <rs key="per1 per17 per14">uno</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.8" type="verse" n="8">Y <rs key="per17">tres</rs> son los que dan testimonio en la <rs key="#pla41">tierra</rs>: el <rs key="per17">Espíritu</rs>, el agua y la sangre; y estos <rs key="per17">tres</rs> concuerdan.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.9" type="verse" n="9">Si recibimos el testimonio de los <rs key="org0">hombres</rs>, mayor es el testimonio de <rs key="#per14">Dios</rs>, porque este es el testimonio con que <rs key="#per14">Dios</rs> ha testificado acerca de su <rs key="per1">Hijo</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.10" type="verse" n="10">El que cree en el <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> tiene el testimonio en sí mismo; el que no cree a <rs key="#per14">Dios</rs>, lo ha hecho <rs key="#per14">mentiroso</rs>, porque no ha creído en el testimonio que <rs key="#per14">Dios</rs> ha dado acerca de su <rs key="per1">Hijo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.11" type="verse" n="11">Y este es el testimonio: que <rs key="#per14">Dios</rs> nos ha dado vida eterna y esta vida está en su <rs key="per1">Hijo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.12" type="verse" n="12">El que tiene al <rs key="per1">Hijo</rs> tiene la vida; el que no tiene al <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> no tiene la vida.</ab>
    </div>
    <div>
        <head>EPÍLOGO: EL CONOCIMIENTO DE LA VIDA ETERNA</head>
        <ab xml:id="b.1JO.5.13" type="verse" n="13">Estas cosas os he escrito a vosotros que creéis en el nombre del <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, para que sepáis que tenéis vida eterna y para que creáis en el nombre del <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>.,</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.14" type="verse" n="14">Esta es la confianza que tenemos en él, que si pedimos alguna cosa conforme a su voluntad, él nos oye.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.15" type="verse" n="15">Y si sabemos que él nos oye en cualquiera cosa que pidamos, sabemos que tenemos las peticiones que le hayamos hecho.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.16" type="verse" n="16">Si alguno ve a su <rs key="org0">hermano</rs> cometer pecado que no sea de muerte, pedirá, y <rs key="#per14">Dios</rs> le dará vida; esto es para los que cometen pecado que no sea de muerte. Hay pecado de muerte, por el cual yo no digo que se pida.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.17" type="verse" n="17">Toda injusticia es pecado, pero hay pecado no de muerte.</ab>
<ab xml:id="b.1JO.5.18" type="verse" n="18">Sabemos que todo aquel que ha nacido de <rs key="#per14">Dios</rs> no practica el pecado, pues Aquel que fue engendrado por <rs key="#per14">Dios</rs> lo guarda y el <rs key="per20">maligno</rs> no lo toca.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.19" type="verse" n="19">Sabemos que somos de <rs key="#per14">Dios</rs>, y el <rs key="org0">mundo entero</rs> está bajo el <rs key="per20">maligno</rs>.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.20" type="verse" n="20">Pero sabemos que el <rs key="per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> ha venido y nos ha dado entendimiento para conocer al que es verdadero; y estamos en el verdadero, en su <rs key="per1">Hijo</rs> <rs key="per1">Jesucristo</rs>. Este es el verdadero <rs key="#per14">Dios</rs> y la vida eterna.</ab>
    <ab xml:id="b.1JO.5.21" type="verse" n="21"><rs key="org164">Hijitos</rs>, guardaos de los <rs key="org103">ídolos</rs>. Amén.,</ab>

</div>
</div>
</div>
</body>
        <back>
            <div />
        </back>
    </text>
</TEI>