<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<title type="idno">
					<idno type="string"></idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2016">2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source">, <date when="2000">2000</date>, <idno></idno>	.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2017-08-14" who="#jct">First version of Ecclesiastes.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
			<div xml:id="b.ECC" type="book">
				<div xml:id="b.ECC.1" type="chapter" n="1" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Todo es vanidad</head>
						<ab xml:id="b.ECC.1.1" type="verse" n="1">Palabras del <rs key="per39">Predicador</rs>, <rs key="per39">hijo de <rs key="#per35">David</rs></rs>, <rs key="#per35">rey en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.2" type="verse" n="2"><q who="per39" corresp="org0" type="oral">«Vanidad de vanidades</q> dijo el <rs key="per39">Predicador</rs>; <q who="per39" corresp="org0" type="oral">vanidad de vanidades, todo es vanidad».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.3" type="verse" n="3">¿Qué provecho obtiene el <rs key="org0">hombre</rs> de todo el trabajo con que se afana debajo del sol?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.4" type="verse" n="4"><rs key="org0">Generación</rs> va y <rs key="org0">generación</rs> viene, pero la <rs key="#pla41">tierra</rs> siempre permanece.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.5" type="verse" n="5">Sale el sol y se pone el sol, y se apresura a volver al lugar de donde se levanta.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.6" type="verse" n="6">El viento sopla hacia el sur, luego gira hacia el norte; y girando sin cesar, de nuevo vuelve el viento a sus giros.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.7" type="verse" n="7">Todos los ríos van al mar, pero el mar no se llena. Al lugar de donde los ríos vinieron, allí vuelven para correr de nuevo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.8" type="verse" n="8">Todas las cosas son fatigosas, más de lo que el <rs key="org0">hombre</rs> puede expresar. Nunca se sacia el ojo de ver ni el oído de oir.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.9" type="verse" n="9">¿Qué es lo que fue? Lo mismo que será. ¿Qué es lo que ha sido hecho? Lo mismo que se hará, pues nada hay nuevo debajo del sol.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.10" type="verse" n="10">¿Acaso hay algo de que se pueda decir: <q who="org0" corresp="org0" type="soCalled">«He aquí esto es nuevo»</q>? Ya aconteció en los siglos que nos han precedido.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.11" type="verse" n="11">No queda memoria de lo que precedió, ni tampoco de lo que ha de suceder quedará memoria en los que vengan después.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.12" type="verse" n="12">Yo, el <rs key="per39">Predicador</rs>, fui <rs key="per39">rey sobre <rs key="#pla4">Israel en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.13" type="verse" n="13">Me entregué de corazón a inquirir y a buscar con sabiduría sobre todo lo que se hace debajo del cielo; este penoso trabajo dio <rs key="#per14">Dios</rs> a los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> para que se ocupen en él.</ab><!--Interesante-->
						<ab xml:id="b.ECC.1.14" type="verse" n="14">Miré todas las obras que se hacen debajo del sol, y vi que todo ello es vanidad y aflicción de espíritu.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.15" type="verse" n="15">Lo torcido no se puede enderezar, y con lo incompleto no puede contarse.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.16" type="verse" n="16">Hablé yo en mi corazón, diciendo: <q who="per39" corresp="org0" type="oral">«He aquí, yo me he engrandecido, y he crecido en sabiduría más que todos mis <rs key="org143">predecesores en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>, y mi corazón ha percibido mucha sabiduría y ciencia».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.17" type="verse" n="17">De corazón me dediqué a conocer la sabiduría, y también a entender las locuras y los desvaríos. Y supe que aun esto era aflicción de espíritu,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.1.18" type="verse" n="18">pues en la mucha sabiduría hay mucho sufrimiento; y quien añade ciencia, añade dolor.</ab><!--Interesante-->

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.2" type="chapter" n="2" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.ECC.2.1" type="verse" n="1">Dije yo en mi corazón: <q who="per39" corresp="per39" type="thought">«Vamos ahora, te probaré con el placer: gozarás de lo bueno»</q>. Pero he aquí, esto también era vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.2" type="verse" n="2">A la risa dije: <q who="per39" corresp="per39" type="thought">«Enloqueces»</q>; y al placer: <q who="per39" corresp="per39" type="thought">«¿De qué sirve esto?»</q>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.3" type="verse" n="3">Decidí en mi corazón agasajar mi carne con vino y, sin renunciar mi corazón a la sabiduría, entregarme a la necedad, hasta ver cuál es el bien en el que los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> se ocupan debajo del cielo todos los días de su vida.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.4" type="verse" n="4">Acometí grandes obras, me edifiqué casas, planté viñas para mí;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.5" type="verse" n="5">me hice huertos y jardines, y planté en ellos toda clase de árboles frutales.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.6" type="verse" n="6">Me hice estanques de aguas, para regar de ellos el bosque donde crecían los árboles.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.7" type="verse" n="7">Compré <rs key="org131">siervos</rs> y <rs key="org131">siervas</rs>, y tuve <rs key="org131">siervos</rs> nacidos en casa. Tuve muchas más vacas y ovejas que cuantos fueron antes de mí en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.8" type="verse" n="8">Amontoné también plata y oro, y preciados tesoros dignos de <rs key="org100">reyes</rs> y de provincias. Me hice de cantores y cantoras, y de toda clase de instrumentos musicales, y gocé de los placeres de los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs>.,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.9" type="verse" n="9">Fui engrandecido y prosperé más que todos cuantos fueron antes de mí en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs>. Además de esto, conservé conmigo mi sabiduría.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.10" type="verse" n="10">No negué a mis ojos ninguna cosa que desearan, ni privé a mi corazón de placer alguno, porque mi corazón se gozaba de todo lo que hacía. Esta fue la recompensa de todas mis fatigas.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.11" type="verse" n="11">Miré luego todas las obras de mis manos y el trabajo que me tomé para hacerlas; y he aquí, todo es vanidad y aflicción de espíritu, y sin provecho debajo del sol.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.12" type="verse" n="12">Después volví a considerar la sabiduría, los desvaríos y la necedad; pues ¿qué podrá hacer el <rs key="org0">hombre</rs> que venga después de este <rs key="per39">rey</rs>? Nada, sino lo que ya ha sido hecho.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.13" type="verse" n="13">He visto que la sabiduría aventaja a la necedad, como la luz a las tinieblas.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.14" type="verse" n="14">El <rs key="org18">sabio</rs> tiene sus ojos abiertos, mas el <rs key="org19">necio</rs> anda en tinieblas. Pero también comprendí que lo mismo ha de acontecerle al uno como al otro.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.15" type="verse" n="15">Entonces dije en mi corazón: <q who="per39" corresp="per39" type="thought">«Como sucederá al <rs key="org19">necio</rs>, me sucederá a mí. ¿Para qué, pues, me he esforzado hasta ahora por hacerme más sabio?»</q>. Y dije en mi corazón que también esto era vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.16" type="verse" n="16">Porque ni del <rs key="org18">sabio</rs> ni del <rs key="org19">necio</rs> habrá memoria para siempre; pues en los días venideros todo será olvidado, y lo mismo morirá el <rs key="org18">sabio</rs> que el <rs key="org19">necio</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.17" type="verse" n="17">Por tanto, aborrecí la vida, pues la obra que se hace debajo del sol me era fastidiosa, por cuanto todo es vanidad y aflicción de espíritu.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.18" type="verse" n="18">Asimismo aborrecí todo el trabajo que había hecho debajo del sol, y que habré de dejar a otro que vendrá después de mí.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.19" type="verse" n="19">Y ¿quién sabe si será sabio o necio el que se adueñe de todo el trabajo en que me afané y en el que ocupé mi sabiduría debajo del sol? Esto también es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.20" type="verse" n="20">Volvió entonces a desilusionarse mi corazón de todo el trabajo en que me afané, y en el que había ocupado debajo del sol mi sabiduría.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.21" type="verse" n="21">¡Que el <rs key="org0">hombre</rs> trabaje con sabiduría, con ciencia y rectitud, y que haya de dar sus bienes a otro que nunca trabajó en ello! También es esto vanidad y un gran mal.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.22" type="verse" n="22">Porque ¿qué obtiene el <rs key="org0">hombre</rs> de todo su trabajo y de la fatiga de su corazón con que se afana debajo del sol?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.23" type="verse" n="23">Porque todos sus días no son sino dolores, y sus trabajos molestias, pues ni aun de noche su corazón reposa. Esto también es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.24" type="verse" n="24">No hay cosa mejor para el <rs key="org0">hombre</rs> que comer y beber, y gozar del fruto de su trabajo. He visto que esto también procede de la mano de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.25" type="verse" n="25">Porque, ¿quién comerá y quién se gozará sino uno mismo?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.2.26" type="verse" n="26">Porque al <rs key="org18">hombre</rs> que le agrada, <rs key="#per14">Dios</rs> le da sabiduría, ciencia y gozo; pero al <rs key="org19">pecador</rs> le da el trabajo de recoger y amontonar, para dejárselo al que agrada a <rs key="#per14">Dios</rs>. También esto es vanidad y aflicción de espíritu.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.3" type="chapter" n="3" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Todo tiene su tiempo</head>
						<ab xml:id="b.ECC.3.1" type="verse" n="1">Todo tiene su tiempo, y todo lo que se quiere debajo del cielo tiene su hora:</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.2" type="verse" n="2">Tiempo de nacer y tiempo de morir, tiempo de plantar y tiempo de arrancar lo plantado,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.3" type="verse" n="3">tiempo de matar y tiempo de curar, tiempo de destruir y tiempo de edificar,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.4" type="verse" n="4">tiempo de llorar y tiempo de reir, tiempo de hacer duelo y tiempo de bailar,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.5" type="verse" n="5">tiempo de esparcir piedras y tiempo de juntarlas, tiempo de abrazar y tiempo de abstenerse de abrazar,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.6" type="verse" n="6">tiempo de buscar y tiempo de perder, tiempo de guardar y tiempo de tirar,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.7" type="verse" n="7">tiempo de rasgar y tiempo de coser, tiempo de callar y tiempo de hablar,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.8" type="verse" n="8">tiempo de amar y tiempo de aborrecer, tiempo de guerra, y tiempo de paz.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.9" type="verse" n="9">¿Qué provecho obtiene el que trabaja de aquello en que se afana?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.10" type="verse" n="10">He visto el trabajo que <rs key="#per14">Dios</rs> ha dado a los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> para que se ocupen en él.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.11" type="verse" n="11">Todo lo hizo hermoso en su tiempo, y ha puesto eternidad en el corazón del <rs key="org0">hombre</rs>, sin que este alcance a comprender la obra hecha por <rs key="#per14">Dios</rs> desde el principio hasta el fin.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.12" type="verse" n="12">Sé que no hay para el <rs key="org0">hombre</rs> cosa mejor que alegrarse y hacer bien en su vida,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.13" type="verse" n="13">y también que es don de <rs key="#per14">Dios</rs> que todo <rs key="org0">hombre</rs> coma y beba, y goce de los beneficios de toda su labor.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.14" type="verse" n="14">Sé que todo lo que <rs key="#per14">Dios</rs> hace es perpetuo: Nada hay que añadir ni nada que quitar. <rs key="#per14">Dios</rs> lo hace para que delante de él teman los <rs key="org0">hombres</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.15" type="verse" n="15">Lo que antes fue, ya es, y lo que ha de ser, fue ya; y <rs key="#per14">Dios</rs> restaura lo pasado.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Injusticias de la vida</head>
						<ab xml:id="b.ECC.3.16" type="verse" n="16">Vi más cosas debajo del sol: en lugar del juicio, la maldad; y en lugar de la justicia, la iniquidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.17" type="verse" n="17">Y dije en mi corazón: <q who="per39" corresp="per39" type="thought">«Al <rs key="org18">justo</rs> y al <rs key="org19">malvado</rs> juzgará <rs key="#per14">Dios</rs>; porque allí hay un tiempo para todo lo que se quiere y para todo lo que se hace».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.18" type="verse" n="18">Dije también en mi corazón: <q who="per39" corresp="per39" type="thought">«Esto es así, por causa de los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs>, para que <rs key="#per14">Dios</rs> los pruebe, y vean que ellos mismos son semejantes a las bestias».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.19" type="verse" n="19">Pues lo mismo les sucede a los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> que a las bestias: como mueren las unas, así mueren los otros, y todos tienen un mismo aliento de vida. No es más el <rs key="org0">hombre</rs> que la bestia, porque todo es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.20" type="verse" n="20">Todo va a un mismo lugar; todo fue hecho del polvo, y todo al polvo volverá.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.21" type="verse" n="21">¿Quién sabe si el espíritu de los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> sube a lo alto, y el espíritu del animal baja a lo hondo de la tierra?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.3.22" type="verse" n="22">Así, pues, he visto que no hay cosa mejor para el <rs key="org0">hombre</rs> que alegrarse en su trabajo, porque esa es su recompensa; porque, ¿quién lo llevará para que vea lo que ha de venir después de él?</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.4" type="chapter" n="4" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.ECC.4.1" type="verse" n="1">Me volví y vi todas las violencias que se hacen debajo del sol: las lágrimas de los <rs key="org102">oprimidos</rs>, sin tener quien los consolara; no había consuelo para ellos, pues la fuerza estaba en manos de sus <rs key="org19">opresores</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.2" type="verse" n="2">Alabé entonces a los finados, los que ya habían muerto, más que a los vivos, los que todavía viven.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.3" type="verse" n="3">Pero tuve por más feliz que unos y otros al que aún no es, al que aún no ha visto las malas obras que se hacen debajo del sol.</ab><!--Qué idea más interesante!-->
						<ab xml:id="b.ECC.4.4" type="verse" n="4">He visto asimismo que toda obra bien hecha despierta la envidia del <rs key="org0">hombre</rs> contra su <rs key="org0">prójimo</rs>. También esto es vanidad y aflicción de espíritu.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.5" type="verse" n="5">El <rs key="org19">necio</rs> se cruza de brazos y se consume en sí mismo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.6" type="verse" n="6">Más vale un puño lleno de descanso, que ambos puños llenos de trabajo y aflicción de espíritu.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.7" type="verse" n="7">Me volví otra vez, y vi vanidad debajo del sol.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.8" type="verse" n="8">Un <rs key="org0">hombre</rs> está solo, sin <rs key="org0">sucesor</rs>, sin <rs key="org0">hijo</rs> ni <rs key="org0">hermano</rs>. Nunca cesa de trabajar, sus ojos no se sacian de riquezas, ni se pregunta: <q who="org0" corresp="org0" type="thought">«¿Para quién trabajo yo y privo a mi vida de todo bienestar?»</q>. También esto es vanidad y duro trabajo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.9" type="verse" n="9">Mejor son dos que uno, pues reciben mejor paga por su trabajo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.10" type="verse" n="10">Porque si caen, el uno levantará a su compañero; pero ¡ay del que está solo! Cuando caiga no habrá otro que lo levante.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.11" type="verse" n="11">También, si dos duermen juntos se calientan mutuamente, pero ¿cómo se calentará uno solo?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.12" type="verse" n="12">A uno que prevalece contra otro, dos lo resisten, pues cordón de tres dobleces no se rompe pronto.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.13" type="verse" n="13">Mejor es el <rs key="org102">muchacho pobre y sabio</rs> que el <rs key="org100">rey viejo y necio</rs> que no admite consejos,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.14" type="verse" n="14">aunque haya salido de la cárcel quien llegó a reinar, o aunque en su reino naciera pobre.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.15" type="verse" n="15">Y vi a todos los que viven debajo del sol caminando con el <rs key="org0">muchacho sucesor</rs>, que ocupará el lugar del otro <rs key="org100">rey</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.4.16" type="verse" n="16">La muchedumbre que lo seguía no tenía fin; y sin embargo, los que vengan después tampoco estarán contentos de él. Y esto es también vanidad y aflicción de espíritu.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.5" type="chapter" n="5" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La insensatez de hacer votos a la ligera</head>
						<ab xml:id="b.ECC.5.1" type="verse" n="1">Cuando vayas a la <rs key="pla30">casa de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, guarda tu pie. Acércate más para oir que para ofrecer el sacrificio de los necios, quienes no saben que hacen mal.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.2" type="verse" n="2">No te des prisa a abrir tu boca, ni tu corazón se apresure a proferir palabra delante de <rs key="#per14">Dios</rs>, porque <rs key="#per14">Dios</rs> está en el <rs key="#pla18">cielo</rs>, y tú sobre la <rs key="#pla41">tierra</rs>. Sean, por tanto, pocas tus palabras.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.3" type="verse" n="3">Porque de las muchas ocupaciones vienen los sueños, y de la multitud de palabras la voz del <rs key="org19">necio</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.4" type="verse" n="4">Cuando a <rs key="#per14">Dios</rs> hagas promesa, no tardes en cumplirla, porque él no se complace en los <rs key="org19">insensatos</rs>. Cumple lo que prometes.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.5" type="verse" n="5">Mejor es no prometer que prometer y no cumplir.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.6" type="verse" n="6">No dejes que tu boca te haga pecar, ni delante del <rs key="#org4">ángel</rs> digas que fue por ignorancia. ¿Por qué hacer que <rs key="#per14">Dios</rs> se enoje a causa de tus palabras y destruya la obra de tus manos?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.7" type="verse" n="7">Pues, donde abundan los sueños abundan también las vanidades y las muchas palabras. Pero tú, teme a <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>La vanidad de la vida</head>
						<ab xml:id="b.ECC.5.8" type="verse" n="8">Si ves en la provincia que se oprime a los <rs key="#org102">pobres</rs> y se pervierte el derecho y la justicia, no te maravilles: porque sobre uno alto vigila otro más alto, y uno más alto está sobre ambos.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.9" type="verse" n="9">El provecho de la <rs key="#pla41">tierra</rs> es para todos y el <rs key="org100">rey</rs> mismo está al servicio del campo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.10" type="verse" n="10">El que ama el dinero no se saciará de dinero; y el que ama la riqueza no sacará fruto. También esto es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.11" type="verse" n="11">Cuando aumentan los bienes, aumentan también quienes los consumen. ¿Qué beneficio, pues, tendrá su dueño, aparte de verlos con sus propios ojos?</ab><!--Qué interesante-->
						<ab xml:id="b.ECC.5.12" type="verse" n="12">Dulce es el sueño del <rs key="org102">trabajador</rs>, coma mucho o coma poco; pero al <rs key="org100">rico</rs> no le deja dormir la abundancia.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.13" type="verse" n="13">Hay un mal doloroso que he visto debajo del sol: las riquezas guardadas por sus dueños para su propio mal,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.14" type="verse" n="14">las cuales se pierden por mal empleadas, y al <rs key="org100">hijo</rs> que ellos engendraron nada le queda en la mano.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.15" type="verse" n="15">Desnudo salió del vientre de su <rs key="org122">madre</rs> y así volverá; se irá tal como vino, sin ningún provecho de su trabajo que llevarse en la mano.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.16" type="verse" n="16">También eso es un gran mal: que tal como vino se haya de volver. ¿Y de qué le aprovechó trabajar en vano?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.17" type="verse" n="17">Además de esto, todos los días de su vida comerá en tinieblas, con mucho afán, dolor y miseria.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.18" type="verse" n="18">He aquí, pues, el bien que he visto: que lo bueno es comer y beber, y gozar de los frutos de todo el trabajo con que uno se fatiga debajo del sol todos los días de la vida que <rs key="#per14">Dios</rs> le ha dado, porque esa es su recompensa.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.19" type="verse" n="19">Asimismo, a todo <rs key="org0">hombre</rs> a quien <rs key="#per14">Dios</rs> da bienes y riquezas, le da también facultad para que coma de ellas, tome su parte y goce de su trabajo. Esto es don de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.5.20" type="verse" n="20">Porque así no se acuerda mucho de los días de su vida, pues <rs key="#per14">Dios</rs> le llena de alegría el corazón.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.6" type="chapter" n="6" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.ECC.6.1" type="verse" n="1">Hay un mal que he visto debajo del cielo, y que es muy común entre los <rs key="org0">hombres</rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.2" type="verse" n="2">el del <rs key="org0">hombre</rs> a quien <rs key="#per14">Dios</rs> da riquezas, bienes y honra, y nada le falta de todo lo que su alma desea; pero no le da <rs key="#per14">Dios</rs> facultad de disfrutar de ello, sino que lo disfrutan los <rs key="org0">extraños</rs>. Esto es vanidad y mal doloroso.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.3" type="verse" n="3">Aunque el <rs key="org0">hombre</rs> engendre <rs key="org0">cien hijos</rs>, viva muchos años y los días de su edad sean numerosos, si su alma no se sació del bien, y además careció de sepultura, digo que más vale un abortivo.</ab><!--Qué manera más explícita de expresarse...-->						<ab xml:id="b.ECC.6.4" type="verse" n="4">Pues este en vano viene, y a las tinieblas va, y las tinieblas ocultan su nombre.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.5" type="verse" n="5">No ha visto el sol, ni lo ha conocido. ¡Más reposo tiene este que aquel!</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.6" type="verse" n="6">Y aun si aquel viviera mil años dos veces, sin gustar del bien, ¿acaso no van todos al mismo lugar?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.7" type="verse" n="7">Todo el trabajo del <rs key="org0">hombre</rs> es para su boca, y con todo, su deseo no se sacia.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.8" type="verse" n="8">¿Qué más tiene el <rs key="org18">sabio</rs> que el <rs key="org19">necio</rs>? ¿Qué más tiene el <rs key="org102">pobre</rs> que supo caminar entre los <rs key="org0">vivos</rs>?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.9" type="verse" n="9">Más vale lo que ven los ojos que un deseo que pasa. También esto es vanidad y aflicción de espíritu.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.10" type="verse" n="10">Respecto de lo que es, ya hace mucho que tiene nombre. Se sabe lo que es un <rs key="org0">hombre</rs>: que no puede contender con quien es más poderoso que él.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.11" type="verse" n="11">Ciertamente las muchas palabras multiplican la vanidad, y eso de nada le sirve al <rs key="org0">hombre</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.6.12" type="verse" n="12">Porque ¿quién sabe lo que conviene al <rs key="org0">hombre</rs> en su vida, todos los días de su vano vivir, los cuales él pasa como una sombra? ¿Y quién le enseñará al <rs key="org0">hombre</rs> lo que acontecerá después de él debajo del sol?</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.7" type="chapter" n="7" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Contraste entre la sabiduría y la insensatez</head>
						<ab xml:id="b.ECC.7.1" type="verse" n="1">Mejor es la buena fama que el buen perfume, y mejor el día de la muerte que el día del nacimiento.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.2" type="verse" n="2">Mejor es ir a la casa del luto que a la casa del banquete, porque aquello es el fin de todos los <rs key="org0">hombres</rs>, y el que vive lo tendrá presente en su corazón.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.3" type="verse" n="3">Mejor es el pesar que la risa, porque con la tristeza del rostro se enmienda el corazón.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.4" type="verse" n="4">El corazón de los <rs key="org18">sabios</rs> está en la casa del luto, mas el corazón de los <rs key="org19">insensatos</rs>, en la casa donde reina la alegría.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.5" type="verse" n="5">Mejor es oir la reprensión del <rs key="org18">sabio</rs> que la canción de los <rs key="org19">necios</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.6" type="verse" n="6">porque la risa del <rs key="org19">necio</rs> es como el crepitar de los espinos debajo de la olla. Y también esto es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.7" type="verse" n="7">Ciertamente la opresión hace enloquecer al <rs key="org18">sabio</rs>, y las dádivas corrompen el corazón.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.8" type="verse" n="8">Mejor es el fin del negocio que su principio; mejor es el sufrido de espíritu que el altivo de espíritu.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.9" type="verse" n="9">No te apresures en tu espíritu a enojarte, porque el enojo reposa en el seno de los <rs key="org19">necios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.10" type="verse" n="10">Nunca digas: <q who="org0" corresp="org0" type="soCalled">«¿Cuál es la causa de que los tiempos pasados fueron mejores que estos?»</q>, porque nunca hay sabiduría en esta pregunta.</ab><!--Qué gran pensamiento...-->
						<ab xml:id="b.ECC.7.11" type="verse" n="11">Buena es la ciencia con herencia, y provechosa para los que ven el sol;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.12" type="verse" n="12">porque escudo es la ciencia y escudo es el dinero; pero más ventajosa es la sabiduría, porque da vida a sus <rs key="org0">poseedores</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.13" type="verse" n="13">Mira la obra de <rs key="#per14">Dios</rs>. ¿Quién podrá enderezar lo que él torció?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.14" type="verse" n="14">En el día del bien goza del bien, y en el día de la adversidad, reflexiona. <rs key="#per14">Dios</rs> hizo tanto el uno como el otro, a fin de que el <rs key="org0">hombre</rs> no sepa qué trae el futuro.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.15" type="verse" n="15">Todo esto he visto en los días de mi vanidad. <rs key="#org18">Justo</rs> hay que perece pese a su justicia, y hay <rs key="#org19">malvado</rs> que pese a su maldad alarga sus días.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.16" type="verse" n="16">No seas demasiado justo, ni sabio en exceso; ¿por qué habrás de destruirte?</ab><!--Qué curioso...-->
						<ab xml:id="b.ECC.7.17" type="verse" n="17">No quieras hacer mucho mal, ni seas insensato; ¿por qué habrás de morir antes de tu tiempo?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.18" type="verse" n="18">Bueno es que tomes esto, sin apartar de aquello tu mano; porque el que teme a <rs key="#per14">Dios</rs> saldrá bien de todo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.19" type="verse" n="19">La sabiduría fortalece al sabio más que <rs key="org10">diez poderosos</rs> que haya en una ciudad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.20" type="verse" n="20">Ciertamente no hay en la <rs key="#pla41">tierra</rs> <rs key="org0">hombre</rs> tan justo, que haga el bien y nunca peque.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.21" type="verse" n="21">Tampoco apliques tu corazón a todas las cosas que se dicen, para que no oigas a tu <rs key="org131">siervo</rs> cuando habla mal de ti;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.22" type="verse" n="22">porque tu corazón sabe que tú también hablaste mal de otros muchas veces.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.23" type="verse" n="23">Todas estas cosas probé con sabiduría, diciendo: <q who="per39" corresp="org0" type="oral">«¡Seré sabio!»</q>; pero la sabiduría se apartó de mí.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.24" type="verse" n="24">Ya está lejos lo que fue; y lo muy profundo, ¿quién lo hallará?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.25" type="verse" n="25">Me volví entonces, y apliqué mi corazón a saber, examinar y buscar la sabiduría y la razón, para conocer la maldad de la insensatez y el desvarío del error.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.26" type="verse" n="26">Y he hallado más amarga que la muerte a la <rs key="org122">mujer</rs> cuyo corazón es trampas y redes, y sus manos ligaduras. El que agrada a <rs key="#per14">Dios</rs> escapará de ella, pero el <rs key="org19">pecador</rs> queda en ella preso.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.27" type="verse" n="27">He aquí, dice el <rs key="per39">Predicador</rs>, que pesando las cosas una por una para dar con la razón de ellas,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.28" type="verse" n="28">he hallado lo que aún busca mi alma, sin haberlo encontrado: Un <rs key="org0">hombre</rs> entre mil he hallado, pero ni una sola <rs key="org122">mujer</rs> entre todas.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.7.29" type="verse" n="29">He aquí, solamente esto he hallado: que <rs key="#per14">Dios</rs> hizo al <rs key="org0">hombre recto</rs>, pero él se buscó muchas perversiones.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.8" type="chapter" n="8" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.ECC.8.1" type="verse" n="1">¿Quién como el <rs key="org18">sabio</rs>? ¿Quién como el que sabe interpretar las cosas? La sabiduría del <rs key="org0">hombre</rs> ilumina su rostro y cambia la tosquedad de su semblante.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.2" type="verse" n="2">Te aconsejo que guardes el mandamiento del <rs key="org100">rey</rs>, por el juramento que pronunciaste delante de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.3" type="verse" n="3">No te apresures a irte de su presencia, ni en cosa mala persistas; porque él hará todo lo que quiera,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.4" type="verse" n="4">pues la palabra del <rs key="org100">rey</rs> es soberana y nadie le dirá: <q who="org0" corresp="org100" type="soCalled">«¿Qué haces?».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.5" type="verse" n="5">El que guarda el mandamiento no conocerá el mal; el corazón del <rs key="org18">sabio</rs> discierne cuándo y cómo cumplirlo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.6" type="verse" n="6">Porque para todo lo que quieras hay un tiempo y un cómo, aunque el gran mal que pesa sobre el <rs key="org0">hombre</rs></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.7" type="verse" n="7">es no saber lo que ha de ocurrir; y el cuándo haya de ocurrir, ¿quién se lo va a anunciar?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.8" type="verse" n="8">No hay <rs key="org0">hombre</rs> que tenga potestad sobre el aliento de vida para poder conservarlo, ni potestad sobre el día de la muerte. Y no valen armas en tal guerra, ni la maldad librará al <rs key="org19">malvado</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.9" type="verse" n="9">Todo esto he visto, y he puesto mi corazón en todo lo que se hace debajo del sol, cuando el <rs key="org0">hombre</rs> se enseñorea del <rs key="org0">hombre</rs> para hacerle mal.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Desigualdades de la vida</head>
						<ab xml:id="b.ECC.8.10" type="verse" n="10">Asimismo he visto a los <rs key="org19">inicuos</rs> sepultados con honores; en cambio, los que frecuentaban el <rs key="pla30">lugar santo</rs> fueron luego olvidados en la ciudad donde habían actuado con rectitud. Esto también es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.11" type="verse" n="11">Si no se ejecuta enseguida la sentencia para castigar una mala obra, el corazón de los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> se dispone a hacer lo malo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.12" type="verse" n="12">Ahora bien, aunque el <rs key="org19">pecador</rs> haga cien veces lo malo, y sus días se prolonguen, con todo yo también sé que les irá bien a los que a <rs key="#per14">Dios</rs> temen, los que temen ante su presencia,</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.13" type="verse" n="13">y que no le irá bien al <rs key="org19">malvado</rs>, ni le serán prolongados sus días, que son como sombra; por cuanto no teme delante de la presencia de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.14" type="verse" n="14">Hay vanidad que se hace sobre la tierra, pues hay <rs key="org18">justos</rs> a quienes sucede como si hicieran obras de <rs key="org19">malvados</rs>, y hay <rs key="org19">malvados</rs> a quienes acontece como si hicieran obras de <rs key="org18">justos</rs>. Digo que esto también es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.15" type="verse" n="15">Por tanto, alabé yo la alegría, pues no tiene el <rs key="org0">hombre</rs> más bien debajo del sol que comer, beber y alegrarse; y que esto le quede de su trabajo los días de su vida que <rs key="#per14">Dios</rs> le concede debajo del sol.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.16" type="verse" n="16">Yo, pues, dediqué mi corazón a conocer sabiduría y a ver la faena que se hace sobre la <rs key="#pla41">tierra</rs> (porque hay quien ni de noche ni de día retiene el sueño en sus ojos);</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.8.17" type="verse" n="17">y he visto todas las obras de <rs key="#per14">Dios</rs>, y que el <rs key="org0">hombre</rs> no puede conocer toda la obra que se hace debajo del sol. Por mucho que trabaje el <rs key="org0">hombre</rs> buscándola, no la hallará; y aunque diga el <rs key="org18">sabio</rs> que la conoce, no por eso podrá alcanzarla.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.9" type="chapter" n="9" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.ECC.9.1" type="verse" n="1">Ciertamente me he dado de corazón a todas estas cosas, para poder declarar que los <rs key="org18">justos</rs> y los <rs key="org18">sabios</rs>, y sus obras, están en la mano de <rs key="#per14">Dios</rs>. Y que los <rs key="org0">hombres</rs> ni siquiera saben qué es amor o qué es odio, aunque todo está delante de ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.2" type="verse" n="2">Todo acontece de la misma manera a todos; lo mismo les ocurre al <rs key="org18">justo</rs> y al <rs key="org19">malvado</rs>, al <rs key="org18">bueno</rs>, al <rs key="org18">puro</rs> y al <rs key="org19">impuro</rs>, al que sacrifica y al que no sacrifica; lo mismo al <rs key="org18">bueno</rs> que al <rs key="org19">pecador</rs>, tanto al que jura como al que teme jurar.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.3" type="verse" n="3">Este mal hay entre todo lo que se hace debajo del sol: que un mismo suceso acontece a todos, y que el corazón de los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> está lleno de mal y de insensatez durante toda su vida. Y que después de esto se van con los muertos.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.4" type="verse" n="4">Aún hay esperanza para todo aquel que está entre los <rs key="org0">vivos</rs>, pues mejor es perro vivo que león muerto.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.5" type="verse" n="5">Porque los que viven saben que han de morir, pero los muertos nada saben, ni tienen más recompensa. Su memoria cae en el olvido.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.6" type="verse" n="6">También perecen su amor, su odio y su envidia; y ya nunca más tendrán parte en todo lo que se hace debajo del sol.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.7" type="verse" n="7">Anda, come tu pan con gozo y bebe tu vino con alegre corazón, porque tus obras ya son agradables a <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.8" type="verse" n="8">Que en todo tiempo sean blancos tus vestidos y nunca falte perfume sobre tu cabeza.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.9" type="verse" n="9">Goza de la vida con la <rs key="org122">mujer</rs> que amas, todos los días de la vida vana que te son dados debajo del sol, todos los días de tu vanidad. Esta es tu recompensa en la vida, y en el trabajo con que te afanas debajo del sol.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.10" type="verse" n="10">Todo lo que te venga a mano para hacer, hazlo según tus fuerzas, porque en el <rs key="pla15">seol</rs>, adonde vas, no hay obra, ni trabajo ni ciencia ni sabiduría.</ab><!--A veces da la sensación de que el autor de Eclesiastés no cree en la resurección después de la muerte-->
						<ab xml:id="b.ECC.9.11" type="verse" n="11">Me volví, y vi debajo del sol que ni es de los veloces la carrera, ni de los <rs key="org24">fuertes</rs> la guerra, ni aun de los <rs key="org18">sabios</rs> el pan, ni de los <rs key="org18">prudentes</rs> las riquezas, ni de los <rs key="org18">elocuentes</rs> el favor; pues a todos les llega el tiempo y la ocasión.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.12" type="verse" n="12">Ahora bien, el <rs key="org0">hombre</rs> tampoco conoce su tiempo: Como los peces apresados en la mala red, o como las aves que se enredan en el lazo, así se ven atrapados los <rs key="org0">hijos de los <rs key="org0">hombres</rs></rs> por el tiempo malo, cuando cae de repente sobre ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.13" type="verse" n="13">También vi debajo del sol esto que me parece de gran sabiduría:</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.14" type="verse" n="14">Había una pequeña ciudad, con pocos <rs key="org0">habitantes</rs>, y vino un <rs key="org100">gran rey</rs> que le puso sitio y levantó contra ella grandes baluartes;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.15" type="verse" n="15">pero en ella se hallaba un <rs key="org18">hombre pobre y sabio</rs>, el cual libró a la ciudad con su sabiduría. ¡Y nadie se acordaba de aquel <rs key="org18">hombre pobre</rs>!</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.16" type="verse" n="16">Entonces dije yo: <q who="per39" corresp="org0" type="oral">«Mejor es la sabiduría que la fuerza, aunque la ciencia del pobre sea menospreciada y no sean escuchadas sus palabras».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.17" type="verse" n="17">Las palabras serenas del <rs key="org18">sabio</rs> son mejores que el clamor del <rs key="org100">señor</rs> entre los <rs key="org19">necios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.9.18" type="verse" n="18">Mejor es la sabiduría que las armas de guerra; pero un solo error destruye mucho bien.</ab><!--Interesante-->
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.10" type="chapter" n="10" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Excelencia de la sabiduría</head>
						<ab xml:id="b.ECC.10.1" type="verse" n="1">Las moscas muertas hacen heder y corrompen el perfume del perfumista; así es una pequeña locura al que es estimado como <rs key="org18">sabio</rs> y <rs key="org18">honorable</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.2" type="verse" n="2">El corazón del <rs key="org18">sabio</rs> está a su mano derecha, mas el corazón del <rs key="org19">necio</rs> a su mano izquierda.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.3" type="verse" n="3">Aun mientras va de camino, al <rs key="org19">necio</rs> le falta cordura, y va diciendo a todos que es <rs key="org19">necio</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.4" type="verse" n="4">Aunque el ánimo del <rs key="org100">príncipe</rs> se exalte contra ti, no pierdas la calma, porque la mansedumbre hace cesar grandes ofensas.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.5" type="verse" n="5">Hay un mal que he visto debajo del sol, a manera de error emanado del <rs key="org100">príncipe</rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.6" type="verse" n="6">que la necedad está colocada en grandes alturas, y los <rs key="org100">ricos</rs> están sentados en lugar bajo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.7" type="verse" n="7">He visto <rs key="org131">siervos</rs> a caballo, y <rs key="org100">príncipes</rs> que andaban como <rs key="org131">siervos</rs> sobre la tierra.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.8" type="verse" n="8">El que haga un hoyo caerá en él; y al que aportille el vallado, lo morderá la serpiente.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.9" type="verse" n="9">Quien corta piedras, se hiere con ellas; el que parte leña, en ello peligra.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.10" type="verse" n="10">Si se embota el hierro y su filo no es amolado, hay que aumentar el esfuerzo; lo provechoso es emplear la sabiduría.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.11" type="verse" n="11">Si la serpiente muerde antes de ser encantada, de nada sirve el encantador.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.12" type="verse" n="12">Las palabras del <rs key="org18">sabio</rs> están llenas de gracia, mas los labios del <rs key="org19">necio</rs> causan su propia ruina.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.13" type="verse" n="13">El comienzo de las palabras de su boca es necedad; el final de su charla, nocivo desvarío.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.14" type="verse" n="14">El <rs key="org19">necio</rs> multiplica sus palabras. Si nadie sabe lo que ha de acontecer, ¿quién le hará saber lo que después de él será?</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.15" type="verse" n="15">Tanto fatiga a los <rs key="org19">necios</rs> el trabajo, que ni aun saben por dónde ir a la ciudad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.16" type="verse" n="16">¡Ay de ti, tierra, cuando tu <rs key="org100">rey</rs> es un <rs key="org100">muchacho</rs>, y tus <rs key="org100">príncipes</rs> banquetean desde la mañana!</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.17" type="verse" n="17">¡Bienaventurada tú, tierra, cuando tu <rs key="org100">rey</rs> es <rs key="org100">hijo de nobles</rs> y tus <rs key="org100">príncipes</rs> comen a su hora para reponer sus fuerzas y no para beber!</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.18" type="verse" n="18">Por la pereza se cae la techumbre, y por cruzarse de brazos hay goteras en la casa.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.19" type="verse" n="19">Por placer se hace el banquete, el vino alegra a los <rs key="org0">vivos</rs> y el dinero responde por todo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.10.20" type="verse" n="20">Ni aun en tu pensamiento hables mal del <rs key="org100">rey</rs>, ni en lo secreto de tu cámara hables mal del <rs key="org100">rico</rs>; porque las aves del cielo llevarán la voz, los seres alados se lo harán saber.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.11" type="chapter" n="11">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope"></head>

						<ab xml:id="b.ECC.11.1" type="verse" n="1">Echa tu pan sobre las aguas; después de muchos días lo hallarás.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.2" type="verse" n="2">Reparte a siete, y aun a ocho, porque no sabes qué mal ha de venir sobre la <rs key="#pla41">tierra</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.3" type="verse" n="3">Si las nubes están llenas de agua, sobre la <rs key="#pla41">tierra</rs> la derramarán; y si el árbol cae hacia el sur, o hacia el norte, en el lugar donde el árbol caiga, allí quedará.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.4" type="verse" n="4">El que al viento observa, no sembrará, y el que a las nubes mira, no segará.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.5" type="verse" n="5">Así como tú no sabes cuál es el camino del viento ni cómo crecen los huesos en el vientre de la <rs key="per">mujer</rs> encinta, así también ignoras la obra de <rs key="#per14">Dios</rs>, el cual hace todas las cosas.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.6" type="verse" n="6">Por la mañana siembra tu semilla, y a la tarde no dejes reposar tus manos; pues no sabes qué es lo mejor, si esto o aquello, o si lo uno y lo otro es igualmente bueno.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.7" type="verse" n="7">Suave ciertamente es la luz y agradable a los ojos ver el sol;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.8" type="verse" n="8">pero aunque un <rs key="org0">hombre</rs> viva muchos años y en todos ellos tenga gozo, recuerde que los días de las tinieblas serán muchos, y que todo cuanto viene es vanidad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.9" type="verse" n="9">Alégrate, <rs key="per">joven</rs>, en tu juventud, y tome placer tu corazón en los días de tu adolescencia. Anda según los caminos de tu corazón y la vista de tus ojos, pero recuerda que sobre todas estas cosas te juzgará <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.11.10" type="verse" n="10">Quita, pues, de tu corazón el enojo y aparta de tu carne el mal, porque la adolescencia y la juventud son vanidad.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.ECC.12" type="chapter" n="12">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope"></head>

						<ab xml:id="b.ECC.12.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">Acuérdate de tu <rs key="per14">Creador</rs> en los días de tu juventud, antes que vengan los días malos, y lleguen los años de los cuales digas: «No tengo en ellos contentamiento»;</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.2" type="verse" n="2">antes que se oscurezcan el sol y la luz, la luna y las estrellas, y vuelvan las nubes tras la lluvia;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.3" type="verse" n="3">cuando tiemblen los guardias de la casa y se encorven los <rs key="org0">hombres</rs> fuertes; cuando cesen de trabajar las molineras, porque habrán disminuido, y se queden a oscuras las que miran por las ventanas;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.4" type="verse" n="4">cuando las puertas de afuera se cierren, y se vaya apagando el ruido del molino; cuando se escuche la voz del ave, pero las canciones dejen de oírse;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.5" type="verse" n="5">cuando se tema también a las alturas, y se llene de peligros el camino, y florezca el almendro, y la langosta sea una carga, y se pierda el apetito; porque el <rs key="org0">hombre</rs> va a su morada eterna, y rondarán por las calles quienes hacen duelo;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.6" type="verse" n="6">antes que la cadena de plata se quiebre, se rompa el cuenco de oro, el cántaro se quiebre junto a la fuente y la polea se rompa sobre el pozo;</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.7" type="verse" n="7">antes que el polvo vuelva a la <rs key="#pla41">tierra</rs>, como era, y el espíritu vuelva a <rs key="#per14">Dios</rs> que lo dio.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">«¡Vanidad de vanidades dijo el <rs key="per39">Predicador</rs>, todo es vanidad!».</q></ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.9" type="verse" n="9">Cuanto más sabio fue el <rs key="per39">Predicador</rs>, tanto más enseñó sabiduría al <rs key="org">pueblo</rs>. Escuchó, escudriñó y compuso muchos proverbios.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.10" type="verse" n="10">Procuró el <rs key="per39">Predicador</rs> hallar palabras agradables y escribir rectamente palabras de verdad.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.11" type="verse" n="11">Las palabras de los sabios son como aguijones, y como clavos hincados las de los maestros de las congregaciones, pronunciadas por un <rs key="per">pastor</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.12" type="verse" n="12">Ahora, <rs key="per">hijo</rs>, a más de esto acepta ser amonestado. No tiene objeto escribir muchos libros; el mucho estudio es fatiga para el cuerpo.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.13" type="verse" n="13">El fin de todo el discurso que has oído es: Teme a <rs key="#per14">Dios</rs> y guarda sus mandamientos, porque esto es el todo del <rs key="org0">hombre</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.ECC.12.14" type="verse" n="14">Pues <rs key="#per14">Dios</rs> traerá toda obra a juicio, juntamente con toda cosa oculta, sea buena o sea mala.</ab>


					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
		<back />
	</text>
</TEI>
