<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/morethanbooks/XML-TEI-Bible/master/scheme/tei:lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">EPH</idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2019">2019</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-02-28" who="#jct">First version of Ephesians.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.EPH" type="book">


	<div xml:id="b.EPH.1" type="chapter" n="1"  cert="high">
<div type="pericope">
	<ab xml:id="b.EPH.1.1" type="verse" n="1"><rs key="#per504">Pablo</rs>, <rs key="#per504">apóstol de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs> por la voluntad de <rs key="#per14">Dios</rs>, a los <rs key="#org30">santos y fieles en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs></rs> que están en <rs key="#pla62">Éfeso</rs>:</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.2" type="verse" n="2">Gracia y paz a vosotros de parte de <rs key="#per14">Dios</rs>, nuestro <rs key="#per14">Padre</rs>, y del <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.</ab>
</div>
<div>
<head>Bendiciones espirituales en Cristo</head>
<ab xml:id="b.EPH.1.3" type="verse" n="3">Bendito sea el <rs key="#per14">Dios</rs> y <rs key="#per14">Padre</rs> de nuestro <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, que nos bendijo con toda bendición espiritual en los <rs key="#pla240">lugares celestiales</rs> en <rs key="#per1">Cristo</rs>,</ab>
	<ab xml:id="b.EPH.1.4" type="verse" n="4">según nos escogió en él antes de la <rs key="tim3">fundación del <rs key="#org0">mundo</rs></rs>, para que fuéramos <rs key="#org18">santos</rs> y sin mancha delante de él.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.5" type="verse" n="5">Por su amor, nos predestinó para ser <rs key="#org18">adoptados hijos</rs> suyos por medio de <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, según el puro afecto de su voluntad,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.6" type="verse" n="6">para alabanza de la gloria de su gracia, con la cual nos hizo aceptos en el <rs key="per1" cert="medium">Amado</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.7" type="verse" n="7">En él tenemos redención por su sangre, el perdón de pecados según las riquezas de su gracia,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.8" type="verse" n="8">que hizo sobreabundar para con nosotros en toda sabiduría e inteligencia.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.9" type="verse" n="9">Él nos dio a conocer el misterio de su voluntad, según su beneplácito, el cual se había propuesto en sí mismo,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.10" type="verse" n="10">de reunir todas las cosas en <rs key="#per1">Cristo</rs>, en el cumplimiento de los tiempos establecidos, así las que están en los <rs key="#pla18">cielos</rs> como las que están en la <rs key="#pla41">tierra</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.11" type="verse" n="11">En él asimismo tuvimos herencia, habiendo sido predestinados conforme al propósito del que hace todas las cosas según el designio de su voluntad,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.12" type="verse" n="12">a fin de que seamos para alabanza de su gloria, nosotros los que primeramente esperábamos en <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.13" type="verse" n="13">En él también vosotros, habiendo oído la palabra de verdad, el evangelio de vuestra salvación, y habiendo creído en él, fuisteis sellados con el <rs key="#per17">Espíritu Santo</rs> de la promesa,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.14" type="verse" n="14">que es las <rs key="#per17">arras de nuestra herencia</rs> hasta la redención de la posesión adquirida, para alabanza de su gloria.</ab>
</div>
<div>
<head>El espíritu de sabiduría y de revelación</head>
<ab xml:id="b.EPH.1.15" type="verse" n="15">Por esta causa también yo, habiendo oído de vuestra fe en el <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> y de vuestro amor para con todos los <rs key="#org18">santos</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.16" type="verse" n="16">no ceso de dar gracias por vosotros, haciendo memoria de vosotros en mis oraciones,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.17" type="verse" n="17">para que el <rs key="#per14">Dios de nuestro <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>, el <rs key="#per14">Padre de gloria</rs>, os dé espíritu de sabiduría y de revelación en el conocimiento de él;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.18" type="verse" n="18">que él alumbre los ojos de vuestro entendimiento, para que sepáis cuál es la esperanza a que él os ha llamado, cuáles las riquezas de la gloria de su herencia en los <rs key="#org18">santos</rs></ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.19" type="verse" n="19">y cuál la extraordinaria grandeza de su poder para con nosotros los que creemos, según la acción de su fuerza poderosa.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.20" type="verse" n="20">Esta fuerza operó en <rs key="#per1">Cristo</rs>, resucitándolo de los muertos y sentándolo a su derecha en los <rs key="#pla18">lugares celestiales</rs>,</ab>
	<ab xml:id="b.EPH.1.21" type="verse" n="21">sobre todo principado y autoridad, poder y señorío, y sobre todo nombre que se nombra, no solo en este <rs key="tim30">siglo</rs>, sino también en el venidero.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.1.22" type="verse" n="22">Y sometió todas las cosas debajo de sus pies, y lo dio por cabeza sobre todas las cosas a la <rs key="#org37">iglesia</rs>,</ab>
	<ab xml:id="b.EPH.1.23" type="verse" n="23">la cual es su <rs key="#org37">cuerpo</rs>, la <rs key="#org37">plenitud de <rs key="per1">Aquel</rs></rs> que todo lo llena en todo.</ab>
</div>
</div>
<div xml:id="b.EPH.2" type="chapter" n="2" cert="high">
<div type="pericope">
	<head type="pericope">Salvos por gracia</head>
<ab xml:id="b.EPH.2.1" type="verse" n="1">Él os dio vida a vosotros, cuando estabais muertos en vuestros delitos y pecados,</ab>
	<ab xml:id="b.EPH.2.2" type="verse" n="2">en los cuales anduvisteis en otro tiempo, siguiendo la corriente de este <rs key="#org0">mundo</rs>, conforme al <rs key="per20" cert="medium">príncipe de la potestad del aire</rs>, el <rs key="per20" cert="medium">espíritu</rs> que ahora opera en los <rs key="#org19">hijos de desobediencia</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.3" type="verse" n="3">Entre ellos vivíamos también todos nosotros en otro tiempo, andando en los deseos de nuestra carne, haciendo la voluntad de la carne y de los pensamientos; y éramos por naturaleza <rs key="#org0">hijos de ira</rs>, lo mismo que los demás.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.4" type="verse" n="4">Pero <rs key="#per14">Dios</rs>, que es rico en misericordia, por su gran amor con que nos amó,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.5" type="verse" n="5">aun estando nosotros muertos en pecados, nos dio vida juntamente con <rs key="#per1">Cristo</rs> (por gracia sois salvos).</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.6" type="verse" n="6">Juntamente con él nos resucitó, y asimismo nos hizo sentar en los <rs key="#pla18">lugares celestiales</rs> con <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>,,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.7" type="verse" n="7">para mostrar en los siglos venideros las abundantes riquezas de su gracia en su bondad para con nosotros en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.8" type="verse" n="8">porque por gracia sois salvos por medio de la fe; y esto no de vosotros, pues es don de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.9" type="verse" n="9">No por obras, para que nadie se gloríe,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.10" type="verse" n="10">pues somos <rs key="org18">hechura suya</rs>, creados en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> para buenas obras, las cuales <rs key="#per14">Dios</rs> preparó de antemano para que anduviéramos en ellas.</ab>
</div>
	<div>
		<head>Salvos por gracia</head>
<ab xml:id="b.EPH.2.11" type="verse" n="11">Por tanto, acordaos de que en otro tiempo vosotros, los <rs key="#org16">gentiles</rs> en cuanto a la carne, erais llamados incircuncisión por la llamada circuncisión hecha con mano en la carne.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.12" type="verse" n="12">En aquel tiempo estabais sin <rs key="#per1">Cristo</rs>, alejados de la ciudadanía de <rs key="#pla4">Israel</rs> y ajenos a los pactos de la promesa, sin esperanza y sin <rs key="#per14">Dios</rs> en el <rs key="#org0">mundo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.13" type="verse" n="13">Pero ahora en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>, vosotros que en otro tiempo estabais lejos, habéis sido hechos cercanos por la sangre de <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.14" type="verse" n="14">Él es nuestra <rs key="per1">paz</rs>, que de ambos <rs key="org16 org70">pueblos</rs> hizo uno, derribando la pared intermedia de separación,</ab>
		<ab xml:id="b.EPH.2.15" type="verse" n="15">aboliendo en su carne las enemistades (la <rs key="#wor1">ley de los mandamientos</rs> expresados en <rs key="#wor1">ordenanzas</rs>), para crear en sí mismo de los dos un solo y <rs key="#org18">nuevo hombre</rs>, haciendo la paz,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.16" type="verse" n="16">y mediante la cruz reconciliar con <rs key="#per14">Dios</rs> a ambos en un <rs key="#org18 per14" cert="medium">solo cuerpo</rs>, matando en ella las enemistades.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.17" type="verse" n="17">Y vino y anunció las buenas nuevas de paz a vosotros que estabais lejos y a los que estáis cerca,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.18" type="verse" n="18">porque por medio de él los unos y los otros tenemos entrada por un mismo Espíritu al <rs key="#per14">Padre</rs>.</ab>
		<ab xml:id="b.EPH.2.19" type="verse" n="19">Por eso, ya no sois <rs key="org16">extranjeros</rs> ni <rs key="org16">forasteros</rs>, sino <rs key="org16">conciudadanos de los <rs key="#org18">santos</rs></rs> y <rs key="#org16">miembros de la <rs key="org18">familia de <rs key="#per14">Dios</rs></rs></rs>,</ab>
		<ab xml:id="b.EPH.2.20" type="verse" n="20">edificados sobre el fundamento de los <rs key="#org3">apóstoles</rs> y <rs key="#org8">profetas</rs>, siendo la <rs key="#per1">principal piedra del ángulo</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs> mismo.</ab>
		<ab xml:id="b.EPH.2.21" type="verse" n="21">En él todo el <rs key="org37">edificio</rs>, bien coordinado, va creciendo para ser un <rs key="#org37">templo santo en el <rs key="#per1">Señor</rs></rs>;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.2.22" type="verse" n="22">en quien vosotros también sois juntamente edificados para morada de <rs key="#per14">Dios en el <rs key="#per17">Espíritu</rs></rs>.</ab>
</div>
</div>
<div xml:id="b.EPH.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>
<ab xml:id="b.EPH.3.1" type="verse" n="1">Por esta causa yo, <rs key="#per504">Pablo</rs>, prisionero de <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> por vosotros los <rs key="#org16">gentiles</rs>...</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.2" type="verse" n="2">Seguramente habéis oído de la administración de la gracia de <rs key="#per14">Dios</rs> que me fue dada para con vosotros,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.3" type="verse" n="3">pues por revelación me fue declarado el misterio, como antes lo he escrito brevemente.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.4" type="verse" n="4">Al leerlo podéis entender cuál sea mi conocimiento en el misterio de <rs key="#per1">Cristo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.5" type="verse" n="5">el cual en otras generaciones no se dio a conocer a los <rs key="#org0">hijos</rs> de los <rs key="#org0">hombres</rs>, como ahora es revelado a sus <rs key="#org18">santos</rs> <rs key="#org3">apóstoles</rs> y <rs key="#org8">profetas</rs> por el <rs key="#per17">Espíritu</rs>:</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.6" type="verse" n="6">que los <rs key="#org16">gentiles</rs> son coherederos y <rs key="#org18">miembros</rs> del mismo <rs key="#org37">cuerpo</rs>, y copartícipes de la promesa en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> por medio del evangelio,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.7" type="verse" n="7">del cual yo fui hecho ministro por el don de la gracia de <rs key="#per14">Dios</rs> que me ha sido dado según la acción de su poder.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.8" type="verse" n="8">A mí, que soy menos que el más pequeño de todos los <rs key="#org18">santos</rs>, me fue dada esta gracia de anunciar entre los <rs key="#org16">gentiles</rs> el evangelio de las insondables riquezas de <rs key="#per1">Cristo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.9" type="verse" n="9">y de aclarar a todos cuál sea el plan del misterio escondido desde los siglos en <rs key="#per14">Dios</rs>, el creador de todas las cosas,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.10" type="verse" n="10">para que la multiforme sabiduría de <rs key="#per14">Dios</rs> sea ahora dada a conocer por medio de la <rs key="#org37">iglesia</rs> a los principados y potestades en los <rs key="#pla240">lugares</rs> celestiales,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.11" type="verse" n="11">conforme al propósito eterno que hizo en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>, nuestro <rs key="#per1">Señor</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.12" type="verse" n="12">en quien tenemos seguridad y acceso con confianza por medio de la fe en él.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.13" type="verse" n="13">Por eso, pido que no desmayéis a causa de mis tribulaciones por vosotros, las cuales son vuestra gloria.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.14" type="verse" n="14">Por esta causa doblo mis rodillas ante el <rs key="#per14">Padre</rs> de nuestro <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs></ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.15" type="verse" n="15">(de quien toma nombre toda familia en los <rs key="#pla18">cielos</rs> y en la <rs key="#pla41">tierra</rs>),</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.16" type="verse" n="16">para que os dé, conforme a las riquezas de su gloria, el ser fortalecidos con poder en el <rs key="#org0">hombre</rs> interior por su <rs key="#per17">Espíritu</rs>;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.17" type="verse" n="17">que habite <rs key="#per1">Cristo</rs> por la fe en vuestros corazones, a fin de que, arraigados y cimentados en amor,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.18" type="verse" n="18">seáis plenamente capaces de comprender con todos los <rs key="#org18">santos</rs> cuál sea la anchura, la longitud, la profundidad y la altura,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.19" type="verse" n="19">y de conocer el amor de <rs key="#per1">Cristo</rs>, que excede a todo conocimiento, para que seáis llenos de toda la plenitud de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.20" type="verse" n="20">Y a <rs key="per">Aquel</rs> que es poderoso para hacer todas las cosas mucho más abundantemente de lo que pedimos o entendemos, según el poder que actúa en nosotros,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.3.21" type="verse" n="21">a él sea gloria en la <rs key="#org37">iglesia en <rs key="#per1">Cristo</rs></rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> por todas las edades, por los siglos de los siglos. Amén.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.EPH.4" type="chapter" n="4">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.EPH.4.1" type="verse" n="1">Yo, pues, preso en el <rs key="#per1">Señor</rs>, os ruego que andéis como es digno de la vocación con que fuisteis llamados:</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.2" type="verse" n="2">con toda humildad y mansedumbre, soportándoos con paciencia los unos a los otros en amor,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.3" type="verse" n="3">procurando mantener la unidad del <rs key="#per17">Espíritu</rs> en el vínculo de la paz:</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.4" type="verse" n="4">un solo <rs key="#org37">cuerpo</rs> y un solo <rs key="#per17">Espíritu</rs>, como fuisteis también llamados en una misma esperanza de vuestra vocación;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.5" type="verse" n="5">un solo <rs key="#per1">Señor</rs>, una sola fe, un solo bautismo,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.6" type="verse" n="6">un solo <rs key="#per14">Dios</rs> y <rs key="#per14">Padre</rs> de todos, el cual es sobre todos y por todos y en todos.,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.7" type="verse" n="7">Pero a cada uno de nosotros fue dada la gracia conforme a la medida del don de <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.8" type="verse" n="8"><q who="per" toWhom="per" type="oral">Por lo cual dice: «Subiendo a lo alto, llevó cautiva la cautividad, y dio dones a los <rs key="#org0">hombres</rs>».</q></ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.9" type="verse" n="9"><q who="per" toWhom="per" type="oral">Y eso de que «subió», ¿qué es, sino que también había descendido primero a las partes más bajas de la <rs key="#pla41">tierra</rs>?</q></ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.10" type="verse" n="10">El que descendió es el mismo que también subió por encima de todos los <rs key="#pla18">cielos</rs> para llenarlo todo.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.11" type="verse" n="11">Y él mismo constituyó a unos, <rs key="#org3">apóstoles</rs>; a otros, <rs key="#org8">profetas</rs>; a otros, evangelistas; a otros, pastores y maestros,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.12" type="verse" n="12">a fin de perfeccionar a los <rs key="#org18">santos</rs> para la obra del ministerio, para la edificación del <rs key="#org37">cuerpo de <rs key="#per1">Cristo</rs></rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.13" type="verse" n="13">hasta que todos lleguemos a la unidad de la fe y del conocimiento del <rs key="#per1">Hijo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, al <rs key="#org0">hombre</rs> perfecto, a la medida de la estatura de la plenitud de <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.14" type="verse" n="14">Así ya no seremos niños fluctuantes, llevados por doquiera de todo viento de doctrina, por estratagema de <rs key="#org0">hombres</rs> que para engañar emplean con astucia las artimañas del error;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.15" type="verse" n="15">sino que, siguiendo la verdad en amor, crezcamos en todo en aquel que es la cabeza, esto es, <rs key="#per1">Cristo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.16" type="verse" n="16">de quien todo el <rs key="#org37">cuerpo</rs>, bien concertado y unido entre sí por todas las coyunturas que se ayudan mutuamente, según la actividad propia de cada miembro, recibe su crecimiento para ir edificándose en amor.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.17" type="verse" n="17">Esto, pues, digo y requiero en el <rs key="#per1">Señor</rs>: que ya no andéis como los otros <rs key="#org16">gentiles</rs>, que andan en la vanidad de su mente,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.18" type="verse" n="18">teniendo el entendimiento entenebrecido, ajenos de la vida de <rs key="#per14">Dios</rs> por la ignorancia que en ellos hay, por la dureza de su corazón.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.19" type="verse" n="19">Estos, después que perdieron toda sensibilidad, se entregaron al libertinaje para cometer con avidez toda clase de impureza.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.20" type="verse" n="20">Pero vosotros no habéis aprendido así sobre <rs key="#per1">Cristo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.21" type="verse" n="21">si en verdad lo habéis oído, y habéis sido por él enseñados, conforme a la verdad que está en <rs key="#per1">Jesús</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.22" type="verse" n="22">En cuanto a la pasada manera de vivir, despojaos del viejo <rs key="#org0">hombre</rs>, que está corrompido por los deseos engañosos,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.23" type="verse" n="23">renovaos en el espíritu de vuestra mente,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.24" type="verse" n="24">y vestíos del nuevo <rs key="#org0">hombre</rs>, creado según <rs key="#per14">Dios en la justicia</rs> y santidad de la verdad.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.25" type="verse" n="25">Por eso, desechando la mentira, hablad verdad cada uno con su <rs key="#org0">prójimo</rs>, porque somos <rs key="#org18">miembros</rs> los unos de los otros.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.26" type="verse" n="26">Airaos, pero no pequéis; no se ponga el sol sobre vuestro enojo,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.27" type="verse" n="27">ni deis <rs key="#pla30">lugar</rs> al <rs key="#per20">diablo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.28" type="verse" n="28">El que robaba, no robe más, sino trabaje, haciendo con sus manos lo que es bueno, para que tenga qué compartir con el que padece necesidad.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.29" type="verse" n="29">Ninguna palabra corrompida salga de vuestra boca, sino la que sea buena para la necesaria edificación, a fin de dar gracia a los oyentes.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.30" type="verse" n="30">Y no entristezcáis al <rs key="#per17">Espíritu <rs key="per">Santo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs></rs>, con el cual fuisteis sellados para el día de la redención.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.31" type="verse" n="31">Quítense de vosotros toda amargura, enojo, ira, gritería, maledicencia y toda malicia.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.4.32" type="verse" n="32">Antes sed bondadosos unos con otros, misericordiosos, perdonándoos unos a otros, como <rs key="#per14">Dios</rs> también os perdonó a vosotros en <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.EPH.5" type="chapter" n="5">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.EPH.5.1" type="verse" n="1">Sed, pues, imitadores de <rs key="#per14">Dios</rs> como <rs key="#org0">hijos</rs> <rs key="#org37">amados</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.2" type="verse" n="2">Y andad en amor, como también <rs key="#per1">Cristo</rs> nos amó y se entregó a sí mismo por nosotros, ofrenda y sacrificio a <rs key="#per14">Dios</rs> en olor fragante.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.3" type="verse" n="3">Pero fornicación y toda impureza o avaricia, ni aun se nombre entre vosotros, como conviene a <rs key="#org18">santos</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.4" type="verse" n="4">Tampoco digáis palabras deshonestas, ni necedades, ni groserías que no convienen, sino antes bien acciones de gracias.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.5" type="verse" n="5">Sabéis esto, que ningún fornicario o inmundo o avaro, que es idólatra, tiene <rs key="#pla4">herencia en el <rs key="#pla19">reino de <rs key="#per1">Cristo</rs></rs></rs> y de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.6" type="verse" n="6">Nadie os engañe con palabras vanas, porque por estas cosas viene la ira de <rs key="#per14">Dios</rs> sobre los <rs key="#org0">hijos</rs> de desobediencia.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.7" type="verse" n="7">No seáis, pues, partícipes con ellos,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.8" type="verse" n="8">porque en otro tiempo erais tinieblas, pero ahora sois <rs key="#per1">luz en el <rs key="#per1">Señor</rs></rs>; andad como <rs key="#org0">hijos de <rs key="#per1">luz</rs></rs></ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.9" type="verse" n="9">(porque el fruto del <rs key="#per17">Espíritu</rs> es en toda bondad, justicia y verdad),</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.10" type="verse" n="10">comprobando lo que es agradable al <rs key="#per1">Señor</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.11" type="verse" n="11">Y no participéis en las obras infructuosas de las tinieblas, sino más bien reprendedlas,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.12" type="verse" n="12">porque vergonzoso es aun hablar de lo que ellos hacen en secreto.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.13" type="verse" n="13">Mas todas las cosas, cuando son puestas en evidencia por la <rs key="#per1">luz</rs>, son hechas manifiestas, porque la <rs key="#per1">luz</rs> es lo que manifiesta todo.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.14" type="verse" n="14">Por lo cual dice: Despiértate, tú que duermes, y levántate de los muertos, y te alumbrará <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.15" type="verse" n="15">Mirad, pues, con diligencia cómo andéis, no como necios sino como sabios,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.16" type="verse" n="16">aprovechando bien el tiempo, porque los días son malos.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.17" type="verse" n="17">Por tanto, no seáis insensatos, sino entendidos de cuál sea la voluntad del <rs key="#per1">Señor</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.18" type="verse" n="18">No os embriaguéis con vino, en lo cual hay disolución; antes bien sed llenos del <rs key="#per17">Espíritu</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.19" type="verse" n="19">hablando entre vosotros con salmos, con himnos y cánticos espirituales, cantando y alabando al <rs key="#per1">Señor</rs> en vuestros corazones;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.20" type="verse" n="20">dando siempre gracias por todo al <rs key="#per14">Dios</rs> y <rs key="#per14">Padre</rs>, en el nombre de nuestro <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.21" type="verse" n="21">Someteos unos a otros en el temor de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.22" type="verse" n="22">Las casadas estén sujetas a sus propios maridos, como al <rs key="#per1">Señor</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.23" type="verse" n="23">porque el <rs key="#org183">marido</rs> es cabeza de la <rs key="#org122">mujer</rs>, así como <rs key="#per1">Cristo</rs> es cabeza de la <rs key="#org37">iglesia</rs>, la cual es su <rs key="#org37">cuerpo</rs>, y él es su <rs key="#per1">Salvador</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.24" type="verse" n="24">Así que, como la <rs key="#org37">iglesia</rs> está sujeta a <rs key="#per1">Cristo</rs>, así también las casadas lo estén a sus maridos en todo.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.25" type="verse" n="25">Maridos, amad a vuestras <rs key="#org122">mujeres</rs>, así como <rs key="#per1">Cristo</rs> amó a la <rs key="#org37">iglesia</rs> y se entregó a sí mismo por ella,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.26" type="verse" n="26">para santificarla, habiéndola purificado en el lavamiento del agua por la palabra,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.27" type="verse" n="27">a fin de presentársela a sí mismo, una <rs key="#org37">iglesia</rs> gloriosa, que no tuviera mancha ni arruga ni cosa semejante, sino que fuera santa y sin mancha.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.28" type="verse" n="28">Así también los maridos deben amar a sus <rs key="#org122">mujeres</rs> como a sus mismos cuerpos. El que ama a su <rs key="#org122">mujer</rs>, a sí mismo se ama,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.29" type="verse" n="29">pues nadie odió jamás a su propio <rs key="#org37">cuerpo</rs>, sino que lo sustenta y lo cuida, como también <rs key="#per1">Cristo</rs> a la <rs key="#org37">iglesia</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.30" type="verse" n="30">porque somos <rs key="#org18">miembros de su <rs key="#org37">cuerpo</rs></rs>, de su carne y de sus huesos.,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.31" type="verse" n="31">Por esto dejará el <rs key="#org0">hombre</rs> a su <rs key="#per2">padre</rs> y a su <rs key="#per11">madre</rs>, se unirá a su <rs key="#org122">mujer</rs> y los dos serán una sola carne.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.32" type="verse" n="32">Grande es este misterio, pero yo me refiero a <rs key="#per1">Cristo</rs> y a la <rs key="#org37">iglesia</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.5.33" type="verse" n="33">Por lo demás, cada uno de vosotros ame también a su <rs key="#org122">mujer</rs> como a sí mismo; y la <rs key="#org122">mujer</rs> respete a su <rs key="#org183">marido</rs>.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.EPH.6" type="chapter" n="6">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.EPH.6.1" type="verse" n="1">Hijos, obedeced en el <rs key="#per1">Señor</rs> a vuestros <rs key="#org70">padres</rs>, porque esto es justo.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.2" type="verse" n="2"><q who="per" toWhom="per" type="oral">«Honra a tu <rs key="#per2">padre</rs> y a tu <rs key="#per11">madre</rs>» que es el primer mandamiento con promesa,</q></ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.3" type="verse" n="3">para que te vaya bien y seas de larga vida sobre la <rs key="#pla41">tierra</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.4" type="verse" n="4">Y vosotros, <rs key="#org70">padres</rs>, no provoquéis a ira a vuestros <rs key="#org0">hijos</rs>, sino criadlos en disciplina y amonestación del <rs key="#per1">Señor</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.5" type="verse" n="5">Esclavos, obedeced a vuestros amos terrenales con temor y temblor, con sencillez de vuestro corazón, como a <rs key="#per1">Cristo</rs>;</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.6" type="verse" n="6">no sirviendo al ojo, como los que quieren agradar a los <rs key="#org0">hombres</rs>, sino como siervos de <rs key="#per1">Cristo</rs>, de corazón haciendo la voluntad de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.7" type="verse" n="7">Servid de buena voluntad, como al <rs key="#per1">Señor</rs> y no a los <rs key="#org0">hombres</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.8" type="verse" n="8">sabiendo que el bien que cada uno haga, ese recibirá del <rs key="#per1">Señor</rs>, sea siervo o sea libre.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.9" type="verse" n="9">Y vosotros, amos, haced con ellos lo mismo, dejando las amenazas, sabiendo que el <rs key="#per1">Señor</rs> de ellos y vuestro está en los <rs key="#pla18">cielos</rs>, y que para él no hay acepción de <rs key="#org0">personas</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.10" type="verse" n="10">Por lo demás, <rs key="#org37">hermanos</rs> míos, fortaleceos en el <rs key="#per1">Señor</rs> y en su fuerza poderosa.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.11" type="verse" n="11">Vestíos de toda la armadura de <rs key="#per14">Dios</rs>, para que podáis estar firmes contra las asechanzas del <rs key="#per20">diablo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.12" type="verse" n="12">porque no tenemos lucha contra sangre y carne, sino contra principados, contra potestades, contra los gobernadores de las tinieblas de este <rs key="#org0">mundo</rs>, contra huestes espirituales de maldad en las regiones celestes.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.13" type="verse" n="13">Por tanto, tomad toda la armadura de <rs key="#per14">Dios</rs>, para que podáis resistir en el día malo y, habiendo acabado todo, estar firmes.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.14" type="verse" n="14">Estad, pues, firmes, ceñida vuestra cintura con la verdad, vestidos con la coraza de justicia</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.15" type="verse" n="15">y calzados los pies con el celo por anunciar el evangelio de la paz.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.16" type="verse" n="16">Sobre todo, tomad el escudo de la fe, con que podáis apagar todos los dardos de fuego del maligno.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.17" type="verse" n="17">Tomad el yelmo de la salvación, y la espada del <rs key="#per17">Espíritu</rs>, que es la palabra de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.18" type="verse" n="18">Orad en todo tiempo con toda oración y súplica en el <rs key="#per17">Espíritu</rs>, y velad en ello con toda perseverancia y súplica por todos los <rs key="#org18">santos</rs></ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.19" type="verse" n="19">y por mí, a fin de que al abrir mi boca me sea dada palabra para dar a conocer con denuedo el misterio del evangelio,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.20" type="verse" n="20">por el cual soy embajador en cadenas, y con denuedo hable de él como debo hablar.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.21" type="verse" n="21">Para que también vosotros sepáis mis asuntos y lo que hago, todo os lo hará saber <rs key="per">Tíquico</rs>, <rs key="#org0">hermano</rs> amado y fiel ministro en el <rs key="#per1">Señor</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.22" type="verse" n="22">el cual envié a vosotros para esto mismo, para que sepáis lo tocante a nosotros y para que consuele vuestros corazones.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.23" type="verse" n="23">Paz sea a los <rs key="#org37">hermanos</rs>, y amor con fe, de <rs key="#per14">Dios</rs> <rs key="#per14">Padre</rs> y del <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.EPH.6.24" type="verse" n="24">La gracia sea con todos los que aman a nuestro <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs> con amor inalterable. Amén.</ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>
