<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Habacuc</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="string">HAB</idno>
                    <idno type="viaf"></idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="short"></name>
                    <name type="full"></name>z
                    <idno type="viaf"></idno>
                </author>
                <principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>José Calvo Tello</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>The text is freely available.</p>
                </availability>
                <date when="2017">2017</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">, <date when="2000">2000</date>, <idno></idno>	.</bibl>
                <bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
                <bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p></p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2017-01-21" who="#jct">First version of Habakkuk</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
<body>
<div xml:id="b.HAB" type="book">

<div xml:id="b.HAB.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
    <ab xml:id="b.HAB.1.1" type="verse" n="1">Profecía que el <rs key="per644">profeta</rs> <rs key="per644">Habacuc</rs> recibió en una visión</ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.2" type="verse" n="2"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">«¿Hasta cuándo, <rs key="per14">Jehová</rs>, gritaré sin que tú escuches, y clamaré a causa de la violencia sin que tú salves?</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.3" type="verse" n="3"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">¿Por qué me haces ver iniquidad y haces que vea tanta maldad? Ante mí solo hay destrucción y violencia; pleito y contienda se levantan.</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.4" type="verse" n="4"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">Por eso la <rs key="wor1" cert="low">Ley</rs> se debilita y el juicio no se ajusta a la verdad; el <rs key="org19">impío</rs> asedia al <rs key="org18">justo</rs>, y así se tuerce la justicia.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.5" type="verse" n="5"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">»Mirad entre las <rs key="org0">naciones</rs>, ved y asombraos, porque haré una obra en vuestros días, que, aun cuando se os contara, no la creeríais.</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.6" type="verse" n="6"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">Porque yo levanto a los <rs key="#org64">caldeos</rs>, <rs key="#org64">nación cruel y presurosa</rs>, que camina por la anchura de la <rs key="#pla41">tierra</rs> para poseer las moradas ajenas.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.7" type="verse" n="7"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">Formidable es y terrible; de ella misma proceden su justicia y su dignidad.</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.8" type="verse" n="8"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">Sus caballos son más ligeros que leopardos, más feroces que lobos nocturnos, y sus <rs key="org24">jinetes</rs> se multiplicarán. Vienen de lejos sus <rs key="org24">jinetes</rs>, vuelan como <rs key="org24">águilas</rs> que se apresuran a devorar.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.9" type="verse" n="9"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">Toda ella acude a la violencia; el terror va delante de ella, y recoge cautivos como arena.</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.10" type="verse" n="10"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">Se mofa de los <rs key="org100">reyes</rs>, y de los <rs key="org100">príncipes</rs> hace burla; se ríe de las fortalezas, levanta terraplenes y las toma.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.11" type="verse" n="11"><q who="per14" corresp="per644 org70" type="oral">Luego pasa como el <rs key="org64">huracán</rs>, y peca porque hace de su fuerza su dios.</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.12" type="verse" n="12"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">»¿No eres tú desde el <rs key="tim3">principio</rs>, <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios</rs> mío, <rs key="per14">Santo</rs> mío? No moriremos. <rs key="per14">Jehová</rs>, para juicio lo pusiste; y tú, <rs key="per14">Roca</rs>, lo estableciste para castigar.</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.13" type="verse" n="13"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">Muy limpio eres de ojos para ver el mal, ni puedes ver el agravio; ¿por qué, pues, ves a los <rs key="org19">criminales</rs> y callas cuando destruye el <rs key="org19">impío</rs> al que es más justo que él?</q></ab>
    <ab xml:id="b.HAB.1.14" type="verse" n="14"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">Tratas a los <rs key="org0">hombres</rs> como a <rs key="org0">peces del mar</rs>, como a <rs key="org0">reptiles</rs> que no tienen dueño.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.15" type="verse" n="15"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">A todos los pesca con anzuelo, los recoge con su red, los junta en sus mallas; por lo cual se alegra y se regocija.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.16" type="verse" n="16"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">Por eso ofrece sacrificios a su red y quema incienso a sus mallas, porque gracias a ellas su porción es abundante y sabrosa su comida.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.1.17" type="verse" n="17"><q who="per644" corresp="per14" type="prayer">¿Vaciará sin cesar su red y seguirá aniquilando sin piedad a las <rs key="org0">naciones</rs>?».</q></ab>
</div>
</div>
<div xml:id="b.HAB.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head><ab xml:id="b.HAB.2.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">«En mi puesto de guardia estaré, sobre la fortaleza afirmaré el pie. Velaré para ver lo que se me dirá y qué he de responder tocante a mi queja.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">»<rs key="per14">Jehová</rs> me respondió y dijo:  <q who="per14" corresp="per" type="oral">Escribe la visión, grábala en tablas, para que pueda leerse de corrido.</q></q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.3" type="verse" n="3">Aunque la visión tarda en cumplirse, se cumplirá a su tiempo, no fallará. Aunque tarde, espérala, porque sin duda vendrá, no tardará.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.4" type="verse" n="4">Aquel cuya alma no es recta se enorgullece; mas el justo por su fe vivirá.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.5" type="verse" n="5">»Además, el que es dado al vino es traicionero, <rs key="per">hombre</rs> orgulloso, que no prosperará; ensancha como el seol su garganta y es insaciable como la muerte, aunque reúna para sí todas las naciones y acapare para sí todos los <rs key="org">pueblos</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.6" type="verse" n="6">»¿No entonarán todos estos contra él refranes y sarcasmos? Dirán: ¡Ay del que multiplicó lo que no era suyo! ¿Hasta cuándo seguirá acumulando prenda tras prenda?.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.7" type="verse" n="7"><q who="per" corresp="per" type="oral">»¿No se levantarán de repente tus deudores y se despertarán los que te harán temblar? Tú serás como despojo para ellos.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">Por cuanto has despojado a muchas naciones, todos los otros <rs key="org">pueblos</rs> te despojarán a ti, a causa de la sangre de los <rs key="per">hombres</rs>, y de las violencias hechas a la <rs key="#pla41">tierra</rs>, a las <rs key="pla">ciudades</rs> y a todos los que en ellas habitaban.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.9" type="verse" n="9">»¡Ay del que codicia injusta ganancia para su <rs key="pla">casa</rs>, para poner en alto su nido, para escaparse del poder del mal!</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.10" type="verse" n="10"><q who="per" corresp="per" type="oral">Tomaste consejo vergonzoso para tu <rs key="pla">casa</rs>, asolaste muchos <rs key="org">pueblos</rs> y has pecado contra tu vida.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.11" type="verse" n="11">Porque la piedra clamará desde el muro y la tabla del enmaderado le responderá.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.12" type="verse" n="12">»¡Ay del que edifica con sangre la <rs key="pla">ciudad</rs> y del que la funda sobre la maldad!</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.13" type="verse" n="13">¿No viene esto de <rs key="per14">Jehová</rs> de los ejércitos? Los <rs key="org">pueblos</rs>, pues, trabajarán para el fuego, y las naciones se fatigarán en vano.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.14" type="verse" n="14">Porque la <rs key="#pla41">tierra</rs> se llenará del conocimiento de la gloria de <rs key="per14">Jehová</rs>, como las aguas cubren el mar.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.15" type="verse" n="15"><q who="per" corresp="per" type="oral">»¡Ay del que da de beber a su prójimo! ¡Ay de ti, que le acercas tu hiel y lo embriagas para mirar su desnudez!</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.16" type="verse" n="16"><q who="per" corresp="per" type="oral">Te has llenado de deshonra más que de honra; bebe tú también y serás descubierto; el cáliz de la mano derecha de <rs key="per14">Jehová</rs> vendrá hasta ti y convertirá en humillación tu gloria.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.17" type="verse" n="17"><q who="per" corresp="per" type="oral">Porque la rapiña del <rs key="#pla156">Líbano</rs> caerá sobre ti y la destrucción de las fieras te quebrantará, a causa de la sangre de los <rs key="per">hombres</rs>, y de las violencias hechas a la <rs key="#pla41">tierra</rs>, a las <rs key="pla">ciudades</rs> y a todos los que en ellas habitaban.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.18" type="verse" n="18">»¿De qué sirve la escultura que esculpió el que la hizo, la estatua de fundición que enseña mentira, para que el artífice confíe en su obra haciendo imágenes mudas?</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.19" type="verse" n="19">»¡Ay del que dice al palo: Despiértate; y a la piedra muda: Levántate! ¿Podrán acaso enseñar? Aunque está cubierto de oro y plata, no hay espíritu dentro de él.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.2.20" type="verse" n="20">Mas <rs key="per14">Jehová</rs> está en su santo <rs key="per">Templo</rs>: ¡calle delante de él toda la <rs key="#pla41">tierra</rs>!».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HAB.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head><ab xml:id="b.HAB.3.1" type="verse" n="1">Oración del <rs key="per">profeta</rs> Habacuc, sobre <rs key="per">Sigionot</rs></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">«¡<rs key="per14">Jehová</rs>, he oído tu palabra, y temí! ¡<rs key="per14">Jehová</rs>, aviva tu obra en medio de los tiempos, en medio de los tiempos hazla conocer; en la ira acuérdate de la misericordia!</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.3" type="verse" n="3"><rs key="#per14">Dios</rs> viene de <rs key="per">Temán</rs>; el <rs key="per">Santo</rs>, desde el monte <rs key="#pla126">Parán</rs>. Selah»Su gloria cubrió los cielos, la <rs key="#pla41">tierra</rs> se llenó de su alabanza.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.4" type="verse" n="4">Su resplandor es como la luz. Rayos brillantes salen de su mano; allí está escondido su poder.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.5" type="verse" n="5">Delante de su rostro va la mortandad, y tras sus pies salen carbones encendidos.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.6" type="verse" n="6">Se levanta y mide la <rs key="#pla41">tierra</rs>; mira, y se estremecen las naciones. Los montes antiguos se desmoronan, los collados antiguos se derrumban; pero sus caminos son eternos.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.7" type="verse" n="7">»He visto las tiendas de <rs key="per">Cusán</rs> en aflicción; las tiendas de la <rs key="#pla41">tierra de <rs key="#pla249">Madián</rs></rs> tiemblan.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">¿Te has airado, <rs key="per14">Jehová</rs>, contra los ríos? ¿Contra los ríos te has airado? ¿Arde tu ira contra el mar cuando montas en tus caballos, en tus carros de victoria?</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.9" type="verse" n="9"><q who="per" corresp="per" type="oral">»Tienes tu arco preparado; los juramentos a las <rs key="org">tribus</rs> fueron palabra segura. Selah»Has hendido la <rs key="#pla41">tierra</rs> con los ríos.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.10" type="verse" n="10">Te ven los montes y temen; pasa la inundación; el abismo deja oir su voz y alza sus manos a lo alto.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.11" type="verse" n="11"><q who="per" corresp="per" type="oral">El sol y la luna se detienen en su <rs key="pla">lugar</rs>, a la luz de tus saetas que cruzan, al resplandor de tu refulgente lanza.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.12" type="verse" n="12">Con ira pisas la <rs key="#pla41">tierra</rs>, con furor pisoteas las naciones.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.13" type="verse" n="13"><q who="per" corresp="per" type="oral">Has salido para socorrer a tu <rs key="org">pueblo</rs>, para socorrer a tu ungido. Has abatido la cabeza de la <rs key="pla">casa</rs> del impío, has descubierto el cimiento hasta la roca. Selah</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.14" type="verse" n="14">»Traspasaste con sus propios dardos las cabezas de sus guerreros, que como tempestad acometieron para dispersarme, regocijados como si fueran a devorar al pobre en secreto.</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.15" type="verse" n="15">»Caminas en el mar con tus caballos, sobre la mole de las muchas aguas.,</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.16" type="verse" n="16"><q who="per" corresp="per" type="oral">Oí, y se conmovieron mis entrañas; al oir la voz temblaron mis labios. Pudrición entró en mis huesos, y dentro de mí me estremecí. Tranquilo espero el día de la angustia que vendrá sobre el <rs key="org">pueblo</rs> que nos ataca.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.17" type="verse" n="17">»Aunque la higuera no florezca ni en las vides haya frutos, aunque falte el producto del olivo y los labrados no den mantenimiento, aunque las ovejas sean quitadas de la majada y no haya vacas en los corrales,</ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.18" type="verse" n="18"><q who="per" corresp="per" type="oral">con todo, yo me alegraré en <rs key="per14">Jehová</rs>, me gozaré en el <rs key="#per14">Dios</rs> de mi salvación.</q></ab>
<ab xml:id="b.HAB.3.19" type="verse" n="19"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="per14">Señor</rs>, es mi fortaleza; él me da pies como de ciervas y me hace caminar por las alturas». {i <rs key="per">Al</rs> <rs key="per">jefe</rs> de los cantores. Para instrumentos de cuerdas. }</q></ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
    </text>
</TEI>