<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Santiago</title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">JAM</idno>
					<idno type="viaf">182251478</idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2017">2017</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source">, <date when="2000">2000</date>, <idno></idno>	.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2017-05-26" who="#jct">First version of James</change>
			<change when="2017-06-05" who="#jct">Manuel correction finished. Metadata added.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div xml:id="b.JAM" type="book" cert="high">

				<div xml:id="b.JAM.1" type="chapter" n="1">
					<div type="pericope">
						<ab xml:id="b.JAM.1.1" type="verse" n="1">
							<rs key="#per31">Santiago</rs>, <rs key="#per31">siervo de <rs key="#per14">Dios</rs> y del <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>, a las <rs key="#org22" cert="medium">doce tribus</rs> que están en la dispersión: Salud.
						</ab>
					</div>
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La sabiduría que viene de Dios</head>
						<ab xml:id="b.JAM.1.2" type="verse" n="2">
							<rs key="#org22" cert="medium">Hermanos</rs> míos, gozaos profundamente cuando os halléis en diversas pruebas,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.3" type="verse" n="3">
							sabiendo que la prueba de vuestra fe produce paciencia.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.4" type="verse" n="4">
							Pero tenga la paciencia su obra completa, para que seáis perfectos y cabales, sin que os falte cosa alguna.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.5" type="verse" n="5">
							Si alguno de vosotros tiene falta de sabiduría, pídala a <rs key="#per14">Dios</rs>, el cual da a todos abundantemente y sin reproche, y le será dada.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.6" type="verse" n="6">
							Pero pida con fe, no dudando nada, porque el que duda es semejante a la <rs key="#org19">onda del mar</rs>, que es arrastrada por el viento y echada de una parte a otra.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.7" type="verse" n="7">
							No piense, pues, quien tal haga, que recibirá cosa alguna del <rs key="#per1">Señor</rs>,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.8" type="verse" n="8">
							ya que es <rs key="#org19">persona de doble ánimo e inconstante en todos sus caminos</rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.9" type="verse" n="9">
							El <rs key="#org18">hermano</rs> que es de humilde condición, gloríese en su exaltación;
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.10" type="verse" n="10">
							pero el que es <rs key="#org100">rico</rs>, en su humillación, porque él pasará como la <rs key="#org100">flor de la hierba</rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.11" type="verse" n="11">
							Cuando sale el sol con calor abrasador, la hierba se seca, su flor se cae y perece su hermosa apariencia. Así también se marchitará el <rs key="#org100">rico</rs> en todas sus empresas.
						</ab>
					</div>
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Victoria en la prueba</head>
						<ab xml:id="b.JAM.1.12" type="verse" n="12">
							Bienaventurado el <rs key="#org18">hombre</rs> que soporta la tentación, porque cuando haya resistido la prueba, recibirá la corona de vida que <rs key="#per14">Dios</rs> ha prometido a los que lo aman.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.13" type="verse" n="13">
							Cuando alguno es tentado no diga que es tentado de parte de <rs key="#per14">Dios</rs>, porque <rs key="#per14">Dios</rs> no puede ser tentado por el mal ni él tienta a nadie;
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.14" type="verse" n="14">
							sino que cada uno es tentado, cuando de su propia pasión es atraído y seducido.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.15" type="verse" n="15">
							Entonces la pasión, después que ha concebido, da a luz el pecado; y el pecado, siendo consumado, da a luz la muerte.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.16" type="verse" n="16">
							<rs key="#org22">hermanos Amados </rs> míos, no erréis.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.17" type="verse" n="17">
							Toda buena dádiva y todo don perfecto desciende de lo alto, del <rs key="#per14">Padre de las luces</rs>, en el cual no hay mudanza ni sombra de variación.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.18" type="verse" n="18">
							Él, de su voluntad, nos hizo nacer por la palabra de verdad, para que seamos <rs key="#org18">primicias de sus criaturas</rs>.
						</ab>
					</div>
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Hacedores de la palabra</head>
						<ab xml:id="b.JAM.1.19" type="verse" n="19">
							Por esto, mis <rs key="#org22">amados hermanos</rs>, todo <rs key="#org0">hombre</rs> sea pronto para oir, tardo para hablar, tardo para airarse,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.20" type="verse" n="20">
							porque la ira del <rs key="#org0">hombre</rs> no obra la justicia de <rs key="#per14">Dios</rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.21" type="verse" n="21">
							Por lo cual, desechando toda inmundicia y abundancia de malicia, recibid con mansedumbre la palabra implantada, la cual puede salvar vuestras almas.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.22" type="verse" n="22">
							Sed <rs key="#org18">hacedores de la palabra</rs> y no tan solamente <rs key="#org18">oidores</rs>, engañándoos a vosotros mismos.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.23" type="verse" n="23">
							Si alguno es <rs key="#org18">oidor de la palabra</rs> pero no <rs key="#org18">hacedor</rs> de ella, ese es semejante al <rs key="#org18">hombre</rs> que considera en un espejo su rostro natural;
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.24" type="verse" n="24">
							él se considera a sí mismo y se va, y pronto olvida cómo era.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.25" type="verse" n="25">
							Pero el que mira atentamente en la perfecta ley, la de la libertad, y persevera en ella, no siendo oidor olvidadizo sino <rs key="#org18">hacedor de la obra</rs>, este será bienaventurado en lo que hace.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.26" type="verse" n="26">
							Si alguno se cree religioso entre vosotros, pero no refrena su lengua, sino que engaña su corazón, la religión del tal es vana.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.1.27" type="verse" n="27">
							La religión pura y sin mancha delante de <rs key="#per14">Dios</rs> el <rs key="#per14">Padre</rs> es esta: visitar a los <rs key="#org102">huérfanos</rs> y a las <rs key="#org102">viudas</rs> en sus tribulaciones y guardarse sin mancha del <rs key="#org0">mundo</rs>.
						</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JAM.2" type="chapter" n="2">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Amonestación contra la parcialidad</head>
						<ab xml:id="b.JAM.2.1" type="verse" n="1">
							<rs key="#org22">Hermanos</rs> míos, que vuestra fe en nuestro <rs key="#per1">glorioso Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs> sea sin acepción de <rs key="#org0">personas</rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.2" type="verse" n="2">
							Si en vuestra <rs key="#org37">congregación</rs> entra un <rs key="#org100">hombre con anillo de oro y ropa espléndida</rs>, y también entra un <rs key="#org102">pobre con vestido andrajoso</rs>,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.3" type="verse" n="3">
							y miráis con agrado al que trae la ropa espléndida y le decís: <q who="#org22" corresp="#org100" type="soCalled">«Siéntate tú aquí, en buen lugar»</q>, y decís al <rs key="#org102">pobre</rs>: <q who="#org22" corresp="#org102" type="soCalled">«Quédate tú allí de pie»</q>, o <q who="#org22" corresp="#org102" type="soCalled">«Siéntate aquí en el suelo»</q>,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.4" type="verse" n="4">
							¿no hacéis distinciones entre vosotros mismos y venís a ser <rs key="#org22">jueces con malos pensamientos</rs>?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.5" type="verse" n="5">
							<rs key="#org22">Hermanos</rs> míos amados, oíd: ¿No ha elegido <rs key="#per14">Dios</rs> a los <rs key="#org102">pobres de este mundo</rs>, para que sean <rs key="#org102">ricos en fe</rs> y <rs key="#org102">herederos del reino</rs> que ha prometido a los que lo aman?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.6" type="verse" n="6">
							Pero vosotros habéis afrentado al <rs key="#org102">pobre</rs>. ¿No os oprimen los <rs key="#org100">ricos</rs> y no son ellos los mismos que os arrastran a los tribunales?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.7" type="verse" n="7">
							¿No blasfeman ellos el buen nombre que fue invocado sobre vosotros?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.8" type="verse" n="8">
							Si en verdad cumplís la <rs key="#wor1">Ley suprema</rs>, conforme a la <rs key="#wor1">Escritura</rs>: <q who="#org14" corresp="#org0" type="written" source="wor1">«Amarás a tu prójimo como a ti mismo»</q>, bien hacéis;
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.9" type="verse" n="9">
							pero si hacéis acepción de <rs key="#org0">personas</rs>, cometéis pecado y quedáis convictos por la <rs key="#wor1">Ley</rs> como <rs key="#org22">transgresores</rs>,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.10" type="verse" n="10">
							porque cualquiera que guarde toda la <rs key="#wor1">Ley</rs>, pero ofenda en un punto, se hace culpable de todos,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.11" type="verse" n="11">
							pues el que dijo: <q who="#org14" corresp="#org0" type="written" source="wor1">«No cometerás adulterio»</q>, también ha dicho: <q who="#org14" corresp="#org0" type="written" source="wor1">«No matarás»</q>. Ahora bien, si no cometes adulterio, pero matas, ya te has hecho <rs key="#org22">transgresor de la <rs key="#wor1">Ley</rs></rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.12" type="verse" n="12">
							Así hablad y así haced, como los que habéis de ser juzgados por la ley de la libertad,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.13" type="verse" n="13">
							porque juicio sin misericordia se hará con aquel que no haga misericordia; y la misericordia triunfa sobre el juicio.
						</ab>
					</div>
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La fe sin obras está muerta</head>
						<ab xml:id="b.JAM.2.14" type="verse" n="14">
							<rs key="#org22">Hermanos</rs> míos, ¿de qué aprovechará si alguno dice que tiene fe y no tiene obras? ¿Podrá la fe salvarlo?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.15" type="verse" n="15">
							Y si un <rs key="#org18">hermano</rs> o una <rs key="#org18">hermana</rs> están desnudos y tienen necesidad del mantenimiento de cada día,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.16" type="verse" n="16">
							y alguno de vosotros les dice: <q who="#org22" corresp="#org18" type="soCalled">«Id en paz, calentaos y saciaos»</q>, pero no les dais las cosas que son necesarias para el cuerpo, ¿de qué aprovecha?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.17" type="verse" n="17">
							Así también la fe, si no tiene obras, está completamente muerta.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.18" type="verse" n="18">
							Pero alguno dirá: <q who="#org22" corresp="#org18" type="soCalled">«Tú tienes fe y yo tengo obras. Muéstrame tu fe sin tus obras y yo te mostraré mi fe por mis obras»</q>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.19" type="verse" n="19">
							Tú crees que <rs key="#per14">Dios</rs> es uno; bien haces. También los <rs key="#org6">demonios</rs> creen, y tiemblan.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.20" type="verse" n="20">
							¿Pero quieres saber, <rs key="#org22">hombre vano</rs>, que la fe sin obras está muerta?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.21" type="verse" n="21">
							¿No fue justificado por las obras <rs key="#per2">Abraham</rs> nuestro <rs key="#per2">padre</rs>, cuando ofreció a su <rs key="#per3">hijo</rs> <rs key="#per3">Isaac</rs> sobre el altar?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.22" type="verse" n="22">
							¿No ves que la fe actuó juntamente con sus obras y que la fe se perfeccionó por las obras?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.23" type="verse" n="23">
							Y se cumplió la <rs key="#wor1">Escritura</rs> que dice: <q who="#org0" corresp="#org0" type="written" source="work1">«<rs key="#per2">Abraham</rs> creyó a <rs key="#per14">Dios</rs> y le fue contado por justicia»</q>, y fue llamado <rs key="#per2">amigo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.24" type="verse" n="24">
							Vosotros veis, pues, que el <rs key="#org0">hombre</rs> es justificado por las obras y no solamente por la fe.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.25" type="verse" n="25">
							Asimismo, <rs key="#per857">Rahab</rs>, la <rs key="#per857">ramera</rs>, ¿no fue acaso justificada por obras, cuando recibió a los <rs key="#per503">mensajeros</rs> y los envió por otro camino?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.2.26" type="verse" n="26">
							Así como el cuerpo sin espíritu está muerto, también la fe sin obras está muerta.
						</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JAM.3" type="chapter" n="3">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La lengua</head>
						<ab xml:id="b.JAM.3.1" type="verse" n="1">
							<rs key="#org22">Hermanos</rs> míos, no os hagáis <rs key="#org22">maestros</rs> muchos de vosotros, sabiendo que recibiremos mayor condenación.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.2" type="verse" n="2">
							Todos ofendemos muchas veces. Si alguno no ofende de palabra, es una <rs key="#org18">persona perfecta</rs>, capaz también de refrenar todo el cuerpo.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.3" type="verse" n="3">
							He aquí nosotros ponemos freno en la boca de los caballos para que nos obedezcan y dirigimos así todo su cuerpo.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.4" type="verse" n="4">
							Mirad también las naves: aunque tan grandes y llevadas de impetuosos vientos, son gobernadas con un muy pequeño timón por donde el que las gobierna quiere.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.5" type="verse" n="5">
							Así también la lengua es un miembro pequeño, pero se jacta de grandes cosas. He aquí, ¡cuán grande bosque enciende un pequeño fuego!
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.6" type="verse" n="6">
							Y la lengua es un fuego, un mundo de maldad. La lengua está puesta entre nuestros miembros, y contamina todo el cuerpo e inflama la rueda de la creación, y ella misma es inflamada por el <rs key="#pla15">infierno</rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.7" type="verse" n="7">
							Toda naturaleza de bestias, de aves, de serpientes y de seres del mar, se doma y ha sido domada por la naturaleza humana;
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.8" type="verse" n="8">
							pero ningún <rs key="#org0">hombre</rs> puede domar la lengua, que es un mal que no puede ser refrenado, llena de veneno mortal.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.9" type="verse" n="9">
							Con ella bendecimos al <rs key="#per14">Dios</rs> y <rs key="#per14">Padre</rs> y con ella maldecimos a los <rs key="#org0">hombres</rs>, que están hechos a la semejanza de <rs key="#per14">Dios</rs>.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.10" type="verse" n="10">
							De una misma boca proceden bendición y maldición. <rs key="#org22">Hermanos</rs> míos, esto no debe ser así.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.11" type="verse" n="11">
							¿Acaso alguna fuente echa por una misma abertura agua dulce y amarga?
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.12" type="verse" n="12">
							<rs key="#org22">Hermanos</rs> míos, ¿puede acaso la higuera producir aceitunas, o la vid higos? Del mismo modo, ninguna fuente puede dar agua salada y dulce.,
						</ab>
					</div>
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La sabiduría de lo alto</head>
						<ab xml:id="b.JAM.3.13" type="verse" n="13">
							¿Quién es sabio y entendido entre vosotros? Muestre por la buena conducta sus obras en sabia mansedumbre.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.14" type="verse" n="14">
							Pero si tenéis celos amargos y rivalidad en vuestro corazón, no os jactéis ni mintáis contra la verdad.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.15" type="verse" n="15">
							No es esta la sabiduría que desciende de lo alto, sino que es terrenal, animal, diabólica,
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.16" type="verse" n="16">
							pues donde hay celos y rivalidad, allí hay perturbación y toda obra perversa.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.17" type="verse" n="17">
							Pero la sabiduría que es de lo alto es primeramente pura, después pacífica, amable, benigna, llena de misericordia y de buenos frutos, sin incertidumbre ni hipocresía.
						</ab>
						<ab xml:id="b.JAM.3.18" type="verse" n="18">
							Y el fruto de justicia se siembra en paz para aquellos que hacen la paz.
						</ab>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>