<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?>
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Josué</title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">JOS</idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2017">2017</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source">, <date when="2000">2000</date>, <idno></idno>	.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2017-10-13" who="#jct">First version of Joshua</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
			<div xml:id="b.JOS" type="book">
				<div xml:id="b.JOS.1" type="chapter" n="1" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Preparativos para la conquista de Canaán</head>
						<ab xml:id="b.JOS.1.1" type="verse" n="1">Aconteció después de la muerte de <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, que <rs key="per14">Jehová</rs> habló a <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="#per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs>, <rs key="#per503">servidor de <rs key="#per26">Moisés</rs></rs>, y le dijo:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.2" type="verse" n="2"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">«Mi <rs key="#per26">siervo</rs> <rs key="#per26">Moisés</rs> ha muerto. Ahora, pues, levántate y pasa este <rs key="#pla9">Jordán</rs>, tú y todo este <rs key="org70">pueblo</rs>, hacia la <rs key="#pla4">tierra</rs> que yo les doy a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.3" type="verse" n="3"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Yo os he entregado, tal como lo dije a <rs key="#per26">Moisés</rs>, todos los lugares que pisen las plantas de vuestros pies.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.4" type="verse" n="4"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Desde el <rs key="pla176">desierto</rs> y el <rs key="#pla156">Líbano</rs> hasta el <rs key="#pla64">gran río</rs> <rs key="#pla64">Éufrates</rs>, toda la <rs key="#pla477">tierra de los <rs key="#org74">heteos</rs></rs> hasta el <rs key="#pla153">Mar Grande</rs> donde se pone el sol, será vuestro <rs key="pla4">territorio</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.5" type="verse" n="5"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Nadie podrá hacerte frente en todos los días de tu vida: como estuve con <rs key="#per26">Moisés</rs>, estaré contigo; no te dejaré ni te desampararé.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.6" type="verse" n="6"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Esfuérzate y sé valiente, porque tú repartirás a este <rs key="org70">pueblo</rs> como <rs key="pla4">heredad</rs> la <rs key="#pla4">tierra</rs> que juré dar a sus <rs key="org22">padres</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.7" type="verse" n="7"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Solamente esfuérzate y sé muy valiente, cuidando de obrar conforme a toda la <rs key="wor1">Ley</rs> que mi <rs key="#per26">siervo</rs> <rs key="#per26">Moisés</rs> te mandó; no te apartes de ella ni a la derecha ni a la izquierda, para que seas prosperado en todas las cosas que emprendas.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.8" type="verse" n="8"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Nunca se apartará de tu boca este <rs key="wor1">libro de la Ley</rs>, sino que de día y de noche meditarás en él, para que guardes y hagas conforme a todo lo que está escrito en él, porque entonces harás prosperar tu camino y todo te saldrá bien.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.9" type="verse" n="9"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Mira que te mando que te esfuerces y seas valiente; no temas ni desmayes, porque <rs key="per14">Jehová</rs>, tu <rs key="#per14">Dios</rs>, estará contigo dondequiera que vayas».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.10" type="verse" n="10">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> dio esta orden a los <rs key="org24">oficiales del <rs key="org70">pueblo</rs></rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.11" type="verse" n="11"><q who="per503" corresp="org24" type="oral">«Id por el campamento y dad esta orden al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="org24" corresp="org70" type="oral">Preparaos comida, porque dentro de tres días pasaréis el <rs key="#pla9">Jordán</rs> para entrar a poseer la <rs key="#pla4">tierra</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os da en posesión».</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.12" type="verse" n="12">También habló <rs key="#per503">Josué</rs> a los <rs key="org40">rubenitas</rs> y <rs key="org41">gaditas</rs> y a la media <rs key="#org44">tribu de Manasés</rs>, y les dijo:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.13" type="verse" n="13"><q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Acordaos de lo que os mandó <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, cuando dijo: <q who="#per26" corresp="#org70" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os ha dado reposo, y os ha dado esta <rs key="#pla4">tierra</rs>.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.14" type="verse" n="14"><q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Vuestras <rs key="#org122">mujeres</rs>, vuestros <rs key="org70">niños</rs> y vuestros ganados quedarán en la <rs key="#pla4">tierra</rs> que <rs key="#per26">Moisés</rs> os ha dado a este lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>; pero vosotros, todos los valientes y fuertes, pasaréis armados delante de vuestros <rs key="org70">hermanos</rs>, y los ayudaréis</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.15" type="verse" n="15"><q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">hasta tanto <rs key="per14">Jehová</rs> les haya dado reposo igual que a vosotros, y ellos también posean la <rs key="#pla4">tierra</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, les da. Después volveréis a la <rs key="#pla4">tierra de vuestra herencia</rs>, la cual <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, os ha dado a este lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, hacia donde nace el sol, y entraréis en posesión de ella.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.16" type="verse" n="16">Entonces ellos respondieron a <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#org40 org41 org44" corresp="per503" type="oral">Nosotros haremos todas las cosas que nos has mandado, e iremos adondequiera que nos mandes.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.17" type="verse" n="17"><q who="#org40 org41 org44" corresp="per503" type="oral">De la manera que obedecimos a <rs key="#per26">Moisés</rs> en todas las cosas, así te obedeceremos a ti; solamente que <rs key="per14">Jehová</rs>, tu <rs key="#per14">Dios</rs>, esté contigo, como estuvo con <rs key="#per26">Moisés</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.1.18" type="verse" n="18"><q who="#org40 org41 org44" corresp="per503" type="oral">Cualquiera que sea rebelde a tu mandamiento y no obedezca tus órdenes en todas las cosas que le mandes, que muera. Tú, solamente esfuérzate y se valiente.</q></ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.2" type="chapter" n="2" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Josué envía exploradores a Jericó</head>
						<ab xml:id="b.JOS.2.1" type="verse" n="1"><rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs> envió desde <rs key="#pla291">Sitim</rs> <rs key="org190">dos espías </rs>secretamente, y les dijo:  <q who="#per503" corresp="org190" type="oral">«Id a explorar la <rs key="#pla4">tierra</rs> y a <rs key="#pla26">Jericó</rs>»</q>. Ellos fueron, entraron en casa de una <rs key="per923">ramera</rs> que se llamaba <rs key="#per923">Rahab</rs> y se hospedaron allí.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.2" type="verse" n="2">Entonces le fue dado este aviso al <rs key="org191">rey de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs>: <q who="#org192" corresp="org191" type="oral">Unos <rs key="org190">hombres de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs> han venido aquí esta noche para espiar la <rs key="#pla26">tierra</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.3" type="verse" n="3">El <rs key="org191">rey de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs> mandó a decir a <rs key="#per923">Rahab</rs>: <q who="org191" corresp="#per923" type="oral">Saca a los <rs key="org190">hombres</rs> que han venido a verte y han entrado a tu casa, porque han venido para espiar toda la <rs key="#pla26">tierra</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.4" type="verse" n="4">Pero la <rs key="per923">mujer</rs> había tomado a los <rs key="org190">dos hombres</rs> y los había escondido. Luego dijo:  <q who="per923" corresp="org191" type="oral">Es verdad que unos <rs key="org190">hombres</rs> vinieron a mi casa, pero no supe de dónde eran.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.5" type="verse" n="5"><q who="per923" corresp="org191" type="oral">Cuando se iba a cerrar la puerta, siendo ya oscuro, esos <rs key="org190">hombres</rs> salieron y no sé a dónde han ido. Seguidlos aprisa y los alcanzaréis.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.6" type="verse" n="6">Pero ella los había hecho subir al terrado, y los había escondido entre los manojos de lino que tenía puestos en el terrado.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.7" type="verse" n="7">Los <rs key="org0">hombres</rs> salieron tras ellos por el camino del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, hasta los vados, y la puerta fue cerrada después que salieron los perseguidores.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.8" type="verse" n="8">Antes que ellos se durmieran, ella subió al terrado y les dijo:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.9" type="verse" n="9"><q who="per923" corresp="org190" type="oral">Sé que <rs key="per14">Jehová</rs> os ha dado esta <rs key="#pla26">tierra</rs>, porque el temor de vosotros ha caído sobre nosotros, y todos los <rs key="org192">habitantes del <rs key="pla26">país</rs></rs> ya han temblado por vuestra causa.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.10" type="verse" n="10"><q who="per923" corresp="org190" type="oral">Porque hemos oído que <rs key="per14">Jehová</rs> hizo secar las aguas del <rs key="#pla175">Mar Rojo</rs> delante de vosotros cuando salisteis de <rs key="#pla5">Egipto</rs>, y también lo que habéis hecho con los <rs key="per919 per924" cert="medium">dos reyes de los <rs key="#org75">amorreos</rs></rs> que estaban al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, con <rs key="#per919">Sehón</rs> y <rs key="#per924">Og</rs>, a los cuales habéis destruido.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.11" type="verse" n="11"><q who="per923" corresp="org190" type="oral">Al oir esto ha desfallecido nuestro corazón, y no ha quedado <rs key="org192">hombre</rs> alguno con ánimo para resistiros, porque <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, es <rs key="#per14">Dios arriba en los <rs key="pla18">cielos</rs> y abajo en la <rs key="#pla4">tierra</rs></rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.12" type="verse" n="12"><q who="per923" corresp="org190" type="oral">Os ruego pues, ahora, que me juréis por <rs key="per14">Jehová</rs>, que como he tenido misericordia de vosotros, así la tendréis vosotros de la casa de mi padre, de lo cual me daréis una señal segura;</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.13" type="verse" n="13"><q who="per923" corresp="org190" type="oral">que salvaréis la vida a mi <rs key="org194">padre</rs> y a mi <rs key="org194">madre</rs>, a mis <rs key="org194">hermanos</rs> y <rs key="org194">hermanas</rs>, y a todo cuanto les pertenece, y que libraréis nuestras vidas de la muerte.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.14" type="verse" n="14">Ellos le respondieron: <q who="org190" corresp="per923" type="oral">Nuestra vida responderá por la vuestra, si no denuncias este asunto nuestro; y cuando <rs key="per14">Jehová</rs> nos haya dado la <rs key="#pla26">tierra</rs>, te trataremos con bondad y lealtad.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.15" type="verse" n="15">Entonces ella los hizo descender con una cuerda por la ventana, pues su casa estaba en el muro de la <rs key="pla26">ciudad</rs> y ella vivía en el muro.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.16" type="verse" n="16">Les dijo: <q who="per923" corresp="org190" type="oral">Marchaos al monte, para que los que fueron tras vosotros no os encuentren. Estad escondidos allí tres días, hasta que vuelvan los que os siguen; después os iréis por vuestro camino.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.17" type="verse" n="17">Ellos le dijeron: <q who="org190" corresp="per923" type="oral">Nosotros quedaremos libres de este juramento que te hemos hecho.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.18" type="verse" n="18"><q who="org190" corresp="per923" type="oral">Cuando nosotros entremos en la <rs key="#pla26">tierra</rs>, tú atarás este cordón de grana a la ventana por la cual nos descolgaste, y reunirás en tu casa a tu <rs key="org194">padre</rs> y a tu <rs key="org194">madre</rs>, a tus <rs key="org194">hermanos</rs> y a toda la <rs key="org194">familia de tu padre</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.19" type="verse" n="19"><q who="org190" corresp="per923" type="oral">Cualquiera que salga fuera de las puertas de tu casa, su sangre caerá sobre su cabeza y nosotros seremos sin culpa. Pero cualquiera que esté en la casa contigo, su sangre caerá sobre nuestra cabeza, si alguna mano lo toca.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.20" type="verse" n="20"><q who="org190" corresp="per923" type="oral">Y si tú denuncias este nuestro asunto, nosotros quedaremos libres de este juramento que te hemos hecho.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.21" type="verse" n="21"><q who="per923" corresp="org190" type="oral">Sea así como habéis dicho</q> respondió ella. Luego los despidió; ellos se fueron y ella ató el cordón de grana a la ventana.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.22" type="verse" n="22">Marcharon ellos, llegaron al monte y se quedaron allí tres días, hasta que volvieron los que los perseguían, quienes los habían buscado por todo el camino, sin hallarlos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.23" type="verse" n="23">Entonces volvieron los <rs key="org190">dos hombres</rs> a descender del monte, pasaron, y cuando llegaron adonde estaba <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs>, le contaron todas las cosas que les habían acontecido.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.2.24" type="verse" n="24">Dijeron a <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#org190" corresp="per530" type="oral">«<rs key="per14">Jehová</rs> ha entregado toda la <rs key="#pla26">tierra</rs> en nuestras manos; todos los <rs key="org192">habitantes del <rs key="pla26">país</rs></rs> tiemblan ante nosotros».</q></ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.3" type="chapter" n="3" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">El paso del Jordán</head>
						<ab xml:id="b.JOS.3.1" type="verse" n="1"><rs key="#per503">Josué</rs> se levantó de mañana, partió de <rs key="#pla291">Sitim</rs> con todos los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> y llegaron hasta el <rs key="#pla9">Jordán</rs> y reposaron allí antes de pasarlo.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.2" type="verse" n="2">Después de tres días, los <rs key="org24">oficiales</rs> recorrieron el campamento</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.3" type="verse" n="3">y ordenaron al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="org24" corresp="per503" type="oral">«Cuando veáis el Arca del pacto de <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, y a los <rs key="org46">levitas</rs> <rs key="#org46">sacerdotes</rs> que la llevan, saldréis del lugar donde estáis y marcharéis detrás de ella,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.4" type="verse" n="4"><q who="org24" corresp="per503" type="oral">a fin de que sepáis el camino por donde habéis de ir, por cuanto vosotros no habéis pasado nunca antes por este camino. Pero que haya entre vosotros y el Arca una distancia como de dos mil codos; no os acercaréis a ella».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.5" type="verse" n="5"><rs key="#per503">Josué</rs> dijo al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«Santificaos, porque <rs key="per14">Jehová</rs> hará mañana maravillas entre vosotros».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.6" type="verse" n="6">Después dijo a los <rs key="#org12">sacerdotes</rs>:  <q who="#per503" corresp="org12" type="oral">«Tomad el Arca del pacto y pasad delante del <rs key="org70">pueblo</rs>»</q>. Ellos tomaron el Arca del pacto y fueron delante del <rs key="org70">pueblo</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.7" type="verse" n="7">Entonces <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«Desde este día comenzaré a engrandecerte ante los ojos de todo <rs key="#pla4">Israel</rs>, para que entiendan que como estuve con <rs key="#per26">Moisés</rs>, así estaré contigo.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.8" type="verse" n="8"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Tú, pues, mandarás esto a los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevan el Arca del pacto: <q who="per503" corresp="per12" type="idea">Cuando hayáis llegado a la orilla del agua del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, os detendréis en el <rs key="#pla9">Jordán</rs>».</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.9" type="verse" n="9"><rs key="#per503">Josué</rs> dijo a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>:  <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«Acercaos y escuchad las palabras de <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.10" type="verse" n="10">Y añadió <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«En esto conoceréis que el <rs key="#per14">Dios viviente</rs> está en medio de vosotros, y que él echará de delante de vosotros al <rs key="org63">cananeo</rs>, al <rs key="org74">heteo</rs>, al <rs key="org57">heveo</rs>, al <rs key="org66">ferezeo</rs>, al <rs key="#org76">gergeseo</rs>, al <rs key="#org55">amorreo</rs> y al <rs key="#org54">jebuseo</rs>:</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.11" type="verse" n="11"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">El Arca del pacto del <rs key="per14">Señor de toda la <rs key="#pla4">tierra</rs></rs> pasará delante de vosotros en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.12" type="verse" n="12"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Tomad, pues, ahora <rs key="org70">doce hombres</rs> de las <rs key="#org22">tribus de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, uno de cada <rs key="org22">tribu</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.13" type="verse" n="13"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Y cuando las plantas de los pies de los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevan el Arca de <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="per1414">Señor de toda la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs>, se mojen en las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs> se dividirán, porque las aguas que vienen de arriba se detendrán formando un muro».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.14" type="verse" n="14">Aconteció que cuando el <rs key="org70">pueblo</rs> partió de sus tiendas para pasar el <rs key="#pla9">Jordán</rs>, con los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> delante del <rs key="org70">pueblo</rs> llevando el Arca del pacto,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.15" type="verse" n="15">y cuando los que llevaban el Arca entraron en el <rs key="#pla9">Jordán</rs> y los pies de los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevaban el Arca se mojaron a la orilla del agua (porque el <rs key="#pla9">Jordán</rs> suele desbordarse por todas sus orillas todo el tiempo de la siega),</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.16" type="verse" n="16">las aguas que venían de arriba se amontonaron bien lejos de la <rs key="pla478">ciudad de <rs key="#pla478">Adam</rs></rs>, que está al lado de <rs key="#pla479">Saretán</rs>, y las que descendían al <rs key="pla354">mar del <rs key="#pla354">Arabá</rs></rs>, al <rs key="pla354" cert="medium">Mar Salado</rs>, quedaron separadas por completo, mientras el <rs key="org70">pueblo</rs> pasaba en dirección a <rs key="#pla26">Jericó</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.3.17" type="verse" n="17">Pero los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevaban el Arca del pacto de <rs key="per14">Jehová</rs>, permanecieron firmes sobre suelo seco en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, hasta que todo el <rs key="org70">pueblo</rs> acabó de pasar el <rs key="#pla9">Jordán</rs>. Y todo <rs key="#pla4">Israel</rs> pasó por el cauce seco.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.4" type="chapter" n="4" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Las doce piedras del Jordán</head>
						<ab xml:id="b.JOS.4.1" type="verse" n="1">Cuando toda la <rs key="#org70">gente</rs> acabó de pasar el <rs key="#pla9">Jordán</rs>, <rs key="#per14">Jehová</rs> habló a <rs key="#per503">Josué</rs> y le dijo:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.2" type="verse" n="2"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">«Tomad del <rs key="org70">pueblo</rs> <rs key="org70">doce hombres</rs>, uno por cada <rs key="org22">tribu</rs>,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.3" type="verse" n="3"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">y dadles esta orden: <q who="per503" corresp="org70" type="idea">Tomad de aquí, de en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, del lugar donde han puesto sus pies los <rs key="#org12">sacerdotes</rs>, doce piedras, las cuales llevaréis con vosotros, y las depositaréis en el lugar donde habéis de pasar la noche».</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.4" type="verse" n="4">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> llamó a los <rs key="org70">doce hombres</rs> que él había designado entre los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, uno por cada <rs key="org22">tribu</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.5" type="verse" n="5">Y les dijo <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«Pasad ante el Arca de <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, hasta el medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, y cada uno de vosotros tome una piedra sobre su hombro, conforme al número de las <rs key="org22">tribus de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs>,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.6" type="verse" n="6"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">para que esto quede como una señal entre vosotros. Y cuando vuestros <rs key="org70">hijos</rs> pregunten a sus <rs key="org70">padres</rs> mañana: <q who="org70" corresp="org70" type="soCalled">¿Qué significan estas piedras?,</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.7" type="verse" n="7"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">les responderéis: <q who="org70" corresp="org70" type="idea">Las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs> fueron divididas delante del Arca del pacto de <rs key="per14">Jehová</rs>; cuando ella pasó el <rs key="#pla9">Jordán</rs>, las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs> se dividieron, y estas piedras servirán de monumento conmemorativo a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> para siempre».</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.8" type="verse" n="8">Los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> hicieron tal como <rs key="#per503">Josué</rs> les mandó: tomaron doce piedras de en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, como <rs key="per14">Jehová</rs> lo había dicho a <rs key="#per503">Josué</rs>, conforme al número de las <rs key="org22">tribus de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs>, las llevaron al lugar donde acamparon y las depositaron allí.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.9" type="verse" n="9"><rs key="#per503">Josué</rs> también levantó doce piedras en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, en el lugar donde estuvieron los pies de los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevaban el Arca del pacto, y allí han estado hasta hoy.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.10" type="verse" n="10">Los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevaban el Arca se pararon en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs> hasta que se hizo todo lo que <rs key="per14">Jehová</rs> había mandado a <rs key="#per503">Josué</rs> que dijera al <rs key="org70">pueblo</rs> conforme a todas las cosas que <rs key="#per26">Moisés</rs> había mandado a <rs key="#per503">Josué</rs>, y el <rs key="org70">pueblo</rs> se dio prisa y pasó.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.11" type="verse" n="11">Cuando todo el <rs key="org70">pueblo</rs> acabó de pasar, también pasó el Arca de <rs key="per14">Jehová</rs>, y los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> iban a la cabeza del <rs key="org70">pueblo</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.12" type="verse" n="12">También los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs> y los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> pasaron armados delante de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, según <rs key="#per26">Moisés</rs> les había dicho;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.13" type="verse" n="13">como cuarenta <rs key="org70">mil hombres armados</rs>, listos para la guerra, pasaron hacia la llanura de <rs key="#pla26">Jericó</rs> delante de <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.14" type="verse" n="14">En aquel día <rs key="per14">Jehová</rs> engrandeció a <rs key="#per503">Josué</rs> a los ojos de todo <rs key="#pla4">Israel</rs>. Y lo temieron como habían temido a <rs key="#per26">Moisés</rs> durante toda su vida.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.15" type="verse" n="15">Luego <rs key="per14">Jehová</rs> habló a <rs key="#per503">Josué</rs> y le dijo:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.16" type="verse" n="16"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">«Manda a los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevan el Arca del testimonio que salgan del <rs key="#pla9">Jordán</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.17" type="verse" n="17">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> ordenó a los <rs key="#org12">sacerdotes</rs>: <q who="per503" corresp="org12" type="oral">«Salid del <rs key="#pla9">Jordán</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.18" type="verse" n="18">Y aconteció que cuando los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que llevaban el Arca del pacto de <rs key="per14">Jehová</rs> salieron de en medio del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, y las plantas de los pies de los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> estuvieron en lugar seco, las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs> volvieron a su lugar y corrieron como antes, sobre todos sus bordes.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.19" type="verse" n="19">El <rs key="org70">pueblo</rs> partió del <rs key="#pla9">Jordán</rs> el día diez del primer mes y acamparon en <rs key="#pla292">Gilgal</rs>, al <rs key="#pla292">oriente de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.20" type="verse" n="20"><rs key="#per503">Josué</rs> erigió en <rs key="#pla292">Gilgal</rs> las doce piedras que habían traído del <rs key="#pla9">Jordán</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.21" type="verse" n="21">Y dijo a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>: <q who="per503" corresp="org70" type="oral">«Cuando el día de mañana os pregunten vuestros <rs key="org70">hijos</rs>: <q who="org70" corresp="org70" type="soCalled">¿Qué significan estas piedras?,</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.22" type="verse" n="22"><q who="per503" corresp="org70" type="oral">diréis a vuestros <rs key="org70">hijos</rs>: <q who="org70" corresp="org70" type="idea"><rs key="#pla4">Israel</rs> pasó en seco por este <rs key="#pla9">Jordán</rs>,</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.23" type="verse" n="23"><q who="per503" corresp="org70" type="oral"><q who="org70" corresp="org70" type="idea">porque <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, secó las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs> delante de vosotros, hasta que pasasteis, de la misma manera que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, había hecho en el <rs key="#pla175">Mar Rojo</rs>, el cual secó delante de nosotros hasta que pasamos,</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.4.24" type="verse" n="24"><q who="per503" corresp="org70" type="oral"><q who="org70" corresp="org70" type="idea">para que todos los <rs key="org0">pueblos de la <rs key="#pla4">tierra</rs></rs> conozcan que la mano de <rs key="per14">Jehová</rs> es poderosa, y para que temáis a <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, todos los días».</q></q></ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.5" type="chapter" n="5" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La circuncisión y la Pascua en Gilgal</head>
						<ab xml:id="b.JOS.5.1" type="verse" n="1">Cuando todos los <rs key="org100">reyes de los <rs key="#org75">amorreos</rs></rs> que estaban al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, al occidente, y todos los <rs key="org193">reyes de los <rs key="#org63">cananeos</rs></rs> que estaban cerca del <rs key="pla153" cert="medium">mar</rs>, oyeron cómo <rs key="per14">Jehová</rs> había secado las aguas del <rs key="#pla9">Jordán</rs> delante de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> hasta que pasaron, desfalleció su corazón y se quedaron sin aliento ante los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.2" type="verse" n="2">En aquel tiempo, <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«Hazte cuchillos afilados y vuelve a circuncidar por segunda vez a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.3" type="verse" n="3"><rs key="#per503">Josué</rs> se hizo cuchillos afilados y circuncidó a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> en el collado de <rs key="#pla480">Aralot</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.4" type="verse" n="4">Esta es la causa por la cual <rs key="#per503">Josué</rs> los circuncidó: Toda la <rs key="org183">población masculina</rs> salida de <rs key="#pla5">Egipto</rs>, todos los <rs key="org183">hombres aptos para la guerra</rs>, habían muerto por el camino, en el desierto, después que salieron de <rs key="#pla5">Egipto</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.5" type="verse" n="5">Todos los del <rs key="org70">pueblo</rs> que habían salido estaban circuncidados, pero todo el <rs key="org70">pueblo</rs> que había nacido en el <rs key="pla176">desierto</rs>, en el camino, después que salieron de <rs key="#pla5">Egipto</rs>, no estaba circuncidado.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.6" type="verse" n="6">Los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> anduvieron por el <rs key="pla176">desierto</rs> durante cuarenta años, hasta que todos los <rs key="org183">hombres aptos para la guerra</rs> que habían salido de <rs key="#pla5">Egipto</rs> perecieron. Como no obedecieron a la voz de <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="per1414">Jehová</rs> juró que no les dejaría ver la <rs key="#pla4">tierra</rs> que él había jurado a sus <rs key="org22">padres</rs> que nos daría, <rs key="#pla4">tierra</rs> que fluye leche y miel.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.7" type="verse" n="7">A sus <rs key="org183">hijos</rs>, los que él había puesto en lugar de ellos, <rs key="#per503">Josué</rs> los circuncidó, pues eran incircuncisos, ya que no habían sido circuncidados por el camino.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.8" type="verse" n="8">Cuando acabaron de circuncidar a toda la <rs key="#org183">gente</rs>, se quedaron en su lugar en el campamento hasta que sanaron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.9" type="verse" n="9">Entonces <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«Hoy he quitado de encima de vosotros el oprobio de <rs key="#pla5">Egipto</rs>».</q> Por eso se llamó <rs key="#pla292">Gilgal</rs> aquel lugar, hasta hoy.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.10" type="verse" n="10">Los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> acamparon en <rs key="#pla292">Gilgal</rs> y celebraron la <rs key="#tim5">Pascua</rs> a los catorce días del mes, por la tarde, en los llanos de <rs key="#pla26">Jericó</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.11" type="verse" n="11">Al otro día de la <rs key="#tim5">Pascua</rs> comieron de los frutos de la tierra, panes sin levadura y, ese mismo día, espigas nuevas tostadas.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.12" type="verse" n="12">El maná cesó al día siguiente, desde que comenzaron a comer de los frutos de la tierra, y los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> nunca más tuvieron maná, sino que comieron de los frutos de la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs> aquel año.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Josué y el enviado de Jehová</head>
						<ab xml:id="b.JOS.5.13" type="verse" n="13">Aconteció que estando <rs key="#per503">Josué</rs> cerca de <rs key="#pla26">Jericó</rs>, alzó los ojos y vio a un <rs key="per1092">hombre</rs> que estaba delante de él, con una espada desenvainada en su mano. <rs key="#per503">Josué</rs> se le acercó y le dijo: <q who="#per503" corresp="per1092" type="oral">¿Eres de los nuestros o de nuestros <rs key="#org101">enemigos</rs>?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.14" type="verse" n="14">No respondió él, sino que he venido como <rs key="per1092">Príncipe del <rs key="org4">ejército de <rs key="per14">Jehová</rs></rs></rs>. Entonces <rs key="#per503">Josué</rs>, postrándose en tierra sobre su rostro, lo adoró y le dijo: <q who="per503" corresp="#per1092" type="prayer" cert="medium">¿Qué dice mi <rs key="per1092">Señor</rs> a su <rs key="per503">siervo</rs>?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.5.15" type="verse" n="15">El <rs key="per1092">Príncipe del <rs key="org4">ejército de <rs key="per14">Jehová</rs></rs></rs> respondió a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per1092" corresp="#per503" type="oral">Quítate el calzado de los pies, porque el lugar en que estás es santo.</q> Y <rs key="#per503">Josué</rs> así lo hizo.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.6" type="chapter" n="6" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">La toma de Jericó</head>
						<ab xml:id="b.JOS.6.1" type="verse" n="1"><rs key="#pla26">Jericó</rs> estaba cerrada, bien cerrada, por temor a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>: nadie entraba ni salía.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.2" type="verse" n="2">Pero <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«Mira, yo he entregado en tus manos a <rs key="#pla26">Jericó</rs> y a su <rs key="org191">rey</rs>, junto con sus <rs key="org24">hombres de guerra</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.3" type="verse" n="3"><q who="per14" corresp="#per503" type="oral">Rodearéis, pues, la <rs key="pla26">ciudad</rs> todos los <rs key="org24">hombres de guerra</rs>, dando una vez la vuelta alrededor de la <rs key="#pla26">ciudad</rs>. Esto haréis durante seis días.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.4" type="verse" n="4"><q who="per14" corresp="#per503" type="oral"><rs key="#org12">Siete sacerdotes</rs> llevarán siete bocinas de cuernos de carnero delante del Arca. El séptimo día daréis siete vueltas a la <rs key="pla26">ciudad</rs>, y los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> tocarán las bocinas.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.5" type="verse" n="5"><q who="per14" corresp="#per503" type="oral">Cuando el cuerno de carnero dé un toque prolongado, tan pronto oigáis el sonido de la bocina, todo el <rs key="org70">pueblo</rs> gritará con fuerza, y el muro de la <rs key="pla26">ciudad</rs> caerá. Entonces la asaltará el <rs key="org70">pueblo</rs>, cada uno derecho hacia delante»</q>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.6" type="verse" n="6"><rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs> llamó a los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> y les dijo: <q who="#per503" corresp="#org12" type="oral">«Tomad el Arca del pacto, y que <rs key="#org12">siete sacerdotes</rs> lleven bocinas de cuerno de carnero delante del Arca de <rs key="per14">Jehová</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.7" type="verse" n="7">Al <rs key="org70">pueblo</rs> dijo:  <q who="per503" corresp="org70" type="oral">«Pasad y dad un rodeo a la <rs key="pla26">ciudad</rs>: los que están armados pasarán delante del Arca de <rs key="per14">Jehová</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.8" type="verse" n="8">Tan pronto <rs key="#per503">Josué</rs> terminó de hablar al <rs key="org70">pueblo</rs>, los <rs key="#org12">siete sacerdotes</rs>, llevando las siete bocinas de cuerno de carnero, pasaron delante del Arca de <rs key="per14">Jehová</rs> tocando las bocinas, mientras el Arca del pacto de <rs key="per14">Jehová</rs> los seguía.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.9" type="verse" n="9">Los <rs key="org24">hombres armados</rs> iban delante de los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> que tocaban las bocinas, y la retaguardia iba tras el Arca, mientras las bocinas sonaban continuamente.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.10" type="verse" n="10">Pero <rs key="#per503">Josué</rs> dio esta orden al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="per503" corresp="org70" type="oral">«Vosotros no gritaréis, ni se oirá vuestra voz, ni saldrá palabra de vuestra boca hasta el día que yo os diga: <q who="per503" corresp="org70" type="oral">Gritad</q>. Entonces gritaréis».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.11" type="verse" n="11">Así hizo que el Arca de <rs key="per14">Jehová</rs> diera una vuelta alrededor de la <rs key="pla26">ciudad</rs>, y luego volvieron al campamento, donde pasaron la noche.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.12" type="verse" n="12"><rs key="#per503">Josué</rs> se levantó de mañana, y los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> tomaron el Arca de <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.13" type="verse" n="13">Los <rs key="#org12">siete sacerdotes</rs>, llevando las siete bocinas de cuerno de carnero, iban delante del Arca de <rs key="per14">Jehová</rs> tocando las bocinas sin dejar de caminar; los <rs key="org24">hombres armados</rs> iban delante de ellos, y la retaguardia iba tras el Arca de <rs key="per14">Jehová</rs> mientras las bocinas sonaban continuamente.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.14" type="verse" n="14">Así dieron otra vuelta a la <rs key="pla26">ciudad</rs> el segundo día, y volvieron al campamento. De esta manera hicieron durante seis días.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.15" type="verse" n="15">El séptimo día se levantaron al despuntar el alba, y dieron la vuelta a la <rs key="pla26">ciudad</rs>, de la misma manera, siete veces solamente este día dieron siete veces la vuelta alrededor de ella.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.16" type="verse" n="16">Y cuando los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> tocaron las bocinas la séptima vez, <rs key="#per503">Josué</rs> dijo al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="#per503" corresp="#org70" type="oral">«¡Gritad, porque <rs key="per14">Jehová</rs> os ha entregado la <rs key="pla26">ciudad</rs>!</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.17" type="verse" n="17"><q who="#per503" corresp="#org70" type="oral">La <rs key="pla26">ciudad</rs> será como <rs key="pla26">anatema</rs> a <rs key="per14">Jehová</rs>, con todas las cosas que están en ella; solamente <rs key="#per923">Rahab</rs>, la <rs key="#per923">ramera</rs>, vivirá, así como todos los que estén con ella en su casa, por cuanto escondió a los <rs key="org190">mensajeros</rs> que enviamos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.18" type="verse" n="18"><q who="#per503" corresp="#org70" type="oral">Pero vosotros guardaos del <rs key="pla26">anatema</rs>; no toquéis ni toméis cosa alguna del <rs key="pla26">anatema</rs>, no sea que hagáis caer la maldición sobre el campamento de <rs key="#pla4">Israel</rs> y le traigáis la desgracia.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.19" type="verse" n="19"><q who="#per503" corresp="#org70" type="oral">Pero toda la plata y el oro, y los utensilios de bronce y de hierro, sean consagrados a <rs key="per14">Jehová</rs> y entren en el tesoro de <rs key="per14">Jehová</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.20" type="verse" n="20">Entonces el <rs key="org70">pueblo</rs> gritó, y los <rs key="#org12">sacerdotes</rs> tocaron las bocinas. Y aconteció que cuando el <rs key="org70">pueblo</rs> escuchó el sonido de la bocina, gritó con un gran vocerío y el muro se derrumbó. El <rs key="org70">pueblo</rs> asaltó luego la <rs key="pla26">ciudad</rs>, cada uno derecho hacia delante, y la tomaron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.21" type="verse" n="21">Y destruyeron a filo de espada todo lo que en la <rs key="pla26">ciudad</rs> había: <rs key="org192">hombres</rs> y <rs key="#org192">mujeres</rs>, <rs key="#org192">jóvenes</rs> y <rs key="#org192">viejos</rs>, hasta los bueyes, las ovejas y los asnos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.22" type="verse" n="22">Pero <rs key="#per503">Josué</rs> dijo a los <rs key="org190">dos hombres</rs> que habían reconocido la <rs key="#pla26">tierra</rs>: <q who="#per503" corresp="org190" type="oral">«Entrad en casa de la <rs key="per923">mujer ramera</rs>, y haced salir de allí a la <rs key="per923">mujer</rs> y a todo lo que sea suyo, como lo jurasteis».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.23" type="verse" n="23">Los <rs key="org191">espías</rs> entraron y sacaron a <rs key="#per923">Rahab</rs>, a su <rs key="org194">padre</rs>, a su <rs key="org194">madre</rs>, a sus <rs key="org194">hermanos</rs> y todo lo que era suyo; también sacaron a toda su <rs key="org194">parentela</rs>, y los pusieron fuera del campamento de <rs key="#pla4">Israel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.24" type="verse" n="24">Después prendieron fuego a la <rs key="pla26">ciudad</rs>, con todo lo que en ella había. Solamente pusieron en el tesoro de la casa de <rs key="per14">Jehová</rs> la plata y el oro, y los utensilios de bronce y de hierro.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.25" type="verse" n="25">Pero <rs key="#per503">Josué</rs> salvó la vida a <rs key="#per923">Rahab</rs>, la <rs key="#per923">ramera</rs>, a la <rs key="org194">casa de su padre</rs> y a todo lo que ella tenía, y ella habitó entre los <rs key="org70">israelitas</rs> hasta hoy, por cuanto escondió a los mensajeros que <rs key="#per503">Josué</rs> había enviado para reconocer a <rs key="#pla26">Jericó</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.26" type="verse" n="26">En aquel tiempo hizo <rs key="#per503">Josué</rs> este juramento: <q who="per14" corresp="org0" type="oath">«Maldito delante de <rs key="per14">Jehová</rs> el <rs key="org0">hombre</rs> que se levante y reedifique esta <rs key="pla26">ciudad de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs>. Sobre su <rs key="org0">primogénito</rs> eche los cimientos de ella, y sobre su <rs key="org0">hijo menor</rs> asiente sus puertas».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.6.27" type="verse" n="27">Estaba, pues, <rs key="per14">Jehová</rs> con <rs key="#per503">Josué</rs>, y su nombre se divulgó por toda la <rs key="#pla41">tierra</rs>.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.7" type="chapter" n="7" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">El pecado de Acán</head>
						<ab xml:id="b.JOS.7.1" type="verse" n="1">Pero los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> cometieron una infidelidad en cuanto al <rs key="pla26">anatema</rs>, porque <rs key="#per925">Acán</rs> <rs key="per925">hijo de <rs key="#per965">Carmi</rs></rs> <rs key="per965">hijo de <rs key="#per933">Zabdi</rs></rs>, <rs key="#per933">hijo de <rs key="#per917">Zera</rs></rs>, de la <rs key="org39">tribu de <rs key="#pla2">Judá</rs></rs>, tomó algo del <rs key="pla26">anatema</rs>, y la ira de <rs key="per14">Jehová</rs> se encendió contra los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.2" type="verse" n="2">Después <rs key="#per503">Josué</rs> envió unos <rs key="org190">hombres</rs> desde <rs key="#pla26">Jericó</rs> a <rs key="#pla111">Hai</rs>, que estaba junto a <rs key="#pla328">Bet-avén</rs>, hacia el oriente de <rs key="#pla110">Bet-el</rs>, y les dijo: <q who="#per503" corresp="org190" type="oral">«Subid a reconocer la <rs key="#pla111">tierra</rs>»</q>. Ellos subieron y reconocieron a <rs key="#pla111">Hai</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.3" type="verse" n="3">Al volver, dijeron a <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#org190" corresp="per503" type="oral">«Que no suba todo el <rs key="org70">pueblo</rs>; dos mil o <rs key="org24">tres mil hombres</rs> tomarán a <rs key="#pla111">Hai</rs>. No fatigues a todo el <rs key="org70">pueblo</rs> yendo allí, porque son pocos».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.4" type="verse" n="4">Subieron allá del <rs key="org70">pueblo</rs> como <rs key="org70">tres mil hombres</rs>, los cuales huyeron delante de los de <rs key="#pla111">Hai</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.5" type="verse" n="5">Los de <rs key="#pla111">Hai</rs> les mataron a unos <rs key="org24">treinta y seis hombres</rs>, los persiguieron desde la puerta hasta <rs key="pla481">Sebarim</rs> y los derrotaron en la bajada, por lo cual el corazón del <rs key="org70">pueblo</rs> desfalleció y se volvió como agua.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.6" type="verse" n="6">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> rompió sus vestidos y se postró en tierra sobre su rostro delante del Arca de <rs key="per14">Jehová</rs> hasta caer la tarde, junto con los <rs key="#org25">ancianos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, y se echaron polvo sobre sus cabezas.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.7" type="verse" n="7"><rs key="#per503">Josué</rs> decía:  <q who="#per503" corresp="per14" type="prayer">¡Ah, <rs key="per14">Señor</rs> <rs key="per14">Jehová</rs>! ¿Por qué hiciste pasar a este <rs key="org70">pueblo</rs> el <rs key="#pla9">Jordán</rs>, para entregarnos en manos de los <rs key="#org75">amorreos</rs> y que nos destruyan? ¡Ojalá nos hubiéramos quedado al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>!</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.8" type="verse" n="8"><q who="#per503" corresp="per14" type="prayer">¡Ay, <rs key="per14">Señor</rs>! ¿qué diré, ahora que <rs key="#pla4">Israel</rs> le ha vuelto la espalda a sus <rs key="#org101">enemigos</rs>?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.9" type="verse" n="9"><q who="#per503" corresp="per14" type="prayer">Porque los <rs key="#org63">cananeos</rs> y todos los <rs key="org0">habitantes de la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs> se enterarán, nos rodearán y borrarán nuestro nombre de encima de la <rs key="#pla4">tierra</rs>. ¿Qué harás tú entonces por tu gran nombre?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.10" type="verse" n="10"><rs key="per14">Jehová</rs> respondió a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">¡Levántate! ¿Por qué te postras así sobre tu rostro?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.11" type="verse" n="11"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><rs key="#pla4">Israel</rs> ha pecado, y aun han quebrantado mi pacto, el que yo les mandé. También han tomado algo del <rs key="pla26">anatema</rs>, y hasta lo han robado, han mentido, y aun lo han guardado entre sus enseres.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.12" type="verse" n="12"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Por esto los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> no podrán hacer frente a sus <rs key="#org101">enemigos</rs>, sino que delante de sus <rs key="#org101">enemigos</rs> volverán la espalda, por cuanto han venido a ser <rs key="org70">anatema</rs>. No estaré más con vosotros si no hacéis desaparecer el <rs key="pla26">anatema</rs> de en medio de vosotros.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.13" type="verse" n="13"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Levántate, santifica al <rs key="org70">pueblo</rs> y di: <q who="per503" corresp="org70" type="idea">Santificaos para mañana, porque <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, dice así: <q who="per14" corresp="org70" type="oral"><rs key="pla26">Anatema</rs> hay en medio de ti, <rs key="#pla4">Israel</rs>; no podrás hacer frente a tus <rs key="#org101">enemigos</rs>, hasta que hayáis quitado el <rs key="pla26">anatema</rs> de en medio de vosotros .</q></q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.14" type="verse" n="14"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><q who="per503" corresp="org70" type="idea"><q who="per14" corresp="org70" type="oral">Os acercaréis, pues, mañana por <rs key="org22">tribus</rs>; la <rs key="org22">tribu</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs> señale, se acercará por <rs key="org70">familias</rs>; la <rs key="org70">familia</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs> señale, se acercará por <rs key="org70">casas paternas</rs>, y la <rs key="org70">casa</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs> señale, se acercará <rs key="org70">hombre</rs> por <rs key="org70">hombre</rs>.</q></q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.15" type="verse" n="15"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><q who="per503" corresp="org70" type="idea"><q who="per14" corresp="org70" type="oral">El que sea sorprendido en posesión del <rs key="pla26">anatema</rs>, será quemado, él y todo lo que tiene, por cuanto ha quebrantado el pacto de <rs key="per14">Jehová</rs> y ha cometido una infamia en <rs key="#pla4">Israel</rs>.</q></q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.16" type="verse" n="16"><rs key="#per503">Josué</rs>, pues, levantándose de mañana, hizo acercar a <rs key="#pla4">Israel</rs> por <rs key="org22">tribus</rs>, y fue designada la <rs key="org39">tribu de <rs key="#pla2">Judá</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.17" type="verse" n="17">Hizo acercar a la <rs key="org39">tribu de <rs key="#pla2">Judá</rs></rs>, y fue designada la <rs key="org195">familia</rs> de los de <rs key="#per917">Zera</rs>; luego hizo que se acercaran las <rs key="org195">familias</rs> de los de <rs key="#per917">Zera</rs>, y fue designado <rs key="#per933">Zabdi</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.18" type="verse" n="18">Hizo acercar su <rs key="org195">casa</rs> <rs key="org195">hombre</rs> por <rs key="org195">hombre</rs>, y fue designado <rs key="#per925">Acán</rs> <rs key="per925">hijo de <rs key="#per965">Carmi</rs></rs> <rs key="per965">hijo de <rs key="#per933">Zabdi</rs></rs>, <rs key="#per933">hijo de <rs key="#per917">Zera</rs></rs>, de la <rs key="org39">tribu de <rs key="#pla2">Judá</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.19" type="verse" n="19">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> dijo a <rs key="#per925">Acán</rs>: <q who="#per503" corresp="#per925" type="oral"><rs key="per925">Hijo</rs> mío, da gloria a <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, dale alabanza y declárame ahora lo que has hecho; no me lo encubras.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.20" type="verse" n="20"><rs key="#per925">Acán</rs> respondió a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="#per925" corresp="#per503" type="oral">Verdaderamente yo he pecado contra <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>; he hecho así y así.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.21" type="verse" n="21"><q who="#per925" corresp="#per503" type="oral">Pues yo vi entre los despojos un manto babilónico muy bueno, doscientos siclos de plata y un lingote de oro de cincuenta siclos de peso, lo cual codicié y tomé. Ahora está escondido bajo tierra en medio de mi tienda, y el dinero está debajo.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.22" type="verse" n="22">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> envió <rs key="org190">mensajeros</rs>, los cuales fueron corriendo a la tienda, y en efecto, todo estaba escondido en su tienda, y el dinero debajo.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.23" type="verse" n="23">Lo tomaron de la tienda y lo llevaron ante <rs key="#per503">Josué</rs> y todos los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, y lo pusieron delante de <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.24" type="verse" n="24">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs>, junto con todo <rs key="#pla4">Israel</rs>, tomaron a <rs key="#per925">Acán</rs> <rs key="per925">hijo de <rs key="#per917">Zera</rs></rs>, el dinero, el manto, el lingote de oro, sus <rs key="org195">hijos</rs>, sus <rs key="org195">hijas</rs>, sus bueyes, sus asnos, sus ovejas, su tienda y todo cuanto tenía, y lo llevaron todo al <rs key="#pla482">valle de <rs key="#pla482">Acor</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.7.25" type="verse" n="25">Allí le dijo <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#per503" corresp="per925" type="oral">¿Por qué nos has turbado? Que <rs key="per14">Jehová</rs> te turbe en este día.</q> Y todos los <rs key="org70">israelitas</rs> los apedrearon, y los quemaron después de apedrearlos.</ab><!--jct: comparación de esta escena con el apedreamiento de la prostituta en los evangelios-->
						<ab xml:id="b.JOS.7.26" type="verse" n="26">Sobre él levantaron un gran montón de piedras que permanece hasta hoy. Así <rs key="per14">Jehová</rs> se calmó del ardor de su ira. Por eso aquel lugar se llama el <rs key="#pla482">valle de <rs key="#pla482">Acor</rs></rs>, hasta hoy.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.8" type="chapter" n="8" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Toma y destrucción de Hai</head>
						<ab xml:id="b.JOS.8.1" type="verse" n="1"><rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«No temas ni desmayes. Toma contigo toda la <rs key="#org24">gente de guerra</rs>, levántate y sube a <rs key="#pla111">Hai</rs>. Mira, yo he entregado en tus manos al <rs key="org196">rey de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs>, a su <rs key="org197">pueblo</rs>, a su <rs key="pla111">ciudad</rs> y a su <rs key="#pla111">tierra</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.2" type="verse" n="2"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Harás con <rs key="#pla111">Hai</rs> y con su <rs key="org196">rey</rs> como hiciste con <rs key="#pla26">Jericó</rs> y su <rs key="org191">rey</rs>; solo que ahora tomaréis para vosotros su botín y sus bestias. Pondrás, pues, emboscadas detrás de la <rs key="pla111">ciudad</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.3" type="verse" n="3">Entonces se levantaron <rs key="#per503">Josué</rs> y toda la <rs key="#org24">gente de guerra</rs> para subir contra <rs key="#pla111">Hai</rs>. Escogió <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="org24">treinta mil hombres fuertes</rs>, a los cuales envió de noche</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.4" type="verse" n="4">con esta orden: <q who="per503" corresp="org24" type="oral">«Atended, pondréis una emboscada detrás de la <rs key="pla111">ciudad</rs>. No os alejaréis mucho de la <rs key="pla111">ciudad</rs> y estaréis todos dispuestos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.5" type="verse" n="5"><q who="per503" corresp="org24" type="oral">Yo y todo el <rs key="org70">pueblo</rs> que está conmigo nos acercaremos a la <rs key="pla111">ciudad</rs>, y cuando salgan ellos contra nosotros, como hicieron antes, huiremos delante de ellos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.6" type="verse" n="6"><q who="per503" corresp="org24" type="oral">Ellos saldrán tras nosotros, hasta que los alejemos de la <rs key="pla111">ciudad</rs>, pues dirán: <q who="org197" corresp="org197" type="soCalled">Huyen de nosotros como la primera vez</q>. Huiremos, entonces, delante de ellos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.7" type="verse" n="7"><q who="per503" corresp="org24" type="oral">Luego vosotros os levantaréis de la emboscada y tomaréis la <rs key="pla111">ciudad</rs>, pues <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, la entregará en vuestras manos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.8" type="verse" n="8"><q who="per503" corresp="org24" type="oral">Cuando la hayáis tomado, le prenderéis fuego. Haréis conforme a la palabra de <rs key="per14">Jehová</rs>. Mirad que os lo he mandado».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.9" type="verse" n="9">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> los envió; ellos se fueron a la emboscada y se pusieron entre <rs key="#pla110">Bet-el</rs> y <rs key="#pla111">Hai</rs>, al occidente de <rs key="#pla111">Hai</rs>. <rs key="#per503">Josué</rs> se quedó aquella noche en medio del <rs key="org70">pueblo</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.10" type="verse" n="10"><rs key="#per503">Josué</rs> se levantó muy de mañana, pasó revista al <rs key="org70">pueblo</rs> y subió contra <rs key="#pla111">Hai</rs>, al frente del <rs key="org70">pueblo</rs>, junto con los <rs key="#org25">ancianos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.11" type="verse" n="11">Toda la <rs key="#org24">gente de guerra</rs> que con él estaba subió y se acercó; llegaron delante de la <rs key="pla111">ciudad</rs> y acamparon al norte de <rs key="#pla111">Hai</rs>. El valle estaba entre él y <rs key="#pla111">Hai</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.12" type="verse" n="12">Tomó como <rs key="org24">cinco mil hombres</rs> y los puso en una emboscada entre <rs key="#pla110">Bet-el</rs> y <rs key="#pla111">Hai</rs>, al occidente de la <rs key="pla111">ciudad</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.13" type="verse" n="13">Así dispusieron al <rs key="org70">pueblo</rs>: todo el <rs key="org70">campamento</rs> al norte de la <rs key="pla111">ciudad</rs>, y su emboscada al occidente de la <rs key="pla111">ciudad</rs>. Aquella noche <rs key="#per503">Josué</rs> avanzó hasta la mitad del valle.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.14" type="verse" n="14">Aconteció que, al verlo el <rs key="org196">rey de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs>, él y su <rs key="org70">pueblo</rs> se apresuraron, madrugaron, y al tiempo señalado, los <rs key="org197">hombres de la <rs key="pla111">ciudad</rs></rs> salieron a combatir contra <rs key="#pla4">Israel</rs> frente al <rs key="#pla354">Arabá</rs>, no sabiendo que estaba puesta una emboscada a espaldas de la <rs key="pla111">ciudad</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.15" type="verse" n="15"><rs key="#per503">Josué</rs> y todo <rs key="#pla4">Israel</rs> se fingieron vencidos y huyeron delante de ellos por el camino del desierto.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.16" type="verse" n="16">Todo el <rs key="org70">pueblo</rs> que estaba en <rs key="#pla111">Hai</rs> se juntó para perseguirlos, y al ir tras <rs key="#per503">Josué</rs>, se alejaron así de la <rs key="pla111">ciudad</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.17" type="verse" n="17">No quedó ningún <rs key="org0">hombre en <rs key="#pla111">Hai</rs></rs> ni en <rs key="#pla110">Bet-el</rs> que no saliera tras <rs key="#pla4">Israel</rs>, y por seguir a <rs key="#pla4">Israel</rs> dejaron la <rs key="pla111">ciudad</rs> abierta.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.18" type="verse" n="18">Entonces <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«Extiende hacia <rs key="#pla111">Hai</rs> la lanza que tienes en tu mano, porque yo la entregaré en tus manos»</q>. <rs key="#per503">Josué</rs> extendió hacia la <rs key="pla111">ciudad</rs> la lanza que tenía en su mano.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.19" type="verse" n="19">Se levantaron prontamente de su lugar los que estaban en la emboscada, corrieron luego que él alzó su mano, entraron en la <rs key="pla111">ciudad</rs>, la tomaron y se apresuraron a prenderle fuego.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.20" type="verse" n="20">Cuando los <rs key="org197">hombres de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs> volvieron el rostro y vieron el humo de la <rs key="pla111">ciudad</rs> que subía al cielo, no pudieron huir ni a una parte ni a otra, porque el <rs key="org70">pueblo</rs> que iba huyendo hacia el desierto se volvió contra quienes los perseguían.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.21" type="verse" n="21"><rs key="#per503">Josué</rs> y todo <rs key="#org70">Israel</rs>, al ver que los de la emboscada habían tomado la <rs key="pla111">ciudad</rs>, y que el humo de la <rs key="pla111">ciudad</rs> subía, se volvieron y atacaron a los de <rs key="#pla111">Hai</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.22" type="verse" n="22">Los otros salieron de la <rs key="pla111">ciudad</rs> a su encuentro, y así quedaron encerrados en medio de <rs key="#org70">Israel</rs>, los unos por un lado y los otros por el otro. Y los hirieron hasta que no quedó ninguno de ellos que escapara.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.23" type="verse" n="23">Pero tomaron vivo al <rs key="org196">rey de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs> y lo llevaron ante <rs key="#per503">Josué</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.24" type="verse" n="24">Cuando los <rs key="org70">israelitas</rs> acabaron de matar a todos los <rs key="org197">habitantes de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs> en el campo y en el desierto, hasta donde los habían perseguido, y todos habían caído a filo de espada hasta ser consumidos, todos los <rs key="org70">israelitas</rs> volvieron a <rs key="#pla111">Hai</rs>, y también la hirieron a filo de espada.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.25" type="verse" n="25">El número de los que cayeron aquel día, entre <rs key="org197">hombres</rs> y <rs key="#org197">mujeres</rs>, fue de doce mil, todos los de <rs key="#pla111">Hai</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.26" type="verse" n="26">Porque <rs key="#per503">Josué</rs> no retiró la mano que había extendido con la lanza hasta que hubo destruido por completo a todos los <rs key="org197">habitantes de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.27" type="verse" n="27">Los <rs key="org70">israelitas</rs> tomaron para sí las bestias y el botín de la <rs key="pla111">ciudad</rs>, conforme a la palabra que <rs key="per14">Jehová</rs> había mandado a <rs key="#per503">Josué</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.28" type="verse" n="28"><rs key="#per503">Josué</rs> quemó a <rs key="#pla111">Hai</rs> y la redujo a un <rs key="#pla111">montón de escombros</rs>, desolada para siempre hasta hoy.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.29" type="verse" n="29">Al <rs key="org197">rey de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs> lo colgó de un madero hasta caer la noche, y cuando el sol se puso, mandó <rs key="#per503">Josué</rs> que quitaran del madero su cuerpo y lo echaran a la puerta de la <rs key="pla111">ciudad</rs>. Luego levantaron sobre él un gran montón de piedras, que permanece hasta hoy.</ab><!--algo parecido a una crucifixión?-->
					</div>
					<div>
						<head>Lectura de la Ley en el monte Ebal</head>
						<ab xml:id="b.JOS.8.30" type="verse" n="30">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> edificó un altar a <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, en el monte <rs key="#pla483">Ebal</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.31" type="verse" n="31">como <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, lo había mandado a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> y como está escrito en el <rs key="wor1">libro de la ley de <rs key="#per26">Moisés</rs></rs>: <q who="per26" corresp="org0" type="written" cert="medium">un altar de piedras enteras sin labrar. Ofrecieron sobre él holocaustos a <rs key="per14">Jehová</rs> y sacrificaron ofrendas de paz.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.32" type="verse" n="32">También escribió allí sobre las piedras una copia de la <rs key="wor1">ley de <rs key="#per26">Moisés</rs></rs>, la cual escribió delante de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.33" type="verse" n="33">Todo <rs key="org70">Israel</rs>, tanto los <rs key="org16">extranjeros</rs> como los <rs key="org70">naturales</rs>, con sus <rs key="#org25">ancianos</rs>, <rs key="org24">oficiales</rs> y <rs key="#org95">jueces</rs>, estaba de pie a uno y otro lado del Arca, en presencia de los <rs key="#org46">sacerdotes</rs> <rs key="org46">levitas</rs> que llevaban el Arca del pacto de <rs key="per14">Jehová</rs>. La mitad de ellos estaba hacia el monte <rs key="#pla484">Gerizim</rs> y la otra mitad hacia el monte <rs key="#pla483">Ebal</rs>, de la manera que <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, lo había mandado antes, para que primero bendijeran al <rs key="org70">pueblo de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.34" type="verse" n="34">Después de esto leyó todas las palabras de la <rs key="wor1">Ley</rs>, las bendiciones y las maldiciones, conforme a todo lo que está escrito en el <rs key="wor1">libro de la <rs key="wor1">Ley</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.8.35" type="verse" n="35">No hubo palabra alguna de todo cuanto mandó <rs key="#per26">Moisés</rs> que <rs key="#per503">Josué</rs> no hiciera leer delante de toda la <rs key="org70">congregación de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, de las <rs key="#org70">mujeres</rs>, los <rs key="org70">niños</rs> y los <rs key="org16">extranjeros</rs> que habitaban entre ellos.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.9" type="chapter" n="9" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Astucia de los gabaonitas</head>
						<ab xml:id="b.JOS.9.1" type="verse" n="1">Cuando oyeron estas cosas todos los <rs key="org100">reyes</rs> que estaban a este lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, tanto en las montañas como en los llanos, y en toda la costa del <rs key="#pla153">Mar Grande</rs> hasta el <rs key="#pla156">Líbano</rs>: <rs key="#org74">heteos</rs>, <rs key="#org75">amorreos</rs>, <rs key="#org63">cananeos</rs>, <rs key="#org66">ferezeos</rs>, <rs key="#org57">heveos</rs> y <rs key="#org77">jebuseos</rs>,,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.2" type="verse" n="2">se concertaron para pelear contra <rs key="#per503">Josué</rs> e <rs key="#pla4">Israel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.3" type="verse" n="3">Pero cuando los <rs key="org57">habitantes de <rs key="#pla485">Gabaón</rs></rs> oyeron lo que <rs key="#per503">Josué</rs> había hecho con <rs key="#pla26">Jericó</rs> y <rs key="#pla111">Hai</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.4" type="verse" n="4">recurrieron a la astucia, pues fueron y se fingieron <rs key="org57">embajadores</rs>, tomaron sacos viejos sobre sus asnos y odres viejos de vino, rotos y remendados;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.5" type="verse" n="5">se pusieron zapatos viejos y recosidos, y vestidos viejos. Todo el pan que traían para el camino era seco y mohoso.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.6" type="verse" n="6">Al llegar a <rs key="#per503">Josué</rs> al campamento en <rs key="#pla292">Gilgal</rs>, les dijeron a él y a los de <rs key="#org70">Israel</rs>:  <q who="#org57" corresp="per503 org70" type="oral">Nosotros venimos de una tierra muy lejana; haced, pues, ahora una alianza con nosotros.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.7" type="verse" n="7">Los de <rs key="#pla4">Israel</rs> respondieron a los <rs key="#org57">heveos</rs>:  <q who="#org70" corresp="org57" type="oral">Si habitáis en medio de nosotros, ¿cómo, pues, podremos hacer alianza con vosotros?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.8" type="verse" n="8">Ellos respondieron a <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Nosotros somos tus <rs key="org57">siervos</rs>.</q> <q who="per503" corresp="#org57" type="oral">¿Quiénes sois vosotros, y de dónde venís?</q> les dijo <rs key="#per503">Josué</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.9" type="verse" n="9">Ellos respondieron: <q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Tus <rs key="org57">siervos</rs> han venido de tierra muy lejana a causa del nombre de <rs key="per14">Jehová</rs>, tu <rs key="#per14">Dios</rs>, pues hemos oído de su fama, de todo lo que hizo en <rs key="#pla5">Egipto</rs></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.10" type="verse" n="10"><q who="#org57" corresp="per503" type="oral">y todo lo que hizo con los <rs key="per919 per924">dos reyes de los <rs key="#org75">amorreos</rs></rs> que estaban al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>: <rs key="#per919">Sehón</rs>, <rs key="#per919">rey de <rs key="#pla488">Hesbón</rs></rs>, y <rs key="#per924">Og</rs>, <rs key="#per924">rey de <rs key="#pla154">Basán</rs></rs>, que estaba en <rs key="#pla510">Astarot</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.11" type="verse" n="11"><q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Por eso nuestros <rs key="#org198">ancianos</rs> y todos los <rs key="org57">habitantes de nuestra <rs key="#pla485">tierra</rs></rs> nos dijeron:  <q who="#org198 org57" corresp="org57" type="oral">Tomad en vuestras manos la provisión para el camino, id al encuentro de ellos y decidles: <q who="#org57" corresp="org70" type="idea">Nosotros somos vuestros <rs key="org57">siervos</rs>; haced ahora alianza con nosotros .</q></q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.12" type="verse" n="12"><q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Este nuestro pan lo tomamos caliente de nuestras casas para el camino el día que salimos para venir a vuestro encuentro, y ahora ya está seco y mohoso.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.13" type="verse" n="13"><q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Estos odres de vino también los llenamos nuevos, y ya están rotos. También estos nuestros vestidos y nuestros zapatos están ya viejos a causa de tanto caminar.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.14" type="verse" n="14">Los <rs key="org70">hombres de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> tomaron de las provisiones de ellos, pero no consultaron a <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.15" type="verse" n="15"><rs key="#per503">Josué</rs> hizo la paz con ellos; también celebró con ellos una alianza concediéndoles la vida y los <rs key="org25">príncipes de la congregación</rs> hicieron un juramento.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.16" type="verse" n="16">Tres días después que hicieron la alianza con ellos, supieron que eran sus <rs key="org57">vecinos</rs> y que habitaban en medio de ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.17" type="verse" n="17">Los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> salieron, y al tercer día llegaron a sus <rs key="pla485 pla485">ciudades</rs>, que eran <rs key="#pla485">Gabaón</rs>, <rs key="#pla485">Cafira</rs>, <rs key="#pla486">Beerot</rs> y <rs key="##pla487">Quiriat-jearim</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.18" type="verse" n="18">No los mataron los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> por cuanto los <rs key="org25">príncipes de la <rs key="org70">congregación</rs></rs> les habían jurado por <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>. Toda la congregación empezó a murmurar contra los <rs key="org25">príncipes</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.19" type="verse" n="19">pero todos los <rs key="org25">príncipes</rs> respondieron a la <rs key="org70">congregación</rs>: <q who="org25" corresp="org70" type="oral">Nosotros les hemos jurado por <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>; por tanto, ahora no los podemos tocar.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.20" type="verse" n="20"><q who="org25" corresp="org70" type="oral">Esto haremos con ellos: los dejaremos vivir, para que no venga sobre nosotros la ira por causa del juramento que les hemos hecho.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.21" type="verse" n="21">De ellos dijeron, pues, los <rs key="org25">príncipes</rs>: <q who="org25" corresp="org70" type="oral">«¡Dejadlos vivir!, pero que se constituyan en <rs key="org57">leñadores</rs> y <rs key="org57">aguadores</rs> para toda la <rs key="org70">congregación</rs>»</q>, concediéndoles así la vida, según les habían prometido los <rs key="org25">príncipes</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.22" type="verse" n="22"><rs key="#per503">Josué</rs> los llamó y les dijo:  <q who="#per503" corresp="org57" type="oral">¿Por qué nos habéis engañado diciendo: <q who="org57" corresp="#per503 org70" type="oral">Habitamos muy lejos de vosotros</q>, siendo que vivís en medio de nosotros?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.23" type="verse" n="23"><q who="#per503" corresp="org57" type="oral">Ahora, pues, malditos sois, y nunca dejará de haber de entre vosotros <rs key="org57">siervos</rs>, ni quienes corten la leña y saquen el agua para la casa de mi <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.24" type="verse" n="24">Ellos respondieron a <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Como fue dado a entender a tus <rs key="org144">siervos</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs>, tu <rs key="#per14">Dios</rs>, había mandado a <rs key="#per26">Moisés</rs>, su <rs key="per26">siervo</rs>, que os había de dar toda la <rs key="#pla4">tierra</rs>, y que había de destruir a todos los <rs key="org0">habitantes de la <rs key="#pla4">tierra</rs></rs> delante de vosotros, por esto temimos mucho por nuestras vidas a causa de vosotros, e hicimos esto.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.25" type="verse" n="25"><q who="#org57" corresp="per503" type="oral">Ahora, pues, estamos en tus manos; lo que te parezca bueno y recto hacer de nosotros, hazlo.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.26" type="verse" n="26">Él hizo así con ellos, pues los libró de manos de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> y no los mataron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.9.27" type="verse" n="27">Aquel día <rs key="#per503">Josué</rs> los destinó a ser <rs key="org57">leñadores</rs> y <rs key="org57">aguadores</rs> para la congregación y para el altar de <rs key="per14">Jehová</rs>, en el lugar que <rs key="per14">Jehová</rs> eligiera. Eso son hasta hoy.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.10" type="chapter" n="10" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Derrota de los amorreos</head>
						<ab xml:id="b.JOS.10.1" type="verse" n="1">Cuando <rs key="#per949">Adonisedec</rs>, <rs key="#per949">rey de <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>, oyó que <rs key="#per503">Josué</rs> había tomado a <rs key="#pla111">Hai</rs> y la había asolado (como había hecho con <rs key="#pla26">Jericó</rs> y con su <rs key="org191">rey</rs>, así hizo con <rs key="#pla111">Hai</rs> y su <rs key="org196">rey</rs>), y que los habitantes de <rs key="#pla485">Gabaón</rs> habían hecho la paz con los <rs key="org70">israelitas</rs> y estaban entre ellos,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.2" type="verse" n="2">tuvo gran temor, porque <rs key="#pla485">Gabaón</rs> era tan grande como una de las <rs key="pla485">ciudades reales</rs>, mayor que <rs key="#pla111">Hai</rs>, y todos sus <rs key="org197">hombres</rs> eran valientes.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.3" type="verse" n="3">Por lo cual <rs key="#per949">Adonisedec</rs>, <rs key="#per949">rey de <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>, mandó a decir a <rs key="#per1094">Hoham</rs>, <rs key="#per1094">rey de <rs key="#per589"><rs key="#pla115">Hebrón</rs></rs></rs>, a <rs key="#per1068">Piream</rs>, <rs key="#per1068">rey de <rs key="#pla489">Jarmut</rs></rs>, a <rs key="#per969">Jafía</rs>, <rs key="#per969">rey de <rs key="#pla287">Laquis</rs></rs> y a <rs key="#per909">Debir</rs>, <rs key="#per909">rey de <rs key="#pla490">Eglón</rs></rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.4" type="verse" n="4"><q who="per949" corresp="per1094 per1068 per969 per909" type="oral">«Venid y ayudadme a combatir a <rs key="#pla485">Gabaón</rs>, pues ha hecho la paz con <rs key="#per503">Josué</rs> y con los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.5" type="verse" n="5">Y los <rs key="per949 per1094 per1068 per969 per909">cinco reyes amorreos</rs>, el <rs key="per949">rey de <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>, el <rs key="per1094">rey de <rs key="#pla115">Hebrón</rs></rs>, el <rs key="per1068">rey de <rs key="#pla489">Jarmut</rs></rs>, el <rs key="per969">rey de <rs key="#pla287">Laquis</rs></rs> y el <rs key="per909">rey de <rs key="#pla490">Eglón</rs></rs>, se juntaron y subieron con todos sus <rs key="org24">ejércitos</rs>, acamparon cerca de <rs key="#pla485">Gabaón</rs> y pelearon contra ella.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.6" type="verse" n="6">Entonces los <rs key="org57">habitantes de <rs key="#pla485">Gabaón</rs></rs> enviaron a decir a <rs key="#per503">Josué</rs> al campamento en <rs key="#pla292">Gilgal</rs>: <q who="#org57" corresp="#per503" type="oral">«No niegues ayuda a tus <rs key="org57">siervos</rs>; sube rápidamente a defendernos y ayudarnos, porque todos los <rs key="org100">reyes amorreos</rs> que habitan en las montañas se han unido contra nosotros».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.7" type="verse" n="7"><rs key="#per503">Josué</rs> subió desde <rs key="#pla292">Gilgal</rs> junto con toda la <rs key="#org24">gente de guerra</rs> y con todos los <rs key="org24">hombres valientes</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.8" type="verse" n="8">y <rs key="per14">Jehová</rs> le dijo:  <q who="per14" corresp="per503" type="oral">«No les tengas temor, porque yo los he entregado en tus manos y ninguno de ellos prevalecerá delante de ti».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.9" type="verse" n="9"><rs key="#per503">Josué</rs> cayó sobre ellos de repente, tras haber caminado toda la noche desde <rs key="#pla292">Gilgal</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.10" type="verse" n="10">Y <rs key="per14">Jehová</rs> los llenó de pavor ante <rs key="#pla4">Israel</rs> y les causó una gran mortandad en <rs key="#pla485">Gabaón</rs>; los siguió por el camino que sube a <rs key="#pla332">Bet-horón</rs>, y los hirió hasta <rs key="#pla341">Azeca</rs> y <rs key="#pla491">Maceda</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.11" type="verse" n="11">Mientras iban huyendo de los <rs key="org70">israelitas</rs>, a la bajada de <rs key="#pla332">Bet-horón</rs>, <rs key="per14">Jehová</rs> arrojó desde el cielo grandes piedras sobre ellos hasta <rs key="#pla341">Azeca</rs>, y murieron. Fueron más los que murieron por las piedras del granizo que los que los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> mataron a espada.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.12" type="verse" n="12">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> habló a <rs key="per14">Jehová</rs>, el día en que <rs key="per14">Jehová</rs> entregó al <rs key="#org55">amorreo</rs> delante de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, y dijo en presencia de los <rs key="org70">israelitas</rs>: <q who="#per503" corresp="per14" type="prayer">«Sol, detente en <rs key="#pla485">Gabaón</rs>, y tú, luna, en el valle de <rs key="#pla336">Ajalón</rs>».</q></ab><!--En realidad esto no es tanto una oración sino una orden al sol-->
						<ab xml:id="b.JOS.10.13" type="verse" n="13">Y el sol se detuvo, y la luna se paró, hasta que la <rs key="#org70">gente</rs> se vengó de sus <rs key="#org101">enemigos</rs>. ¿No está escrito esto en el libro de <rs key="#per735">Jaser</rs>? El sol se paró en medio del cielo, y no se apresuró a ponerse casi un día entero.</ab><!--Libro de Jaser?-->						<ab xml:id="b.JOS.10.14" type="verse" n="14">No hubo un día como aquel, ni antes ni después de él, en que <rs key="per14">Jehová</rs> haya obedecido a la voz de un <rs key="org0">hombre</rs>, porque <rs key="per14">Jehová</rs> peleaba por <rs key="#pla4">Israel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.15" type="verse" n="15"><rs key="#per503">Josué</rs> volvió junto con todo <rs key="#pla4">Israel</rs> al campamento en <rs key="#pla292">Gilgal</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.16" type="verse" n="16">Aquellos <rs key="per949 per1094 per1068 per969 per909">cinco reyes</rs> huyeron y se escondieron en una cueva en <rs key="#pla491">Maceda</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.17" type="verse" n="17">Cuando se le avisó que los <rs key="per949 per1094 per1068 per969 per909">cinco reyes</rs> habían sido hallados escondidos en una cueva en <rs key="#pla491">Maceda</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.18" type="verse" n="18"><rs key="#per503">Josué</rs> dijo:  <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«Rodad grandes piedras hasta la entrada de la cueva y poned <rs key="org24">hombres</rs> junto a ella para que los custodien.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.19" type="verse" n="19"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Y vosotros no os detengáis, sino seguid a vuestros <rs key="#per949 per1094 per1068 per969 per909">enemigos</rs> y heridles la retaguardia, sin dejarlos entrar en sus ciudades, porque <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, los ha entregado en vuestras manos».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.20" type="verse" n="20">Aconteció que cuando <rs key="#per503">Josué</rs> y los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> acabaron de causarles una gran mortandad, hasta exterminarlos, los que quedaron de ellos se metieron en las ciudades fortificadas.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.21" type="verse" n="21">Todo el <rs key="org70">pueblo</rs> volvió sano y salvo al campamento de <rs key="#per503">Josué en <rs key="#pla491">Maceda</rs></rs>, y nadie se atrevió a mover su lengua contra ninguno de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.22" type="verse" n="22">Entonces dijo <rs key="#per503">Josué</rs>:  <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«Abrid la entrada de la cueva y sacad de ella a esos <rs key="per949 per1094 per1068 per969 per909">cinco reyes</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.23" type="verse" n="23">Así lo hicieron; sacaron de la cueva a aquellos <rs key="per949 per1094 per1068 per969 per909">cinco reyes</rs>: al <rs key="per949">rey de <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>, al <rs key="per1094">rey de <rs key="#per589"><rs key="#pla115">Hebrón</rs></rs></rs>, al <rs key="per1068">rey de <rs key="#pla489">Jarmut</rs></rs>, al <rs key="per969">rey de <rs key="#pla287">Laquis</rs></rs> y al <rs key="per909">rey de <rs key="#pla490">Eglón</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.24" type="verse" n="24">Cuando los llevaron ante <rs key="#per503">Josué</rs>, llamó <rs key="#per503">Josué</rs> a todos los <rs key="org70">hombres de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> y dijo a los <rs key="#org24">principales de la <rs key="#org24">gente de guerra</rs></rs> que habían venido con él: <q who="#per503" corresp="#org24" type="oral">«Acercaos y poned vuestros pies sobre los cuellos de estos <rs key="per949 per1094 per1068 per969 per909">reyes</rs>»</q>. Ellos se acercaron y pusieron sus pies sobre los cuellos de ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.25" type="verse" n="25"><q who="#per503" corresp="#org24" type="oral">«No temáis, ni os atemoricéis</q> les dijo <rs key="#per503">Josué</rs>; <q who="#per503" corresp="#org24" type="oral">sed fuertes y valientes, porque así hará <rs key="per14">Jehová</rs> con todos los <rs key="#org101">enemigos</rs> contra los cuales peleáis».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.26" type="verse" n="26">Después de esto, <rs key="#per503">Josué</rs> los hirió, los mató y los hizo colgar en cinco maderos. Allí quedaron colgados hasta caer la noche.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.27" type="verse" n="27">Cuando el sol se iba a poner, mandó <rs key="#per503">Josué</rs> que los descolgaran de los maderos y los echaran en la cueva donde se habían escondido. Y pusieron grandes piedras a la entrada de la cueva, las cuales permanecen hasta hoy.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.28" type="verse" n="28">Aquel mismo día tomó <rs key="#per503">Josué</rs> a <rs key="#pla491">Maceda</rs>, la pasó a filo de espada y mató a su <rs key="org199">rey</rs>; los destruyó por completo, con todo lo que en ella tenía vida, sin dejar nada, e hizo con el <rs key="org199">rey de <rs key="#pla491">Maceda</rs></rs> como había hecho con el <rs key="org191">rey de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.29" type="verse" n="29">De <rs key="#pla491">Maceda</rs> pasó <rs key="#per503">Josué</rs>, con todo <rs key="#pla4">Israel</rs>, a <rs key="#pla492">Libna</rs>, y la atacó.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.30" type="verse" n="30">Y <rs key="per14">Jehová</rs> la entregó también, junto con su <rs key="org200">rey</rs>, en manos de <rs key="#pla4">Israel</rs>, que la pasó a filo de espada, con todo lo que en ella tenía vida, sin dejar nada, e hizo con su <rs key="org200">rey</rs> de la manera como había hecho con el <rs key="org191">rey de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.31" type="verse" n="31">Después <rs key="#per503">Josué</rs>, con todo <rs key="#org70">Israel</rs>, pasó de <rs key="#pla492">Libna</rs> a <rs key="#pla287">Laquis</rs>, acampó cerca de ella y la atacó.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.32" type="verse" n="32"><rs key="per14">Jehová</rs> entregó también a <rs key="#pla287">Laquis</rs> en manos de <rs key="#pla4">Israel</rs>, quien la tomó al día siguiente y la pasó a filo de espada con todo lo que en ella tenía vida, tal como había hecho en <rs key="#pla492">Libna</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.33" type="verse" n="33">Entonces <rs key="#per1083">Horam</rs>, <rs key="#per1083">rey de <rs key="#pla385">Gezer</rs></rs>, subió en ayuda de <rs key="#pla287">Laquis</rs>; pero <rs key="#per503">Josué</rs> lo derrotó a él y a su pueblo, hasta no dejar a ninguno de ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.34" type="verse" n="34">De <rs key="#pla287">Laquis</rs> pasó <rs key="#per503">Josué</rs>, con todo <rs key="#org70">Israel</rs>, a <rs key="#pla490">Eglón</rs>. Acamparon cerca de ella y la atacaron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.35" type="verse" n="35">Ese mismo día la tomaron y la pasaron a filo de espada. Aquel día mató a todo lo que en ella tenía vida, como había hecho en <rs key="#pla287">Laquis</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.36" type="verse" n="36">Subió luego <rs key="#per503">Josué</rs>, con todo <rs key="#pla4">Israel</rs>, de <rs key="#pla490">Eglón</rs> a <rs key="#pla115">Hebrón</rs>, y la atacaron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.37" type="verse" n="37">La tomaron y la pasaron a filo de espada, con su <rs key="org100">rey</rs>, todas sus <rs key="pla115">ciudades</rs> y todo lo que en ella tenía vida. No dejó nada, como había hecho con <rs key="#pla490">Eglón</rs>. La destruyeron con todo lo que en ella tenía vida.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.38" type="verse" n="38">Después volvió <rs key="#per503">Josué</rs>, con todo <rs key="#org70">Israel</rs>, sobre <rs key="#pla493">Debir</rs>, y la atacó.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.39" type="verse" n="39">La tomó, junto con su <rs key="per1094">rey</rs> y todas sus ciudades; las pasaron a filo de espada y destruyeron todo lo que allí dentro tenía vida, sin dejar nada. Como había hecho con <rs key="#pla115">Hebrón</rs> y con <rs key="#pla492">Libna</rs> y su <rs key="org200">rey</rs>, así hizo con <rs key="#pla493">Debir</rs> y su <rs key="per909">rey</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.40" type="verse" n="40">Conquistó, pues, <rs key="#per503">Josué</rs> toda la región de las montañas, el <rs key="#pla112">Neguev</rs>, los llanos y las laderas, y a todos sus <rs key="org100">reyes</rs>, sin dejar nada; todo lo que tenía vida lo exterminó, como <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, se lo había mandado.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.41" type="verse" n="41">Los batió <rs key="#per503">Josué</rs> desde <rs key="#pla494">Cades-barnea</rs> hasta <rs key="#pla81">Gaza</rs>, y toda la <rs key="#pla147">tierra de <rs key="#pla147">Gosén</rs></rs> hasta <rs key="#pla485">Gabaón</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.42" type="verse" n="42">Todos estos <rs key="org100">reyes</rs> y sus tierras los tomó <rs key="#per503">Josué</rs> de una vez, porque <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, peleaba por <rs key="#pla4">Israel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.10.43" type="verse" n="43">Después volvió <rs key="#per503">Josué</rs>, con todo <rs key="#pla4">Israel</rs>, al campamento en <rs key="#pla292">Gilgal</rs>.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.11" type="chapter" n="11" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Derrota de Jabín y sus aliados</head>
						<ab xml:id="b.JOS.11.1" type="verse" n="1">Cuando <rs key="#per1027">Jabín</rs>, <rs key="#per1027">rey de <rs key="#pla495">Hazor</rs></rs>, se enteró de esto, envió un mensaje a <rs key="#per1008">Jobab</rs>, <rs key="#per1008">rey de <rs key="#pla496">Madón</rs></rs>, al <rs key="org100">rey de <rs key="#pla497">Simrón</rs></rs>, al <rs key="org100">rey de <rs key="#pla498">Acsaf</rs></rs></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.2" type="verse" n="2">y a los <rs key="org100">reyes</rs> que estaban en la región del norte en las montañas, y en el <rs key="#pla354">Arabá</rs> al sur de <rs key="#pla499">Cineret</rs>, en los llanos y en las regiones de <rs key="#pla500">Dor</rs> al occidente,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.3" type="verse" n="3">al <rs key="org63">cananeo</rs> que estaba al oriente y al occidente, al <rs key="#org55">amorreo</rs>, al <rs key="org74">heteo</rs>, al <rs key="org66">ferezeo</rs>, al <rs key="#org54">jebuseo</rs> en las montañas, y al <rs key="org57">heveo</rs> al pie de <rs key="#pla504">Hermón</rs> en <rs key="#pla303">tierra de <rs key="#pla303">Mizpa</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.4" type="verse" n="4">Estos salieron con todos sus <rs key="org24">ejércitos</rs>, una <rs key="org24">multitud tan numerosa como la arena</rs> que está a la orilla del <rs key="pla153" cert="medium">mar</rs>, con muchísimos caballos y carros de guerra.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.5" type="verse" n="5">Todos estos <rs key="per1027 per1008">reyes</rs> se unieron, llegaron y acamparon unidos junto a las aguas de <rs key="#pla501">Merom</rs> para pelear contra <rs key="#pla4">Israel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.6" type="verse" n="6">Pero <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="per14" corresp="#per503" type="oral">«No les tengas temor, porque mañana a esta hora yo los entregaré a todos muertos delante de <rs key="#pla4">Israel</rs>; desjarretarás sus caballos y quemarás sus carros en el fuego».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.7" type="verse" n="7"><rs key="#per503">Josué</rs>, con toda su <rs key="#org24">gente de guerra</rs>, se lanzó de repente contra ellos junto a las aguas de <rs key="#pla501">Merom</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.8" type="verse" n="8"><rs key="per14">Jehová</rs> los entregó en manos de <rs key="#pla4">Israel</rs>, que los hirió y los persiguió hasta <rs key="#pla23">Sidón la grande</rs>, hasta <rs key="#pla502">Misrefot-maim</rs> y el llano de <rs key="#pla303">Mizpa</rs>, al oriente. Los hirió hasta no dejar ninguno con vida.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.9" type="verse" n="9"><rs key="#per503">Josué</rs> hizo con ellos como <rs key="per14">Jehová</rs> le había mandado: desjarretó sus caballos y quemó sus carros en el fuego.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.10" type="verse" n="10">Por entonces regresó <rs key="#per503">Josué</rs>, tomó a <rs key="#pla495">Hazor</rs> y mató a espada a su <rs key="org100">rey</rs>, pues <rs key="#pla495">Hazor</rs> había sido antes <rs key="pla495">cabeza de todos estos <rs key="pla495 pla496 pla497 pla498">reinos</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.11" type="verse" n="11">Pasaron a espada todo cuanto en ella tenía vida, destruyéndolo todo por completo, sin que quedara nada capaz de respirar, y prendieron fuego a <rs key="#pla495">Hazor</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.12" type="verse" n="12">Asimismo tomó <rs key="#per503">Josué</rs> todas las <rs key="pla495 pla496 pla497 pla498">ciudades</rs> de aquellos <rs key="org100">reyes</rs>, y a todos sus <rs key="org100">reyes</rs> los pasó a filo de espada y los exterminó, como <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, lo había mandado.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.13" type="verse" n="13">Pero <rs key="#pla4">Israel</rs> no quemó todas las <rs key="pla495 pla496 pla497 pla498">ciudades</rs> que estaban sobre colinas; <rs key="#per503">Josué</rs> quemó únicamente a <rs key="#pla495">Hazor</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.14" type="verse" n="14">Los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> tomaron para sí todo el botín y las bestias de aquellas <rs key="pla495 pla496 pla497 pla498">ciudades</rs>; pero pasaron a todos los <rs key="org63 org55 org74 org66 org54 org57">hombres</rs> a filo de espada hasta exterminarlos, sin dejar ninguno con vida.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.15" type="verse" n="15">De la manera que <rs key="per14">Jehová</rs> lo había mandado a <rs key="#per26">Moisés</rs>, su <rs key="per26">siervo</rs>, así <rs key="#per26">Moisés</rs> lo mandó a <rs key="#per503">Josué</rs>, y así lo hizo <rs key="#per503">Josué</rs>, sin quitar una palabra de todo lo que <rs key="per14">Jehová</rs> había mandado a <rs key="#per26">Moisés</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.16" type="verse" n="16">Conquistó, pues, <rs key="#per503">Josué</rs> toda aquella <rs key="#pla4">tierra</rs>, las montañas, todo el <rs key="#pla112">Neguev</rs>, toda la <rs key="#pla147">tierra de <rs key="#pla147">Gosén</rs></rs>, los llanos, el <rs key="#pla354">Arabá</rs>, las montañas de <rs key="#pla4">Israel</rs> y sus valles,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.17" type="verse" n="17">desde el <rs key="#pla513">monte</rs> <rs key="#pla513">Halac</rs>, que sube hacia <rs key="#pla125">Seir</rs>, hasta <rs key="#pla503">Baal-gad</rs>, en la llanura del <rs key="#pla156">Líbano</rs>, a la falda del <rs key="#pla504">monte</rs> <rs key="#pla504">Hermón</rs>. Capturó asimismo a todos sus <rs key="org100">reyes</rs>, los hirió y mató.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.18" type="verse" n="18">Durante mucho tiempo estuvo <rs key="#per503">Josué</rs> en guerra con estos <rs key="org100">reyes</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.19" type="verse" n="19">No hubo ciudad que hiciera la paz con los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, salvo los <rs key="#org57">heveos</rs> que habitaban en <rs key="#pla485">Gabaón</rs>; todas las tomaron por la fuerza.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.20" type="verse" n="20">Porque de <rs key="per14">Jehová</rs> provenía que endurecieran su corazón para que opusieran resistencia a <rs key="#pla4">Israel</rs>, a fin de exterminarlos sin misericordia y fueran así aniquilados, como <rs key="per14">Jehová</rs> lo había mandado a <rs key="#per26">Moisés</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.21" type="verse" n="21">También en aquel tiempo fue <rs key="#per503">Josué</rs> y destruyó a los <rs key="org201">anaceos de los montes de <rs key="#pla115">Hebrón</rs></rs>, de <rs key="#pla493">Debir</rs>, de <rs key="#pla505">Anab</rs>, de todos los montes de <rs key="#pla2">Judá</rs> y de todos los montes de <rs key="#pla4">Israel</rs>. <rs key="#per503">Josué</rs> los destruyó a ellos y a sus <rs key="pla115 pla493 pla505 pla2">ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.22" type="verse" n="22">Ninguno de los <rs key="org201">anaceos</rs> quedó en la <rs key="#pla4">tierra</rs> de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>; solamente quedaron en <rs key="#pla81">Gaza</rs>, en <rs key="#pla281">Gat</rs> y en <rs key="#pla269">Asdod</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.11.23" type="verse" n="23">Conquistó, pues, <rs key="#per503">Josué</rs> toda la <rs key="#pla4">tierra</rs>, conforme a todo lo que <rs key="per14">Jehová</rs> había dicho a <rs key="#per26">Moisés</rs>, y la entregó a los <rs key="org70">israelitas</rs> como <rs key="pla4">herencia</rs> conforme a su distribución por <rs key="org22">tribus</rs>. Y la <rs key="#pla4">tierra</rs> descansó de la guerra.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.12" type="chapter" n="12" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Reyes derrotados por Moisés</head>
						<ab xml:id="b.JOS.12.1" type="verse" n="1">Estos son los <rs key="org100">reyes de la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs> que los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> derrotaron y cuya tierra poseyeron al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs> hacia donde nace el sol, desde el <rs key="#pla506">arroyo</rs> <rs key="#pla506">Arnón</rs> hasta el <rs key="#pla504">monte</rs> <rs key="#pla504">Hermón</rs>, con todo el <rs key="#pla354">Arabá oriental</rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.2" type="verse" n="2"><rs key="#per919">Sehón</rs>, <rs key="#per919">rey de los <rs key="#org75">amorreos</rs></rs>, que habitaba en <rs key="#pla488">Hesbón</rs> y señoreaba desde <rs key="#pla362">Aroer</rs> a la ribera del <rs key="#pla506">arroyo</rs> <rs key="#pla506">Arnón</rs>, hasta el arroyo <rs key="#pla507">Jaboc</rs> límite de los <rs key="org82">hijos de <rs key="#per73">Amón</rs></rs>, incluida la cuenca del valle y la mitad de <rs key="#pla137">Galaad</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.3" type="verse" n="3">y el lado oriental del <rs key="#pla354">Arabá</rs> hasta el <rs key="#pla499">mar de <rs key="#pla499">Cineret</rs></rs> y hasta el <rs key="pla273">mar del <rs key="#pla354">Arabá</rs></rs>, el <rs key="pla273">Mar Salado</rs>, al oriente, por el camino de <rs key="#pla425">Bet-jesimot</rs>, y por el sur hasta el pie de las laderas del <rs key="#pla509">Pisga</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.4" type="verse" n="4">El territorio de <rs key="#per924">Og</rs>, <rs key="#per924">rey de <rs key="#pla154">Basán</rs></rs> un <rs key="#per924">descendiente de los <rs key="#org67">refaítas</rs></rs>, que habitaba en <rs key="#pla510">Astarot</rs> y en <rs key="#pla511">Edrei</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.5" type="verse" n="5">y dominaba en el <rs key="#pla504">monte</rs> <rs key="#pla504">Hermón</rs>, en <rs key="#pla513">Salca</rs>, en todo <rs key="#pla154">Basán</rs> hasta los límites de <rs key="#pla372">Gesur</rs> y de <rs key="#pla395">Maaca</rs>, y en la mitad de <rs key="#pla137">Galaad</rs>, <rs key="#pla137">territorio de <rs key="#per919">Sehón</rs></rs>, <rs key="#per919">rey de <rs key="#pla488">Hesbón</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.6" type="verse" n="6">A estos derrotaron <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, y los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>; y <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, había dado aquella <rs key="#pla4">tierra</rs> en posesión a los <rs key="org40">rubenitas</rs>, a los <rs key="org40">gaditas</rs> y a la media <rs key="org44">tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Reyes derrotados por Josué</head>
						<ab xml:id="b.JOS.12.7" type="verse" n="7">Estos son los <rs key="org100">reyes de la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs> que <rs key="#per503">Josué</rs> y los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> derrotaron del lado occidental del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, desde <rs key="#pla503">Baal-gad</rs>, en el llano del <rs key="#pla156">Líbano</rs>, hasta el <rs key="#pla513">monte</rs> <rs key="#pla513">Halac</rs> que sube hacia <rs key="#pla125">Seir</rs>, y cuya <rs key="#pla41">tierra</rs> dio <rs key="#per503">Josué</rs> en posesión a las <rs key="#org22">tribus de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, conforme a su distribución,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.8" type="verse" n="8">en las montañas, en los valles, en el <rs key="#pla354">Arabá</rs>, en las laderas, en el <rs key="pla176">desierto</rs> y en el <rs key="#pla112">Neguev</rs>, donde vivían el <rs key="org74">heteo</rs>, el <rs key="#org55">amorreo</rs>, el <rs key="org63">cananeo</rs>, el <rs key="org66">ferezeo</rs>, el <rs key="org57">heveo</rs> y el <rs key="#org54">jebuseo</rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.9" type="verse" n="9">El <rs key="org191">rey de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs>; el <rs key="org196">rey de <rs key="#pla111">Hai</rs></rs>, que está al lado de <rs key="#pla110">Bet-el</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.10" type="verse" n="10">el <rs key="per949">rey de <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs>; el <rs key="per1094">rey de <rs key="#per589"><rs key="#pla115">Hebrón</rs></rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.11" type="verse" n="11">el <rs key="per1068">rey de <rs key="#pla489">Jarmut</rs></rs>; el <rs key="per969">rey de <rs key="#pla287">Laquis</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.12" type="verse" n="12">el <rs key="per909">rey de <rs key="#pla490">Eglón</rs></rs>; el <rs key="per1083">rey de <rs key="#pla385">Gezer</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.13" type="verse" n="13">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla493">Debir</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla514">Geder</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.14" type="verse" n="14">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla366">Horma</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla515">Arad</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.15" type="verse" n="15">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla492">Libna</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla289">Adulam</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.16" type="verse" n="16">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla491">Maceda</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#per909">Bet-el</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.17" type="verse" n="17">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla516">Tapúa</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla517">Hefer</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.18" type="verse" n="18">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla313">Afec</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla180">Sarón</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.19" type="verse" n="19">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla496">Madón</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla495">Hazor</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.20" type="verse" n="20">el <rs key="org100">rey de <rs key="#per1009">Simron-merón</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla498">Acsaf</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.21" type="verse" n="21">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla518">Taanac</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla271">Meguido</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.22" type="verse" n="22">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla519">Cedes</rs></rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla520">Jocneam del <rs key="#pla294">Carmelo</rs></rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.23" type="verse" n="23">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla500">Dor</rs></rs>, de la <rs key="#pla500">provincia de Dor</rs>; el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla119">Goim en <rs key="#pla292">Gilgal</rs></rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.12.24" type="verse" n="24">el <rs key="org100">rey de <rs key="#pla521">Tirsa</rs></rs>; <rs key="org100 org191 org196 per949 per1094 per1068 per969 per909 per1083">treinta y un reyes</rs> en total.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.13" type="chapter" n="13" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Territorios por conquistar</head>
						<ab xml:id="b.JOS.13.1" type="verse" n="1"><rs key="#per503">Josué</rs> era ya viejo, entrado en años, cuando <rs key="per14">Jehová</rs> le dijo: <q who="#per14" corresp="per503" type="oral">«Tú eres ya viejo, de edad avanzada, y queda aún mucha <rs key="#pla4">tierra</rs> por poseer.</q></ab><!--jct: Qué palo escuchar eso...-->
						<ab xml:id="b.JOS.13.2" type="verse" n="2"><q who="#per14" corresp="per503" type="oral">Esta es la <rs key="#pla4">tierra</rs> que queda: todos los <rs key="pla316">territorios de los <rs key="#org53">filisteos</rs></rs> y de los <rs key="org202">gesureos</rs>,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.3" type="verse" n="3"><q who="#per14" corresp="per503" type="oral">desde <rs key="#pla522">Sihor</rs>, que está al <rs key="#pla522">oriente de <rs key="#pla5">Egipto</rs></rs>, hasta el límite de <rs key="#pla268">Ecrón</rs> por el norte, que se considera de los <rs key="#org63">cananeos</rs>; los <rs key="pla316">cinco principados de los <rs key="#org53">filisteos</rs></rs>, el <rs key="org203">gazeo</rs>, el <rs key="org204">asdodeo</rs>, el <rs key="org205">ascaloneo</rs>, el <rs key="org206">geteo</rs> y el <rs key="org207">ecroneo</rs>; también los <rs key="org208">aveos</rs>,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.4" type="verse" n="4"><q who="#per14" corresp="per503" type="oral">que están al sur. Toda la <rs key="#pla84">tierra de los <rs key="#org63">cananeos</rs></rs>, y <rs key="#pla523">Mehara</rs>, que es de los <rs key="#org179">sidonios</rs>, hasta <rs key="#pla313">Afec</rs> y hasta los límites del <rs key="#org55">amorreo</rs>;</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.5" type="verse" n="5"><q who="#per14" corresp="per503" type="oral">la <rs key="#pla41">tierra</rs> de los <rs key="org209">giblitas</rs>, con todo el <rs key="#pla156">Líbano</rs> hacia donde sale el sol, desde <rs key="#pla503">Baal-gad</rs>, al pie del <rs key="#pla504">monte</rs> <rs key="#pla504">Hermón</rs>, hasta la entrada de <rs key="#pla266">Hamat</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.6" type="verse" n="6"><q who="#per14" corresp="per503" type="oral">Yo expulsaré de la presencia de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> a todos los que habitan en las montañas desde el <rs key="#pla156">Líbano</rs> hasta <rs key="#pla502">Misrefot-maim</rs>, y a todos los <rs key="#org179">sidonios</rs>. Tú solamente repartirás por suertes el <rs key="pla4">país</rs> a los <rs key="org70">israelitas</rs> como <rs key="pla4">heredad</rs>, conforme te he mandado.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.7" type="verse" n="7"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">Reparte, pues, ahora esta <rs key="#pla4">tierra</rs> como <rs key="#pla4">heredad</rs> a las <rs key="org39 org42 org43 org45 org47 org48 org49 org50 org91 org93" cert="medium">nueve tribus</rs> y a la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>».</q></ab><!--jct: qué tribus exactamente son esas nueve? Dan?-->
						<ab xml:id="b.JOS.13.8" type="verse" n="8">Porque la otra media <rs key="org44">tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, los <rs key="org40">rubenitas</rs> y los <rs key="org41">gaditas</rs> recibieron ya la heredad que les dio <rs key="#per26">Moisés</rs> al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, al oriente, según el reparto de <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.9" type="verse" n="9">desde <rs key="#pla362">Aroer</rs>, a orillas del <rs key="#pla506">arroyo</rs> <rs key="#pla506">Arnón</rs>, con la <rs cert="low">ciudad</rs> que está en medio del valle y toda la llanura de <rs key="#pla524">Medeba</rs>, hasta <rs key="#pla525">Dibón</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.10" type="verse" n="10">todas las ciudades de <rs key="#per919">Sehón</rs>, <rs key="#per919">rey de los <rs key="#org75">amorreos</rs></rs>, el cual reinó en <rs key="#pla488">Hesbón</rs>, hasta los límites de los <rs key="org82">hijos de <rs key="#per73">Amón</rs></rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.11" type="verse" n="11"><rs key="#pla137">Galaad</rs>, los territorios de los <rs key="org202">gesureos</rs> y los <rs key="org210">maacateos</rs>, todo el <rs key="#pla504">monte</rs> <rs key="#pla504">Hermón</rs> y toda la <rs key="##pla154">tierra de <rs key="#pla154">Basán</rs></rs> hasta <rs key="#pla513">Salca</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.12" type="verse" n="12">y en <rs key="#pla154">Basán</rs> todo el reino de <rs key="#per924">Og</rs>, que reinó en <rs key="#pla510">Astarot</rs> y en <rs key="#pla511">Edrei</rs>, y era el <rs key="#per924">último sobreviviente de los <rs key="#org67">refaítas</rs></rs>, pues <rs key="#per26">Moisés</rs> los había derrotado y expulsado.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.13" type="verse" n="13">Pero a los <rs key="org202">gesureos</rs> y a los <rs key="org210">maacateos</rs> no los expulsaron los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, sino que <rs key="#pla372">Gesur</rs> y <rs key="#pla395">Maaca</rs> habitaron entre los <rs key="org70">israelitas</rs> hasta hoy.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Los territorios que Moisés distribuyó</head>
						<ab xml:id="b.JOS.13.14" type="verse" n="14">Pero a la <rs key="org46">tribu de <rs key="#per125">Leví</rs></rs> no le dio heredad; los sacrificios de <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, son su heredad, como él les había dicho.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.15" type="verse" n="15">Dio, pues, <rs key="#per26">Moisés</rs> a la <rs key="org40">tribu de los <rs key="org40">hijos de <rs key="#per109">Rubén</rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org40">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.16" type="verse" n="16">Su <rs key="pla469">territorio</rs> iba desde <rs key="#pla362">Aroer</rs>, que está a la orilla del <rs key="#pla506">arroyo</rs> <rs key="#pla506">Arnón</rs>, con la ciudad que está en medio del valle y toda la llanura hasta <rs key="#pla524">Medeba</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.17" type="verse" n="17"><rs key="#pla488">Hesbón</rs>, con todas las <rs key="#pla488">ciudades</rs> que están en la llanura; <rs key="#pla525">Dibón</rs>, <rs key="#pla526">Bamot-baal</rs>, <rs key="#pla527">Bet-baal-meón</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.18" type="verse" n="18"><rs key="#pla528">Jahaza</rs>, <rs key="#pla529">Cademot</rs>, <rs key="#pla530">Mefaat</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.19" type="verse" n="19"><rs key="#pla427">Quiriataim</rs>, <rs key="#pla532">Sibma</rs>, <rs key="pla533">Zaret-sahar</rs> en el monte del valle,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.20" type="verse" n="20"><rs key="#pla534">Bet-peor</rs>, las laderas de <rs key="#pla509">Pisga</rs>, <rs key="pla425">Bet-jesimot</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.21" type="verse" n="21">todas las <rs key="pla">ciudades</rs> de la llanura y todo el reino de <rs key="#per919">Sehón</rs>, <rs key="#per919">rey de los <rs key="#org75">amorreos</rs></rs>, que reinó en <rs key="#pla488">Hesbón</rs> y a quien derrotó <rs key="#per26">Moisés</rs>, lo mismo que a los <rs key="org100">príncipes de <rs key="#pla249">Madián</rs>, <rs key="#pla249">Evi</rs>, <rs key="pla535">Requem</rs>, <rs key="#pla536">Zur</rs>, <rs key="#pla537">Hur</rs> y <rs key="#pla538">Reba</rs></rs>, <rs key="org100">príncipes de <rs key="#pla539">Sehón</rs></rs> que habitaban en aquella <rs key="#pla539">tierra</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.22" type="verse" n="22">También pasaron a espada los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, entre otras víctimas, a <rs key="#per639">Balaam</rs>, el <rs key="#per639">adivino</rs>, <rs key="#per639">hijo de <rs key="#per640">Beor</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.23" type="verse" n="23">Y el <rs key="#pla9">Jordán</rs> servía de <rs key="#pla9">límite</rs> al <rs key="#pla469">territorio de los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs></rs>. Esta fue la <rs key="#pla469">heredad</rs> de los <rs key="org40">hijos de <rs key="#per109">Rubén</rs></rs> conforme a sus <rs key="org40">familias</rs>, con sus <rs key="pla469">ciudades</rs> y sus <rs key="pla469">aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.24" type="verse" n="24">Dio asimismo <rs key="#per26">Moisés</rs> a la <rs key="org41">tribu de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs>, a los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs>, conforme a sus <rs key="org41">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.25" type="verse" n="25">Su territorio fue <rs key="#pla411">Jazer</rs>, todas las <rs key="pla137">ciudades de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs>, la mitad de la tierra de los <rs key="org82">hijos de <rs key="#per73">Amón</rs></rs> hasta <rs key="#pla362">Aroer</rs>, que está enfrente de <rs key="#pla371">Rabá</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.26" type="verse" n="26">y desde <rs key="#pla488">Hesbón</rs> hasta <rs key="#pla540">Ramat-mizpa</rs> y <rs key="#pla541">Betonim</rs>, y desde <rs key="#pla138">Mahanaim</rs> hasta el límite de <rs key="#pla493">Debir</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.27" type="verse" n="27">y en el valle, <rs key="#pla531">Bet-aram</rs>, <rs key="#pla542">Bet-nimra</rs>, <rs key="#pla140">Sucot</rs> y <rs key="#pla543">Zafón</rs> el resto del reino de <rs key="#per919">Sehón</rs>, <rs key="#per919">rey de <rs key="#pla488">Hesbón</rs></rs>, el <rs key="#pla9">Jordán</rs> y su límite hasta el extremo del <rs key="pla273">mar de <rs key="#pla499">Cineret</rs></rs> al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, al oriente.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.28" type="verse" n="28">Esta es la heredad de los <rs key="org41">hijos de <rs key="#per120">Gad</rs></rs> por sus <rs key="org41">familias</rs>, con sus <rs key="pla329">ciudades</rs> y sus <rs key="pla329">aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.29" type="verse" n="29">También dio <rs key="#per26">Moisés</rs> su heredad a la media <rs key="org44">tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, que fue para la <rs key="org44">media tribu de los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs></rs>, conforme a sus <rs key="org44">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.30" type="verse" n="30">Su <rs key="#pla468">territorio</rs> iba desde <rs key="#pla138">Mahanaim</rs>, y comprendía todo <rs key="#pla154">Basán</rs>, todo el reino de <rs key="#per924">Og</rs>, <rs key="#per924">rey de <rs key="#pla154">Basán</rs></rs>, todas las <rs key="#pla544">aldeas de <rs key="#pla544">Jair</rs></rs> que están en <rs key="#pla154">Basán</rs>: <rs key="#pla544">sesenta poblaciones</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.31" type="verse" n="31">La mitad de <rs key="#pla137">Galaad</rs>, <rs key="#pla510">Astarot</rs> y <rs key="#pla511">Edrei</rs>, <rs key="pla137 pla510 pla511">ciudades del reino de <rs key="#per924">Og en <rs key="#pla154">Basán</rs></rs></rs>, pasaron a la mitad de los <rs key="org44">hijos de <rs key="per381">Maquir</rs></rs> <rs key="per381">hijo de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs>, conforme a sus <rs key="org44">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.32" type="verse" n="32">Esto es lo que <rs key="#per26">Moisés</rs> repartió como heredad en los llanos de <rs key="#pla545">Moab</rs>, al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, al oriente de <rs key="#pla26">Jericó</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.13.33" type="verse" n="33">Pero a la <rs key="org46">tribu de <rs key="#per125">Leví</rs></rs> no le dio <rs key="#per26">Moisés</rs> heredad; <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, es su <rs key="#per14">heredad</rs>, como él les había dicho.</ab><!--jct: es un concepto muy interesante que se señale Dios como heredad de la tribu de Leví. Te ha preguntarte qué se debe entender por heredad cuando se habla de territorios.-->
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.14" type="chapter" n="14" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Repartición de Canaán</head>
						<ab xml:id="b.JOS.14.1" type="verse" n="1">Esto, pues, es lo que los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> recibieron como heredad en la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, lo que les repartieron el <rs key="#per604">sacerdote</rs> <rs key="#per604">Eleazar</rs>, <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs>, y los <rs key="org25">cabezas de los padres de las <rs key="org22">tribus</rs> de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.2" type="verse" n="2">Por suertes se les dio su heredad, como <rs key="per14">Jehová</rs> había mandado a <rs key="#per26">Moisés</rs> que se diera a las <rs key="org39 org42 org43 org45 org47 org48 org49 org50 org91 org93" cert="medium">nueve tribus</rs> y a la <rs key="org44">media tribu</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.3" type="verse" n="3">Porque a las <rs key="org40 org41">dos tribus</rs> y a la <rs key="org44">media tribu</rs> les había dado <rs key="#per26">Moisés</rs> su heredad al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, pero a los <rs key="org46">levitas</rs> no les dio ninguna heredad entre ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.4" type="verse" n="4">Pues los <rs key="per72 per152">hijos de <rs key="#per104">José</rs></rs> fueron <rs key="org44 org93">dos tribus</rs>, <rs key="org44">Manasés</rs> y <rs key="#org93">Efraín</rs>, y no dieron parte a los <rs key="org46">levitas</rs> en la <rs key="#pla84">tierra</rs>, sino ciudades en que habitaran, con sus ejidos para el ganado y los rebaños.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.5" type="verse" n="5">De la manera que <rs key="per14">Jehová</rs> lo había mandado a <rs key="#per26">Moisés</rs>, así lo hicieron los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> en el reparto de la <rs key="#pla84">tierra</rs>.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Caleb recibe Hebrón</head>
						<ab xml:id="b.JOS.14.6" type="verse" n="6">Los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs> fueron a donde estaba <rs key="#per503">Josué en <rs key="#pla292">Gilgal</rs></rs>, y <rs key="#per708">Caleb</rs> <rs key="per708">hijo de <rs key="#per926">Jefone</rs></rs>, el <rs key="#per926">cenezeo</rs>, le dijo: <q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">«Tú sabes lo que <rs key="per14">Jehová</rs> dijo a <rs key="#per26">Moisés</rs>, el <rs key="per26">varón de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, en <rs key="#pla494">Cades-barnea</rs>, tocante a nosotros dos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.7" type="verse" n="7"><q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">Yo tenía cuarenta años de edad cuando <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, me envió de <rs key="#pla494">Cades-barnea</rs> a reconocer la <rs key="#pla84">tierra</rs>, y yo le traje noticias como lo sentía en mi corazón.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.8" type="verse" n="8"><q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">Mis <rs key="org70">hermanos</rs>, los que habían subido conmigo, hicieron desfallecer el corazón del <rs key="org70">pueblo</rs>, pero yo me mantuve fiel a <rs key="per14">Jehová</rs>, mi <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.9" type="verse" n="9"><q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">Entonces <rs key="#per26">Moisés</rs> juró diciendo:  <q who="#per26" corresp="per708" type="oath">Ciertamente la <rs key="#pla115">tierra</rs> que pisó tu pie será para ti y para tus <rs key="org211">hijos</rs> como <rs key="#pla115">herencia perpetua</rs>, por cuanto te mantuviste fiel a <rs key="per14">Jehová</rs>, mi <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.10" type="verse" n="10"><q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">Pues bien, <rs key="per14">Jehová</rs> me ha hecho vivir, como él dijo, estos cuarenta y cinco años, desde el tiempo que <rs key="per14">Jehová</rs> dijo estas palabras a <rs key="#per26">Moisés</rs>, cuando <rs key="#pla4">Israel</rs> andaba por el <rs key="pla176">desierto</rs>, y ahora tengo ochenta y cinco años de edad.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.11" type="verse" n="11"><q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">Todavía estoy tan fuerte como el día en que <rs key="#per26">Moisés</rs> me envió. Cual era mi fuerza entonces, tal es ahora mi fuerza para combatir, para salir y para entrar.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.12" type="verse" n="12"><q who="#per708" corresp="#per503" type="oral">Dame, pues, ahora este <rs key="pla115">monte</rs>, del cual habló <rs key="per14">Jehová</rs> aquel día. Tú mismo oíste entonces que los <rs key="org201">anaceos</rs> están allí, y que hay <rs key="#pla115">ciudades grandes y fortificadas</rs>. Si <rs key="per14">Jehová</rs> está conmigo, los expulsaré, como <rs key="per14">Jehová</rs> ha dicho».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.13" type="verse" n="13"><rs key="#per503">Josué</rs> entonces lo bendijo, y dio a <rs key="#per708">Caleb</rs> <rs key="per708">hijo de <rs key="#per926">Jefone</rs></rs> a <rs key="#pla115">Hebrón</rs> como <rs key="#pla115">heredad</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.14" type="verse" n="14">Por tanto, <rs key="#pla115">Hebrón</rs> vino a ser <rs key="#pla115">heredad de <rs key="#per708">Caleb</rs></rs> <rs key="per708">hijo de <rs key="#per926">Jefone</rs></rs>, el <rs key="#per926">cenezeo</rs>, hasta hoy, por cuanto se había mantenido fiel a <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.14.15" type="verse" n="15">Pero el nombre de <rs key="#pla115">Hebrón</rs> era antes <rs key="#pla115">Quiriat-arba</rs>, porque <rs key="#per976">Arba</rs> fue un <rs key="per976">hombre grande entre los <rs key="org201">anaceos</rs></rs>. Y la <rs key="#pla84">tierra</rs> descansó de la guerra.</ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.15" type="chapter" n="15" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">El territorio de Judá</head>
						<ab xml:id="b.JOS.15.1" type="verse" n="1">La parte que tocó en suerte a la <rs key="org39">tribu de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs></rs>, conforme a sus <rs key="org39">familias</rs>, llegaba hasta la frontera de <rs key="#pla246">Edom</rs>, y tenía el <rs key="per958">desierto de <rs key="#per560">Zin</rs></rs>, al sur, como su extremo meridional.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.2" type="verse" n="2">Su límite por el lado del sur partía de la costa del <rs key="pla273">Mar Salado</rs> desde la bahía que mira hacia el sur;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.3" type="verse" n="3"> luego salía hacia el sur de la subida de <rs key="#pla663">Acrabim</rs>, pasaba hacia <rs key="#pla560">Zin</rs> y subía por el sur hasta <rs key="#pla696">Cades-barnea</rs>; pasando por <rs key="#pla495">Hezrón</rs>, subía hacia <rs key="#pla620">Adar</rs> y daba vuelta a <rs key="#pla646">Carca</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.4" type="verse" n="4"> De allí pasaba por <rs key="#pla616">Asmón</rs>, salía al arroyo de <rs key="#pla5">Egipto</rs> y terminaba en el <rs key="pla153" cert="medium">mar</rs>. Este, pues, os será el límite del sur.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.5" type="verse" n="5">El límite oriental es el <rs key="pla273">Mar Salado</rs> hasta la desembocadura del <rs key="#pla9">Jordán</rs>. El límite por el lado del norte, partía de la bahía del <rs key="pla273" cert="medium">mar</rs>, en la desembocadura del <rs key="#pla9">Jordán</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.6" type="verse" n="6">Este límite sube por <rs key="#pla697">Bet-hogla</rs>, pasa al norte de <rs key="#pla698">Bet-arabá</rs>, y de aquí sube a la piedra de <rs key="#per910">Bohán</rs> <rs key="per910">hijo de <rs key="#per109">Rubén</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.7" type="verse" n="7"> Luego sube a <rs key="#pla493">Debir</rs> desde el <rs key="#pla482">valle de <rs key="#pla482">Acor</rs></rs>, y al norte mira sobre <rs key="#pla292">Gilgal</rs>, que está enfrente de la subida de <rs key="#pla567">Adumín</rs>, al sur del arroyo; pasa por las aguas de <rs key="pla558">En-semes</rs> y sale a la fuente <rs key="#pla402">Rogel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.8" type="verse" n="8">Sube este límite por el valle del hijo de <rs key="#pla547">Hinom</rs>, al lado sur del <rs key="#org54">jebuseo</rs>, que es <rs key="#pla3">Jerusalén</rs>. Luego sube por la cumbre del monte que está enfrente del valle de <rs key="#pla547">Hinom</rs>, hacia el occidente, el cual está al extremo del valle de <rs key="#pla383">Refaim</rs>, por el lado del norte.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.9" type="verse" n="9">Este límite tuerce desde la cumbre del monte hasta la fuente de las aguas de <rs key="#pla568">Neftoa</rs>, y sale a las <rs key="pla634">ciudades del monte</rs> <rs key="#pla634">Efrón</rs> para volverse luego hacia <rs key="#pla386">Baala</rs>, que es <rs key="#pla315">Quiriat-jearim</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.10" type="verse" n="10">Después gira este límite desde <rs key="#pla386">Baala</rs> hacia el occidente a los <rs key="#pla125">montes de <rs key="#pla125">Seir</rs></rs> y, pasando por el lado norte del monte <rs key="#pla655">Jearim</rs>, el cual es <rs key="#pla641">Quesalón</rs>, desciende a <rs key="#pla314">Bet-semes</rs> y pasa a <rs key="#pla556">Timna</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.11" type="verse" n="11">Sale luego del lado norte de <rs key="#pla268">Ecrón</rs> y vuelve hacia <rs key="#pla652">Sicrón</rs>, pasa por el <rs key="#pla386">monte</rs> <rs key="#pla386">Baala</rs>, sale a <rs key="#pla554">Jabneel</rs> y termina en el <rs key="pla153" cert="medium">mar</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.12" type="verse" n="12">El límite del occidente es el <rs key="#pla153">Mar Grande</rs>. Este era el límite del <rs key="pla2">territorio de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs></rs>, conforme a sus <rs key="org39">familias</rs>.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Caleb conquista Hebrón y Debir</head>
						<ab xml:id="b.JOS.15.13" type="verse" n="13"> A <rs key="#per708">Caleb</rs> <rs key="per708">hijo de <rs key="#per926">Jefone</rs></rs> se le dio su parte entre los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs>, conforme al mandamiento de <rs key="per14">Jehová</rs> a <rs key="#per503">Josué</rs>: <rs key="#pla115">Quiriat-arba</rs>, la <rs key="pla115">ciudad del padre de <rs key="#per911">Anac</rs></rs>, que es <rs key="#pla115">Hebrón</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.14" type="verse" n="14"> <rs key="#per708">Caleb</rs> echó de allí a los <rs key="#per914 per912 per913">tres hijos de <rs key="#per911">Anac</rs></rs>: a <rs key="#per912">Sesai</rs>, <rs key="#per913">Ahimán</rs> y <rs key="#per914">Talmai</rs>, <rs key="per912 per913 per914">descendientes de <rs key="#per911">Anac</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.15" type="verse" n="15">De aquí subió contra los que habitaban en <rs key="#pla493">Debir</rs>, que antes se llamaba <rs key="#pla493">Quiriat-sefer</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.16" type="verse" n="16"> Entonces dijo <rs key="#per708">Caleb</rs>:  <q who="#per708" corresp="org0" type="oral">«Al que ataque <rs key="#pla493">Quiriat-sefer</rs> y la tome, yo le daré a mi <rs key="#per915">hija</rs> <rs key="#per915">Acsa</rs> por <rs key="per915">mujer</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.17" type="verse" n="17"> <rs key="#per916">Otoniel</rs> <rs key="per916">hijo de <rs key="#per918">Cenaz</rs></rs> y <rs key="per918">hermano de <rs key="#per708">Caleb</rs></rs>, la tomó, y él le dio a su <rs key="#per915">hija</rs> <rs key="#per915">Acsa</rs> por <rs key="per915">mujer</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.18" type="verse" n="18"> Y aconteció que cuando se la llevaba, este la persuadió que pidiera a su <rs key="per708">padre</rs> tierras para labrar. Ella se bajó del asno, y <rs key="#per708">Caleb</rs> le preguntó:  <q who="#per708" corresp="per915" type="oral">¿Qué tienes?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.19" type="verse" n="19"><q who="#per915" corresp="per708" type="oral"> Concédeme un don</q> respondió ella; <q who="#per915" corresp="per708" type="oral">puesto que me has dado tierra del <rs key="#pla112">Neguev</rs>, dame también fuentes de aguas.</q> Él entonces le dio las fuentes de arriba y las de abajo.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Las ciudades de Judá</head>
						<ab xml:id="b.JOS.15.20" type="verse" n="20">Esta, pues, es la <rs key="pla2">heredad de la <rs key="org39">tribu de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs></rs></rs> por sus <rs key="org39">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.21" type="verse" n="21"> Y fueron las <rs key="pla2">ciudades de la <rs key="org39">tribu de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs></rs></rs> en el extremo sur, hacia la frontera de <rs key="#pla246">Edom</rs>: <rs key="#pla409">Cabseel</rs>, <rs key="#pla409">Edar</rs>, <rs key="pla699">Jagur</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.22" type="verse" n="22"> <rs key="#pla694">Cina</rs>, <rs key="#pla602">Dimona</rs>, <rs key="#pla602">Adada</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.23" type="verse" n="23"> <rs key="#pla519">Cedes</rs>, <rs key="#pla495">Hazor</rs>, <rs key="#pla495">Itnán</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.24" type="verse" n="24"> <rs key="#pla350">Zif</rs>, <rs key="#pla350">Telem</rs>, <rs key="pla710">Bealot</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.25" type="verse" n="25"> <rs key="#pla700">Hazor-hadata</rs>, <rs key="#pla600">Queriot</rs>, <rs key="#pla495">Hezrón</rs> (que es <rs key="#pla495">Hazor</rs>),</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.26" type="verse" n="26"> <rs key="#pla689">Amam</rs>, <rs key="#pla624">Sema</rs>, <rs key="#pla624">Molada</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.27" type="verse" n="27"> <rs key="#pla629">Hazar-gada</rs>, <rs key="#pla648">Hesmón</rs>, <rs key="#pla656">Bet-pelet</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.28" type="verse" n="28"> <rs key="#pla677">Hazar-sual</rs>, <rs key="#pla133">Beerseba</rs>, <rs key="#pla133">Bizotia</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.29" type="verse" n="29"> <rs key="#pla386">Baala</rs>, <rs key="#pla386">Iim</rs>, <rs key="pla701">Esem</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.30" type="verse" n="30"> <rs key="#pla686">Eltolad</rs>, <rs key="#pla626">Quesil</rs>, <rs key="#pla366">Horma</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.31" type="verse" n="31"> <rs key="#pla308">Siclag</rs>, <rs key="#pla308">Madmana</rs>, <rs key="pla702">Sansana</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.32" type="verse" n="32"> <rs key="#pla691">Lebaot</rs>, <rs key="#pla669">Silhim</rs>, <rs key="#pla669">Aín</rs> y <rs key="#pla275">Rimón</rs>. En total, <rs key="pla2">veintinueve ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.33" type="verse" n="33">En las llanuras, <rs key="#pla650">Estaol</rs>, <rs key="#pla627">Zora</rs>, <rs key="#pla557">Asena</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.34" type="verse" n="34"> <rs key="#pla695">Zanoa</rs>, <rs key="#pla703">En-ganim</rs>, <rs key="#pla516">Tapúa</rs>, <rs key="#pla516">Enam</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.35" type="verse" n="35"> <rs key="#pla489">Jarmut</rs>, <rs key="#pla289">Adulam</rs>, <rs key="#pla340">Soco</rs>, <rs key="#pla341">Azeca</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.36" type="verse" n="36"> <rs key="#pla344">Saaraim</rs>, <rs key="#pla344">Aditaim</rs>, <rs key="pla704">Gedera</rs> y <rs key="#pla598">Gederotaim</rs>: <rs key="pla2">catorce ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.37" type="verse" n="37"> <rs key="#pla690">Zenán</rs>, <rs key="#pla618">Hadasa</rs>, <rs key="#pla599">Migdal-gad</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.38" type="verse" n="38"> <rs key="#pla684">Dileán</rs>, <rs key="#pla303">Mizpa</rs>, <rs key="#pla303">Jocteel</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.39" type="verse" n="39"> <rs key="#pla287">Laquis</rs>, <rs key="#pla287">Boscat</rs>, <rs key="#pla490">Eglón</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.40" type="verse" n="40"> <rs key="#pla680">Cabón</rs>, <rs key="#pla575">Lahmam</rs>, <rs key="#pla575">Quitlis</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.41" type="verse" n="41"> <rs key="#pla681">Gederot</rs>, <rs key="#pla705">Bet-dagón</rs>, <rs key="#pla605">Naama</rs> y <rs key="#pla491">Maceda</rs>: <rs key="pla2">dieciséis ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.42" type="verse" n="42"> <rs key="#pla492">Libna</rs>, <rs key="#pla670">Eter</rs>, <rs key="#pla609">Asán</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.43" type="verse" n="43"> <rs key="#pla683">Jifta</rs>, <rs key="#pla557">Asena</rs>, <rs key="#pla557">Nezib</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.44" type="verse" n="44"> <rs key="#pla349">Keila</rs>, <rs key="#pla595">Aczib</rs> y <rs key="#pla584">Maresa</rs>: <rs key="pla2">nueve ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.45" type="verse" n="45"> <rs key="#pla268">Ecrón con sus villas y sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.46" type="verse" n="46">De <rs key="#pla268">Ecrón</rs> hasta el <rs key="pla153" cert="low">mar</rs>, todas las que están cerca de <rs key="#pla269">Asdod con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.47" type="verse" n="47"> <rs key="#pla269">Asdod con sus villas y sus aldeas</rs>; <rs key="#pla81">Gaza con sus villas y sus aldeas</rs> hasta el <rs key="pla131" cert="medium">río de <rs key="#pla5">Egipto</rs></rs>, y las costas del <rs key="#pla153">Mar Grande</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.48" type="verse" n="48"> En las montañas: <rs key="pla706">Samir</rs>, <rs key="#pla612">Jatir</rs>, <rs key="#pla340">Soco</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.49" type="verse" n="49"> <rs key="#pla679">Dana</rs>, <rs key="#pla493">Quiriat-sana</rs> (que es <rs key="#pla493">Debir</rs>);</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.50" type="verse" n="50"> <rs key="#pla505">Anab</rs>, <rs key="#pla363">Estemoa</rs>, <rs key="#pla363">Anim</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.51" type="verse" n="51"> <rs key="#pla147">Gosén</rs>, <rs key="#pla147">Holón</rs> y <rs key="#pla401">Gilo</rs>: <rs key="pla2">once ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.52" type="verse" n="52"> <rs key="#pla688">Arab</rs>, <rs key="#pla572">Duma</rs>, <rs key="#pla572">Esán</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.53" type="verse" n="53"> <rs key="#pla692">Janum</rs>, <rs key="#pla518">Bet-tapúa</rs>, <rs key="#pla630">Afeca</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.54" type="verse" n="54"> <rs key="#pla682">Humta</rs>, <rs key="#pla115">Quiriat-arba</rs> (la cual es <rs key="#pla115">Hebrón</rs>) y <rs key="#pla628">Sior</rs>: <rs key="pla2">nueve ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.55" type="verse" n="55"> <rs key="#pla353">Maón</rs>, <rs key="#pla306">Carmel</rs>, <rs key="#pla350">Zif</rs>, <rs key="#pla615">Juta</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.56" type="verse" n="56"> <rs key="#pla360">Jezreel</rs>, <rs key="#pla360">Jocdeam</rs>, <rs key="#pla695">Zanoa</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.57" type="verse" n="57"> <rs key="#pla707">Caín</rs>, <rs key="#pla325">Gabaa</rs> y <rs key="#pla556">Timna</rs>: <rs key="pla2">diez ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.58" type="verse" n="58"> <rs key="#pla685">Halhul</rs>, <rs key="#pla708">Bet-sur</rs>, <rs key="#pla577">Gedor</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.59" type="verse" n="59"> <rs key="#pla678">Maarat</rs>, <rs key="#pla709">Bet-anot</rs> y <rs key="#pla589">Eltecón</rs>: <rs key="pla2">seis ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.60" type="verse" n="60"> <rs key="#pla315">Quiriat-baal</rs> (que es <rs key="#pla315">Quiriat-jearim</rs>) y <rs key="#pla371">Rabá</rs>: <rs key="pla2">dos ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.61" type="verse" n="61">En el <rs key="pla159" cert="low">desierto</rs>: <rs key="#pla698">Bet-arabá</rs>, <rs key="#pla573">Midín</rs>, <rs key="#pla573">Secaca</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.62" type="verse" n="62"> <rs key="#pla687">Nibsán</rs>, la <rs key="pla638">Ciudad de la Sal</rs> y <rs key="#pla355">En-gadi</rs>: <rs key="pla2">seis ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.15.63" type="verse" n="63">Pero los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs> no pudieron expulsar a los <rs key="#org77">jebuseos</rs> que habitaban en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs>. Por eso ha quedado el <rs key="#org54">jebuseo en <rs key="#pla3">Jerusalén</rs></rs> junto con los <rs key="org70">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs> hasta hoy.</ab>
					</div>
				</div>

				<div xml:id="b.JOS.16" type="chapter" n="16" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Territorios de Efraín y de Manasés</head>
						<ab xml:id="b.JOS.16.1" type="verse" n="1">Lo que tocó en suerte a los <rs key="org49">hijos de <rs key="#per104">José</rs></rs> iba desde el <rs key="#pla9">Jordán de <rs key="#pla26">Jericó</rs></rs> hasta las aguas de <rs key="#pla26">Jericó</rs>, hacia el oriente, hacia el <rs key="pla159" cert="low">desierto</rs> que sube de <rs key="#pla26">Jericó</rs> por las montañas de <rs key="#pla110">Bet-el</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.2" type="verse" n="2">Sale de <rs key="#pla110">Bet-el</rs> a <rs key="#pla110">Luz</rs> y pasa a lo largo del territorio de los <rs key="org212">arquitas</rs> hasta <rs key="#pla552">Atarot</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.3" type="verse" n="3">baja hacia el occidente al territorio de los <rs key="org213">jafletitas</rs>, hasta el límite de <rs key="#pla332">Bet-horón</rs> la de abajo, y hasta <rs key="#pla385">Gezer</rs>, y sale al <rs key="pla153" cert="low">mar</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.4" type="verse" n="4">Recibieron, pues, su heredad los <rs key="org49 org93 org44">hijos de <rs key="#per104">José</rs>, <rs key="#per72">Manasés</rs> y <rs key="#per152">Efraín</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.5" type="verse" n="5">El <rs key="pla57">territorio de los <rs key="org93">hijos de <rs key="#per152">Efraín</rs></rs></rs> por sus <rs key="org93">familias</rs>: El límite de su <rs key="pla57">heredad</rs> era por el lado del oriente <rs key="pla711">Atarot-adar</rs> hasta <rs key="#pla332">Bet-horón</rs> la de arriba.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.6" type="verse" n="6">Continúa el límite hasta el <rs key="pla153" cert="low">mar</rs> y hasta <rs key="#pla564">Micmetat</rs> al norte, y da vuelta hacia el oriente hasta <rs key="#pla636">Taanat-silo</rs>, y de aquí pasa a <rs key="#pla562">Janoa</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.7" type="verse" n="7">De <rs key="#pla562">Janoa</rs> desciende a <rs key="#pla552">Atarot</rs> y a <rs key="#pla617">Naarat</rs>, toca <rs key="#pla26">Jericó</rs> y sale al <rs key="#pla9">Jordán</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.8" type="verse" n="8">De <rs key="#pla516">Tapúa</rs> se vuelve hacia el oeste por el arroyo <rs key="#pla48">Caná</rs>, y sale al <rs key="pla153" cert="low">mar</rs>. Esta es la <rs key="pla57">heredad de la <rs key="org93">tribu</rs> de los <rs key="org93">hijos de <rs key="#per152">Efraín</rs></rs></rs> por sus <rs key="org93">familias</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.9" type="verse" n="9">además de las <rs key="pla57">ciudades</rs> que se apartaron para los <rs key="org93">hijos de <rs key="#pla57">Efraín</rs></rs> en medio de la <rs key="pla468">heredad de los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs></rs>; todas las <rs key="pla468">ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.16.10" type="verse" n="10">Pero no expulsaron al <rs key="org63">cananeo</rs> que habitaba en <rs key="#pla385">Gezer</rs>, y por eso quedó el <rs key="org63">cananeo</rs> en medio de <rs key="#pla57">Efraín</rs>, hasta hoy, aunque sometido a tributo.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.17" type="chapter" n="17" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.JOS.17.1" type="verse" n="1">Se echaron también suertes para la <rs key="org44">tribu de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs>, porque era el <rs key="per72">primogénito de <rs key="#per104">José</rs></rs>: a <rs key="#per381">Maquir</rs>, <rs key="#per381">primogénito de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs> y <rs key="per381">padre de <rs key="#per920">Galaad</rs></rs>, que fue un <rs key="per920">hombre de guerra</rs>, le tocó <rs key="#pla137">Galaad</rs> y <rs key="#pla154">Basán</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.2" type="verse" n="2">Se echaron también suertes para los otros <rs key="org44">hijos de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs> conforme a sus <rs key="org44">familias</rs>: los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per921">Abiezer</rs></rs>, los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per922">Helec</rs></rs>, los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per927">Asriel</rs></rs>, los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per928">Siquem</rs></rs>, los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per929">Hefer</rs></rs> y los <rs key="org44">hijos de <rs key="#per930">Semida</rs></rs>. Estos eran los <rs key="per921 per922 per927 per928 per929 per930">hijos varones de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs> <rs key="per72">hijo de <rs key="#per104">José</rs></rs>, por sus <rs key="org44">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.3" type="verse" n="3">Pero <rs key="#per931">Zelofehad</rs> <rs key="per931">hijo de <rs key="#per929">Hefer</rs></rs> <rs key="per929">hijo de <rs key="#per920">Galaad</rs></rs>, <rs key="#per920">hijo de <rs key="#per381">Maquir</rs></rs>, <rs key="#per381">hijo de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs>, no tuvo hijos sino hijas, los nombres de las cuales son estos: <rs key="per932">Maala</rs>, <rs key="#per934">Noa</rs>, <rs key="#per935">Hogla</rs>, <rs key="#per936">Milca</rs> y <rs key="#per937">Tirsa</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.4" type="verse" n="4">Estas acudieron ante el <rs key="#per604">sacerdote</rs> <rs key="#per604">Eleazar</rs>, ante <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs> y ante los <rs key="org25">príncipes</rs>, y dijeron: <q who="#per931" corresp="#per604 per503 org25" type="oral">«<rs key="per14">Jehová</rs> mandó a <rs key="#per26">Moisés</rs> que nos diera una heredad entre nuestros <rs key="org44">hermanos</rs>»</q>. Y se les dio una heredad entre los <rs key="org44">hermanos de su <rs key="per929">padre</rs></rs>, conforme al dicho de <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.5" type="verse" n="5">Le tocaron a <rs key="#per72">Manasés</rs> <rs key="pla468">diez partes</rs>, además de la <rs key="#pla137">tierra de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs> y de <rs key="#pla154">Basán</rs>, que está al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.6" type="verse" n="6">pues las <rs key="org44">hijas de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs> recibieron una heredad entre sus <rs key="org44">hijos</rs>. La <rs key="#pla137">tierra de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs> fue para los otros <rs key="org44">hijos de <rs key="#per72">Manasés</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.7" type="verse" n="7">El <rs key="pla468">territorio de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> iba desde <rs key="#pla467">Aser</rs> hasta <rs key="#pla564">Micmetat</rs>, que está enfrente de <rs key="#pla108">Siquem</rs>, y seguía hacia el sur, hasta los que habitan en <rs key="#pla516">Tapúa</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.8" type="verse" n="8">La <rs key="#pla516">tierra de <rs key="#pla516">Tapúa</rs></rs> era de <rs key="#pla468">Manasés</rs>, pero <rs key="#pla516">Tapúa</rs> misma, que está junto al límite de <rs key="#pla468">Manasés</rs>, era de los <rs key="org93">hijos de <rs key="#pla57">Efraín</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.9" type="verse" n="9">Este límite desciende al arroyo <rs key="#pla48">Caná</rs>, hacia el sur del arroyo. Estas <rs key="pla57">ciudades de <rs key="#pla57">Efraín</rs></rs> están entre las <rs key="pla57">ciudades de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>; el límite de <rs key="#pla468">Manasés</rs> estaba al norte del mismo arroyo, e iba a salir al <rs key="pla153">mar</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.10" type="verse" n="10">A <rs key="#pla57">Efraín</rs> pertenecía el sur, a <rs key="#pla468">Manasés</rs> el norte, y el <rs key="pla153">mar</rs> era su <rs key="pla153">frontera</rs>; lindaban con <rs key="#pla467">Aser</rs> al norte y con <rs key="#pla471">Isacar</rs> al oriente.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.11" type="verse" n="11">Tuvo también <rs key="#pla468">Manasés</rs> en <rs key="#pla471">Isacar</rs> y en <rs key="#pla467">Aser</rs> a <rs key="#pla712">Bet-seán</rs> y sus aldeas, a <rs key="#pla622">Ibleam</rs> y sus aldeas, a los habitantes de <rs key="#pla500">Dor</rs> y sus aldeas, a los habitantes de <rs key="#pla359">Endor</rs> y sus aldeas, a los habitantes de <rs key="#pla518">Taanac</rs> y sus aldeas, a los habitantes de <rs key="#pla271">Meguido</rs> y sus aldeas: <rs key="pla712 pla622 pla359 pla500 #pla271">tres provincias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.12" type="verse" n="12">Pero los <rs key="org44">hijos de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> no pudieron expulsar a los de aquellas <rs key="org44">ciudades</rs>, y el <rs key="org63">cananeo</rs> persistió en habitar en aquella <rs key="#pla468">tierra</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.13" type="verse" n="13">Pero cuando los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> fueron lo suficientemente fuertes, hicieron tributario al <rs key="org63">cananeo</rs>, aunque no lo expulsaron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.14" type="verse" n="14">Los <rs key="org49">hijos de <rs key="#per104">José</rs></rs> dijeron a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="#org49" corresp="#per503" type="oral">¿Por qué nos has dado como heredad una sola suerte y una sola parte, siendo nosotros un <rs key="org49">pueblo</rs> tan grande, al que <rs key="per14">Jehová</rs> ha bendecido hasta ahora?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.15" type="verse" n="15"><rs key="#per503">Josué</rs> les respondió:  <q who="#per503" corresp="org49" type="oral">Si sois un <rs key="org49">pueblo</rs> tan grande, subid al bosque y talad para vosotros allí en la tierra de los <rs key="#org66">ferezeos</rs> y de los <rs key="#org67">refaítas</rs>, ya que los montes de <rs key="#pla57">Efraín</rs> os resultan estrechos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.16" type="verse" n="16">Los <rs key="org49">hijos de <rs key="#per104">José</rs></rs> dijeron:  <q who="#org49" corresp="per503" type="oral">No nos bastará a nosotros este monte. Además, todos los <rs key="#org63">cananeos</rs> que habitan la tierra de la llanura tienen carros de hierro, lo mismo los que están en <rs key="#pla712">Bet-seán</rs> y en sus aldeas que los del valle de <rs key="#pla360">Jezreel</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.17" type="verse" n="17">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> respondió a la casa de <rs key="#org49">José</rs>, a <rs key="#org93">Efraín</rs> y a <rs key="#org44">Manasés</rs>: <q who="#per503" corresp="#org49 org93 org44" type="oral">Tú eres un <rs key="org49 org93 org44">gran pueblo</rs> y tienes un gran poder: no tendrás una sola parte,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.17.18" type="verse" n="18"><q who="#per503" corresp="#org49 org93 org44" type="oral">sino que aquel monte será tuyo, pues aunque es un bosque, tú lo desmontarás y lo poseerás hasta sus límites más lejanos; porque tú arrojarás al <rs key="org63">cananeo</rs>, aunque tenga carros de hierro y aunque sea fuerte.</q></ab>
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.18" type="chapter" n="18" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Territorios de las demás tribus</head>
						<ab xml:id="b.JOS.18.1" type="verse" n="1">Toda la <rs key="org70">congregación de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs> se reunió en <rs key="#pla302">Silo</rs>, donde erigieron el <rs cert="low">Tabernáculo de reunión</rs>. Toda la <rs key="#pla4">tierra</rs> se les había sometido,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.2" type="verse" n="2">pero quedaban de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> <rs key="org22" cert="low">siete tribus</rs> a las cuales aún no se les habían repartido su posesión.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.3" type="verse" n="3">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> dijo a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>:  <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«¿Hasta cuándo vais a esperar para venir a poseer la <rs key="#pla4">tierra</rs> que os ha dado <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de vuestros <rs key="org22">padres</rs></rs>?</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.4" type="verse" n="4"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Designad <rs key="org70">tres hombres de cada <rs key="org22">tribu</rs></rs>, para que yo los envíe. Que ellos se levanten, recorran la <rs key="#pla4">tierra</rs> y la describan conforme al reparto de las heredades; después volverán a mí.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.5" type="verse" n="5"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Dividirán la <rs key="#pla4">tierra</rs> en <rs key="#pla4">siete partes</rs>. <rs key="#pla2">Judá</rs> se quedará en su territorio al sur y los de la <rs key="org49">casa de <rs key="#per104">José</rs></rs> en el suyo al norte.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.6" type="verse" n="6"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Vosotros, pues, delinearéis la <rs key="#pla4">tierra</rs> en <rs key="#pla4">siete partes</rs> y me traeréis la descripción aquí, para que yo eche suertes delante de <rs key="per14">Jehová</rs>, nuestro <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.7" type="verse" n="7"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Pero los <rs key="org46">levitas</rs> no tienen ninguna parte entre vosotros, porque el sacerdocio de <rs key="per14">Jehová</rs> es su heredad; también <rs key="#pla329">Gad</rs>, <rs key="#pla469">Rubén</rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, ya han recibido, en el lado oriental del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, la heredad que les dio <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.8" type="verse" n="8">Aquellos <rs key="org70">hombres</rs> se levantaron y partieron. Y mandó <rs key="#per503">Josué</rs> a los que iban a delinear la <rs key="#pla4">tierra</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">«Id, recorred la <rs key="#pla4">tierra</rs> y delineadla, y volved a mí, para que yo os eche suertes aquí delante de <rs key="per14">Jehová</rs>, en <rs key="#pla302">Silo</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.9" type="verse" n="9">Fueron, pues, aquellos <rs key="org70">hombres</rs> y recorrieron la <rs key="#pla4">tierra</rs>, delineándola <rs key="pla4">ciudad</rs> por <rs key="pla4">ciudad</rs> en <rs key="pla4">siete partes</rs>, en un libro que llevaron a <rs key="#per503">Josué</rs> al campamento en <rs key="#pla302">Silo</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.10" type="verse" n="10"><rs key="#per503">Josué</rs> les echó suertes delante de <rs key="per14">Jehová</rs> en <rs key="#pla302">Silo</rs>, y allí repartió la <rs key="#pla4">tierra</rs> a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, según sus porciones.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.11" type="verse" n="11">Se sacó la suerte de la <rs key="org50">tribu de los <rs key="org50">hijos de <rs key="#per128">Benjamín</rs></rs></rs>, conforme a sus <rs key="org50">familias</rs>, y el territorio adjudicado a ella quedó entre los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs> y los <rs key="org49">hijos de <rs key="#per104">José</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.12" type="verse" n="12">Su límite, por el lado norte, parte del <rs key="#pla9">Jordán</rs> y sube por el lado norte de <rs key="#pla26">Jericó</rs>; sube después por el monte hacia el occidente y viene a salir al desierto de <rs key="#pla328">Bet-avén</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.13" type="verse" n="13">De allí pasa en dirección de <rs key="#pla110">Luz</rs>, al lado sur de <rs key="#pla110">Luz</rs> (que es <rs key="#pla110">Bet-el</rs>), y desciende de <rs key="#pla711">Atarot-adar</rs> al monte que está al sur de <rs key="#pla332">Bet-horón</rs>, la de abajo.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.14" type="verse" n="14">Tuerce hacia el oeste por el lado sur del monte que está delante de <rs key="#pla332">Bet-horón</rs>, al sur, y viene a salir a <rs key="pla315">Quiriat-baal</rs> (que es <rs key="#pla315">Quiriat-jearim</rs>), <rs key="pla315">ciudad</rs> de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs>. Este es el lado del occidente.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.15" type="verse" n="15">El lado del sur va desde el extremo de <rs key="#pla315">Quiriat-jearim</rs> y sale al occidente, a la fuente de las aguas de <rs key="#pla568">Neftoa</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.16" type="verse" n="16">Luego desciende este límite hasta el extremo del monte que está delante del valle del hijo de <rs key="#pla547">Hinom</rs>, al norte del valle de <rs key="#pla383">Refaim</rs>; desciende entonces al valle de <rs key="#pla547">Hinom</rs>, al lado sur del <rs key="#org54">jebuseo</rs>, y de allí desciende a la fuente <rs key="#pla402">Rogel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.17" type="verse" n="17">Después se inclina hacia el norte y sale a <rs key="pla558">En-semes</rs>; de allí a <rs key="#pla656">Gelilot</rs>, que está delante de la subida de <rs key="#pla567">Adumín</rs>, y desciende a la piedra de <rs key="#per910">Bohán</rs> <rs key="per910">hijo de <rs key="#per109">Rubén</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.18" type="verse" n="18">Pasa por el lado que está enfrente del <rs key="#pla354">Arabá</rs> y desciende al <rs key="#pla354">Arabá</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.19" type="verse" n="19">pasa el límite hacia el lado norte de <rs key="#pla697">Bet-hogla</rs> y termina en la bahía norte del <rs key="pla273">Mar Salado</rs>, en el extremo sur del <rs key="#pla9">Jordán</rs>. Este es el límite sur.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.20" type="verse" n="20">El <rs key="#pla9">Jordán</rs> era el <rs key="#pla9">límite del lado oriental</rs>. Esta es la <rs key="pla321">heredad de los <rs key="org50">hijos de <rs key="#per128">Benjamín</rs></rs></rs> con los límites que la rodean, conforme a sus <rs key="org50">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.21" type="verse" n="21">Las <rs key="pla321">ciudades de la <rs key="org50">tribu de los <rs key="org50">hijos de <rs key="#per128">Benjamín</rs></rs></rs></rs>, por sus <rs key="org50">familias</rs>, fueron <rs key="#pla26">Jericó</rs>, <rs key="#pla697">Bet-hogla</rs>, el <rs key="#pla625">valle de <rs key="#pla625">Casis</rs></rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.22" type="verse" n="22"><rs key="#pla698">Bet-arabá</rs>, <rs key="#pla582">Zemaraim</rs>, <rs key="#pla110">Bet-el</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.23" type="verse" n="23"><rs key="pla517">Avim</rs>, <rs key="#pla603">Pará</rs>, <rs key="#pla330">Ofra</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.24" type="verse" n="24"><rs key="pla521">Quefar-haamoni</rs>, <rs key="#pla671">Ofni</rs> y <rs key="#pla274">Geba</rs>: <rs key="pla321">doce ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.25" type="verse" n="25"><rs key="#pla485">Gabaón</rs>, <rs key="#pla6">Ramá</rs>, <rs key="#pla486">Beerot</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.26" type="verse" n="26"><rs key="#pla303">Mizpa</rs>, <rs key="#pla303">Cafira</rs>, <rs key="pla713">Mozah</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.27" type="verse" n="27"><rs key="#pla535">Requem</rs>, <rs key="#pla619">Irpeel</rs>, <rs key="#pla619">Tarala</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.18.28" type="verse" n="28"><rs key="#pla406">Zela</rs>, <rs key="#pla406">Elef</rs>, <rs key="#pla3">Jebús</rs> (que es <rs key="#pla3">Jerusalén</rs>), <rs key="#pla325">Gabaa</rs> y <rs key="#pla487">Quiriat</rs>: <rs key="pla321">catorce ciudades con sus aldeas</rs>. Esta es la heredad de los <rs key="pla321">hijos de <rs key="#per128">Benjamín</rs></rs> conforme a sus <rs key="org50">familias</rs>.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.19" type="chapter" n="19" cert="high">
					<div type="pericope" part="Y">
						<ab xml:id="b.JOS.19.1" type="verse" n="1">La segunda suerte le tocó a <rs key="#pla470">Simeón</rs>, a la <rs key="org45">tribu</rs> de los <rs key="org45">hijos de <rs key="#per124">Simeón</rs></rs>, conforme a sus <rs key="org45">familias</rs>. Su <rs key="pla470">heredad</rs> estaba en medio de la <rs key="pla2">heredad de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.2" type="verse" n="2">Ellos recibieron como heredad a <rs key="#pla133">Beerseba</rs>, <rs key="#pla163">Seba</rs>, <rs key="#pla163">Molada</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.3" type="verse" n="3"><rs key="#pla677">Hazar-sual</rs>, <rs key="#pla606">Bala</rs>, <rs key="#pla606">Ezem</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.4" type="verse" n="4"><rs key="#pla686">Eltolad</rs>, <rs key="#pla581">Betul</rs>, <rs key="#pla366">Horma</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.5" type="verse" n="5"><rs key="#pla308">Siclag</rs>, <rs key="#pla664">Bet-marcabot</rs>, <rs key="#pla635">Hazar-susa</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.6" type="verse" n="6"><rs key="#pla610">Bet-lebaot</rs> y <rs key="#pla675">Saruhén</rs>: <rs key="pla470">trece ciudades con sus aldeas</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.7" type="verse" n="7"><rs key="pla607">Aín</rs>, <rs key="#pla275">Rimón</rs>, <rs key="#pla670">Eter</rs> y <rs key="#pla609">Asán</rs>: <rs key="pla470">cuatro ciudades con sus aldeas</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.8" type="verse" n="8">además, todas las <rs key="pla470">aldeas</rs> que estaban alrededor de estas <rs key="pla470">ciudades</rs> hasta <rs key="#pla592">Baalat-beer</rs>, que es <rs key="pla592">Ramat del <rs key="#pla112">Neguev</rs></rs>. Esta es la <rs key="pla470">heredad de la <rs key="org45">tribu</rs> de los <rs key="org45">hijos de <rs key="#per124">Simeón</rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org45">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.9" type="verse" n="9">De la suerte de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs> fue sacada la <rs key="pla470">heredad de los <rs key="org45">hijos de <rs key="#per124">Simeón</rs></rs></rs>, por cuanto la parte de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs> era excesiva para ellos. Así que los <rs key="org45">hijos de <rs key="#per124">Simeón</rs></rs> recibieron su <rs key="pla470">heredad</rs> en medio de la de <rs key="#pla2">Judá</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.10" type="verse" n="10">La tercera suerte tocó a los <rs key="org48">hijos de <rs key="#per127">Zabulón</rs></rs> conforme a sus <rs key="org48">familias</rs>. El <rs key="pla12">territorio</rs> de su <rs key="pla12">heredad</rs> se extendió hasta <rs key="#pla559">Sarid</rs>;</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.11" type="verse" n="11">su límite sube hacia el occidente hacia <rs key="#pla665">Marala</rs> y llega hasta <rs key="#pla659">Dabeset</rs>, y de allí hasta el arroyo que está delante de <rs key="#pla520">Jocneam</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.12" type="verse" n="12">Desde <rs key="#pla559">Sarid</rs> gira hacia el oriente, hacia donde nace el sol, hasta el límite de <rs key="#pla658">Quislot-tabor</rs>, sale a <rs key="#pla565">Daberat</rs> y sube a <rs key="#pla566">Jafía</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.13" type="verse" n="13">De allí pasa hacia el lado oriental, a <rs key="#pla590">Gat-hefer</rs> y a <rs key="#pla585">Ita-cazín</rs>, sale a <rs key="#pla275">Rimón</rs> y vuelve hacia <rs key="#pla570">Nea</rs>.</ab>
							<ab xml:id="b.JOS.19.14" type="verse" n="14">Luego, al norte, el límite gira hacia <rs key="#pla593">Hanatón</rs> y va a salir al valle de <rs key="#pla561">Jefte-el</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.15" type="verse" n="15">Abarca, además, <rs key="#pla674">Catat</rs>, <rs key="#pla576">Naalal</rs>, <rs key="#pla497">Simrón</rs>, <rs key="#pla497">Idala</rs> y <rs key="#pla1">Belén</rs>: <rs key="pla12">doce ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.16" type="verse" n="16">Esta es la <rs key="pla12">heredad de los <rs key="org48">hijos de <rs key="#per127">Zabulón</rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org48">familias</rs>; las <rs key="pla12">ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.17" type="verse" n="17">La cuarta suerte correspondió a <rs key="#pla471">Isacar</rs>, a los <rs key="org47">hijos de <rs key="#per126">Isacar</rs></rs>, conforme a sus <rs key="org47">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.18" type="verse" n="18">En su <rs key="#pla471">territorio</rs> estaban <rs key="#pla360">Jezreel</rs>, <rs key="#pla360">Quesulot</rs>, <rs key="#pla357">Sunem</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.19" type="verse" n="19"><rs key="pla549">Hafaraim</rs>, <rs key="#pla667">Sihón</rs>, <rs key="#pla667">Anaharat</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.20" type="verse" n="20"><rs key="pla579">Rabit</rs>, <rs key="#pla647">Quisión</rs>, <rs key="#pla647">Abez</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.21" type="verse" n="21"><rs key="pla714">Remet</rs>, <rs key="pla703">En-ganim</rs>, <rs key="pla715">En-hada</rs> y <rs key="#pla716">Bet-pases</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.22" type="verse" n="22">Este límite llega hasta <rs key="#pla324">Tabor</rs>, <rs key="#pla324">Sahazima</rs> y <rs key="#pla314">Bet-semes</rs>, y termina en el <rs key="#pla9">Jordán</rs>: <rs key="pla471">dieciséis ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.23" type="verse" n="23">Esta es la <rs key="#pla471">heredad de la <rs key="org47">tribu de los <rs key="org47">hijos de <rs key="#per126">Isacar</rs></rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org47">familias</rs>; las <rs key="org47">ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.24" type="verse" n="24">La quinta suerte correspondió a la <rs key="org42">tribu de los <rs key="org42">hijos de <rs key="#per121">Aser</rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org42">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.25" type="verse" n="25">Su <rs key="pla467">territorio</rs> abarcó <rs key="#pla583">Helcat</rs>, <rs key="#pla583">Halí</rs>, <rs key="#pla578">Betén</rs>, <rs key="#pla498">Acsaf</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.26" type="verse" n="26"><rs key="pla717">Alamelec</rs>, <rs key="#pla580">Amad</rs> y <rs key="#pla555">Miseal</rs>; llega hacia el occidente hasta el <rs key="#pla294">Carmelo</rs> y <rs key="#pla718">Sihor-libnat</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.27" type="verse" n="27">Después da vuelta hacia el oriente, hasta <rs key="#pla705">Bet-dagón</rs>, y llega por el norte hasta <rs key="#pla12">Zabulón</rs>, al <rs key="#pla561">valle de <rs key="#pla561">Jefte-el</rs></rs>, a <rs key="#pla719">Bet-emec</rs> y a <rs key="#pla632">Neiel</rs>, y va a salir a <rs key="#pla601">Cabul</rs> por el norte,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.28" type="verse" n="28">por lo que abarca a <rs key="#pla115">Hebrón</rs>, <rs key="#pla397">Rehob</rs>, <rs key="#pla457">Hamón</rs> y <rs key="#pla48">Caná</rs>, hasta la <rs key="#pla23">gran Sidón</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.29" type="verse" n="29">De allí este límite tuerce hacia <rs key="#pla6">Ramá</rs> y hasta la <rs key="pla22">ciudad fortificada de <rs key="#pla22">Tiro</rs></rs>, gira hacia <rs key="#pla651">Hosa</rs> y sale al <rs key="pla153">mar</rs> desde el <rs key="#pla595">territorio de <rs key="#pla595">Aczib</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.30" type="verse" n="30">Abarca también <rs key="#pla574">Uma</rs>, <rs key="#pla313">Afec</rs> y <rs key="#pla397">Rehob</rs>: <rs key="pla467">veintidós ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.31" type="verse" n="31">Esta es la <rs key="pla467">heredad de la <rs key="org42">tribu de los <rs key="org42">hijos de <rs key="#per121">Aser</rs></rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org42">familias</rs>; las <rs key="pla467">ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.32" type="verse" n="32">La sexta suerte correspondió a los <rs key="org43">hijos de <rs key="#per122">Neftalí</rs></rs> conforme a sus <rs key="org43">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.33" type="verse" n="33">Su territorio abarcó desde <rs key="#pla643">Helef</rs>, <rs key="#pla720">Alón-saananim</rs>, <rs key="#pla673">Adami-neceb</rs> y <rs key="#pla554">Jabneel</rs>, hasta <rs key="#pla604">Lacum</rs>, e iba a salir al <rs key="#pla9">Jordán</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.34" type="verse" n="34">Giraba el límite al occidente hacia <rs key="#pla661">Aznot-tabor</rs>; de allí pasaba a <rs key="#pla649">Hucoc</rs> y llegaba hasta <rs key="#pla12">Zabulón</rs> al sur, al occidente lindaba con <rs key="#pla467">Aser</rs>, y con <rs key="#pla2">Judá</rs> por el <rs key="#pla9">Jordán</rs> hacia donde nace el sol.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.35" type="verse" n="35">Sus <rs key="pla13">ciudades fortificadas</rs> eran <rs key="#pla121">Sidim</rs>, <rs key="#pla121">Zer</rs>, <rs key="#pla266">Hamat</rs>, <rs key="#pla266">Racat</rs>, <rs key="#pla499">Cineret</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.36" type="verse" n="36"><rs key="pla721">Adama</rs>, <rs key="#pla6">Ramá</rs>, <rs key="#pla495">Hazor</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.37" type="verse" n="37"><rs key="#pla519">Cedes</rs>, <rs key="#pla511">Edrei</rs>, <rs key="#pla722">En-hazor</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.38" type="verse" n="38"><rs key="pla723">Irón</rs>, <rs key="#pla724">Migdal-el</rs>, <rs key="#pla654">Horem</rs>, <rs key="#pla725">Bet-anat</rs> y <rs key="#pla314">Bet-semes</rs>: <rs key="pla13">diecinueve ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.39" type="verse" n="39">Esta es la <rs key="pla13">heredad de la <rs key="org43">tribu de los <rs key="org43">hijos de <rs key="#per122">Neftalí</rs></rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org43">familias</rs>; las <rs key="pla13">ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.40" type="verse" n="40">La séptima suerte correspondió a la <rs key="org91">tribu de los <rs key="org91">hijos de <rs key="#per181">Dan</rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org91">familias</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.41" type="verse" n="41">En el <rs key="pla311">territorio de su heredad</rs> estaban <rs key="#pla627">Zora</rs>, <rs key="#pla650">Estaol</rs>, <rs key="#pla591">Ir-semes</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.42" type="verse" n="42"><rs key="pla726">Saalabín</rs>, <rs key="#pla336">Ajalón</rs>, <rs key="#pla336">Jetla</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.43" type="verse" n="43"><rs key="pla727">Elón</rs>, <rs key="#pla145">Timnat</rs>, <rs key="#pla268">Ecrón</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.44" type="verse" n="44"><rs key="#pla660">Elteque</rs>, <rs key="#pla569">Gibetón</rs>, <rs key="#pla608">Baalat</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.45" type="verse" n="45"><rs key="pla728">Jehúd</rs>, <rs key="#pla672">Bene-berac</rs>, <rs key="#pla729">Gat-rimón</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.46" type="verse" n="46"><rs key="pla730">Mejarcón</rs> y <rs key="#pla642">Racón</rs>, con el territorio que está delante de <rs key="#pla152">Jope</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.47" type="verse" n="47">Pero les faltó <rs key="pla311">territorio</rs> a los <rs key="org91">hijos de <rs key="#per181">Dan</rs></rs>. Por eso subieron los <rs key="org91">hijos de <rs key="#per181">Dan</rs></rs> a atacar a <rs key="#pla666">Lesem</rs>; la tomaron y la pasaron a filo de espada. Tomaron posesión de ella y la habitaron. Y la llamaron <rs key="#pla666">Dan</rs>, por el nombre de su <rs key="per181">padre</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.48" type="verse" n="48">Esta es la <rs key="#pla311">heredad de la <rs key="org91">tribu de los <rs key="org91">hijos de <rs key="#per181">Dan</rs></rs></rs></rs> conforme a sus <rs key="org91">familias</rs>; las <rs key="pla311">ciudades con sus aldeas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.49" type="verse" n="49">Después que acabaron de repartir la <rs key="#pla4">tierra</rs> y delinear sus <rs key="#pla4">territorios</rs>, dieron los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> una heredad en medio de ellos a <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.50" type="verse" n="50">Según la orden de <rs key="per14">Jehová</rs>, le dieron la <rs key="pla731">ciudad</rs> que él pidió, <rs key="#pla731">Timnat-sera</rs>, en los montes de <rs key="#pla57">Efraín</rs>. Él reedificó la <rs key="pla731">ciudad</rs> y habitó en ella.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.19.51" type="verse" n="51">Estas son las heredades que el sacerdote <rs key="#per604">Eleazar</rs>, <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs> y los <rs key="org25">cabezas de <rs key="org22">familia</rs></rs> entregaron por suertes en posesión a las <rs key="org22">tribus de los <rs key="org88">hijos de <rs key="#per4">Israel</rs></rs></rs> en <rs key="#pla302">Silo</rs>, delante de <rs key="per14">Jehová</rs>, a la entrada del <rs cert="low">Tabernáculo de reunión</rs>. Así acabaron de repartir la <rs key="#pla4">tierra</rs>.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.20" type="chapter" n="20" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Ciudades de refugio</head>
						<ab xml:id="b.JOS.20.1" type="verse" n="1">Habló <rs key="per14">Jehová</rs> a <rs key="#per503">Josué</rs> diciendo:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.2" type="verse" n="2"><q who="per14" corresp="per503" type="oral">«Habla a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, y diles: <q who="per503" corresp="org70" type="idea">Señalaos las <rs key="pla732">ciudades de refugio</rs>, de las cuales yo os hablé por medio de <rs key="#per26">Moisés</rs>,</q></q></ab><!--jct: estaría bien saber en qué momento esto ocurre-->						<ab xml:id="b.JOS.20.3" type="verse" n="3"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><q who="per503" corresp="org70" type="idea">para que se acoja allí el <rs key="org19">homicida</rs> que mate a alguien por accidente y no a propósito; y os servirán de refugio contra el vengador de la sangre.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.4" type="verse" n="4"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><q who="per503" corresp="org70" type="idea">Y el que se acoja a alguna de aquellas <rs key="pla732">ciudades</rs>, se presentará a la puerta de la <rs key="pla732">ciudad</rs> y expondrá sus razones en oídos de los <rs key="#org25">ancianos de aquella <rs key="pla732">ciudad</rs></rs>; y ellos lo recibirán consigo dentro de la <rs key="pla732">ciudad</rs> y le darán lugar para que habite con ellos.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.5" type="verse" n="5"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><q who="per503" corresp="org70" type="idea">Si el vengador de la sangre lo sigue, no entregarán en su mano al <rs key="org19">homicida</rs>, por cuanto hirió a su prójimo por accidente y antes no tuvo con él ninguna enemistad.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.6" type="verse" n="6"><q who="per14" corresp="per503" type="oral"><q who="per503" corresp="org70" type="idea">Y quedará en aquella <rs key="pla732">ciudad</rs> hasta que comparezca en juicio delante de la <rs key="org70">congregación</rs>, y hasta la muerte del que sea <rs key="org214">sumo sacerdote</rs> en aquel tiempo; entonces el <rs key="org19">homicida</rs> podrá volver a su ciudad y a su casa, y a la ciudad de donde huyó».</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.7" type="verse" n="7">Entonces señalaron a <rs key="#pla519">Cedes en <rs key="#pla7">Galilea</rs></rs>, en el <rs key="#pla13">monte de <rs key="#pla13">Neftalí</rs></rs>, <rs key="#pla108">Siquem</rs> en los <rs key="#pla57">montes de <rs key="#pla57">Efraín</rs></rs>, y <rs key="#pla115">Quiriat-arba</rs> (que es <rs key="#pla115">Hebrón</rs>) en los <rs key="#pla2">montes de <rs key="#pla2">Judá</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.8" type="verse" n="8">Y al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, al oriente de <rs key="#pla26">Jericó</rs>, señalaron a <rs key="#pla563">Beser</rs> en el desierto, en la llanura de la <rs key="org40">tribu de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, <rs key="pla733">Ramot en <rs key="#pla137">Galaad de la <rs key="org41">tribu de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs></rs></rs>, y <rs key="pla734">Golán en <rs key="#pla154">Basán de la <rs key="org44">tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs></rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.20.9" type="verse" n="9">Estas fueron las <rs key="pla519 pla108 pla115 pla563 pla733 pla734">ciudades señaladas para todos los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> y para el <rs key="org16">extranjero</rs></rs> que habitara entre ellos, para que se acogiese a ellas cualquiera que hiriera a alguno por accidente, a fin de que no muriese por mano del vengador de la sangre, hasta comparecer delante de la <rs key="org70">congregación</rs>.</ab><!--jct: este es un bonito ejemplo de como dos entidades diferentes (org70 y org16) pero que son similares penden de un mismo nodo comun (pla519...pla734). Se podria generalizar?-->
					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.21" type="chapter" n="21" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope">Ciudades de los levitas</head>

						<ab xml:id="b.JOS.21.1" type="verse" n="1">Los <rs key="org25">jefes de <rs key="org46">familia de los <rs key="org46">levitas</rs></rs></rs> se acercaron al <rs key="#per604">sacerdote</rs> <rs key="#per604">Eleazar</rs>, a <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="#per503">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs> y a los <rs key="org25">cabezas de <rs key="org70">familia de las <rs key="org70">tribus de los <rs key="org88">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs></rs></rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.2" type="verse" n="2">que estaban en <rs key="#pla302">Silo</rs>, en la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, y les dijeron: <q who="org46" corresp="per503 per604 org70" type="oral">«<rs key="per14">Jehová</rs> mandó por medio de <rs key="#per26">Moisés</rs> que se nos dieran <rs key="pla735">ciudades</rs> donde habitar, con sus ejidos para nuestros ganados».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.3" type="verse" n="3">Entonces los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> dieron de su <rs key="pla735">propia herencia a los <rs key="org46">levitas</rs></rs>, conforme al mandato de <rs key="per14">Jehová</rs>, las siguientes <rs key="pla735">ciudades con sus ejidos</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.4" type="verse" n="4">La suerte cayó sobre las <rs key="org215">familias de los coatitas</rs>, y a los <rs key="org46">levitas descendientes de <rs key="#per500">Aarón</rs>, el <rs key="#per500">sacerdote</rs></rs>, les tocaron en suerte <rs key="pla735">trece ciudades de la <rs key="org39">tribu de <rs key="#pla2">Judá</rs></rs></rs>, de la <rs key="org45">tribu de <rs key="#pla470">Simeón</rs></rs> y de la <rs key="org50">tribu de <rs key="#pla321">Benjamín</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.5" type="verse" n="5">A los otros <rs key="org215">hijos de <rs key="#pla546">Coat</rs></rs> les tocaron en suerte <rs key="pla735">diez ciudades</rs> de las <rs key="org93">familias de la <rs key="#org93">tribu de <rs key="#pla57">Efraín</rs></rs></rs>, de la <rs key="org91">tribu de <rs key="#pla311">Dan</rs></rs> y de la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.6" type="verse" n="6">A los <rs key="org216">hijos de <rs key="#per499">Gersón</rs></rs> les tocaron en suerte <rs key="pla735">trece ciudades de las <rs key="org47">familias de la <rs key="org47">tribu de <rs key="#pla471">Isacar</rs></rs></rs></rs>, de la <rs key="org42">tribu de <rs key="#pla467">Aser</rs></rs>, de la <rs key="org43">tribu de <rs key="#pla13">Neftalí</rs></rs> y de la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés en <rs key="#pla154">Basán</rs></rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.7" type="verse" n="7">A los <rs key="org217">hijos de <rs key="#pla553">Merari</rs></rs>, según sus <rs key="org217">familias</rs>, les tocaron <rs key="pla735">doce ciudades de la <rs key="org40">tribu de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs></rs>, de la <rs key="org41">tribu de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y de la <rs key="org48">tribu de <rs key="#pla12">Zabulón</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.8" type="verse" n="8">Dieron, pues, los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> a los <rs key="org46">levitas</rs> estas <rs key="pla735">ciudades con sus ejidos</rs>, por suertes, como había mandado <rs key="per14">Jehová</rs> por conducto de <rs key="#per26">Moisés</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.9" type="verse" n="9">De la <rs key="org39">tribu de los <rs key="org39">hijos de <rs key="#per5">Judá</rs></rs></rs>, y de la <rs key="org45">tribu de los <rs key="org45">hijos de <rs key="#pla470">Simeón</rs></rs></rs>, dieron estas <rs key="pla735">ciudades</rs> que han sido nombradas,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.10" type="verse" n="10">las cuales obtuvieron los <rs key="org132">hijos de <rs key="#per500">Aarón</rs></rs> de las <rs key="org216">familias de <rs key="#pla546">Coat</rs></rs>, los <rs key="org46">hijos de <rs key="#per125">Leví</rs></rs>, porque a ellos correspondió la primera suerte.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.11" type="verse" n="11">Les dieron <rs key="#pla115">Quiriat-arba</rs>, del padre de <rs key="#per911">Anac</rs>, la cual es <rs key="#pla115">Hebrón</rs>, en los montes de <rs key="#pla2">Judá</rs>, con sus ejidos circundantes.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.12" type="verse" n="12">Pero el campo de la <rs key="pla115">ciudad</rs> con sus aldeas se lo dieron a <rs key="#per938">Caleb</rs> <rs key="per938">hijo de <rs key="#per926">Jefone</rs></rs> como posesión suya.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.13" type="verse" n="13">A los <rs key="org132">hijos del <rs key="#per500">sacerdote</rs> <rs key="#per500">Aarón</rs></rs> les dieron <rs key="#pla115">Hebrón con sus ejidos</rs> como <rs key="pla115">ciudad de refugio para los <rs key="org19">homicidas</rs></rs>; además, <rs key="#pla492">Libna con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.14" type="verse" n="14"><rs key="#pla612">Jatir con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla363">Estemoa con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.15" type="verse" n="15"><rs key="pla737">Holón con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla493">Debir con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.16" type="verse" n="16"><rs key="pla607">Aín con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla615">Juta con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla314">Bet-semes con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">nueve ciudades de estas <rs key="org39 org45">dos tribus</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.17" type="verse" n="17">Y de la <rs key="org50">tribu de <rs key="#pla321">Benjamín</rs></rs>, <rs key="#pla485">Gabaón con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla274">Geba con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.18" type="verse" n="18"><rs key="pla738">Anatot con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla668">Almón con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.19" type="verse" n="19">El total de las <rs key="pla735">ciudades de los <rs key="#org46">sacerdotes descendientes de <rs key="#per500">Aarón</rs></rs></rs>: <rs key="pla735">trece, con sus ejidos</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.20" type="verse" n="20">Pero a las <rs key="org215">familias de los <rs key="org215">hijos de <rs key="#pla546">Coat</rs></rs></rs>, a los <rs key="org46">levitas</rs> que quedaban de los <rs key="org215">hijos de <rs key="#pla546">Coat</rs></rs>, les tocaron en suerte <rs key="pla735">ciudades de la <rs key="#org93">tribu de <rs key="#pla57">Efraín</rs></rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.21" type="verse" n="21">Les dieron <rs key="#pla108">Siquem con sus ejidos</rs>, en los montes de <rs key="#pla57">Efraín</rs>, como <rs key="pla108">ciudad de refugio para los <rs key="org19">homicidas</rs></rs>; además, <rs key="#pla385">Gezer con su ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.22" type="verse" n="22"><rs key="pla739">Kibsaim con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla332">Bet-horón con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.23" type="verse" n="23">De la <rs key="org91">tribu de <rs key="#pla311">Dan</rs></rs>, <rs key="#pla660">Elteque con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla569">Gibetón con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.24" type="verse" n="24"><rs key="#pla336">Ajalón con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla729">Gat-rimón con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.25" type="verse" n="25">Y de la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, <rs key="#pla518">Taanac con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla729">Gat-rimón con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">dos ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.26" type="verse" n="26">El total de las <rs key="pla735">ciudades</rs> para el resto de las <rs key="org215">familias de los <rs key="org215">hijos de <rs key="#pla546">Coat</rs></rs></rs>: <rs key="pla735">diez con sus ejidos</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.27" type="verse" n="27">A los <rs key="org216">hijos de <rs key="#per499">Gersón</rs></rs>, de las <rs key="org216">familias de los <rs key="org46">levitas</rs></rs>, les dieron, de la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, a <rs key="pla734">Golán en <rs key="#pla154">Basán</rs>, con sus ejidos</rs>, como <rs key="pla734">ciudad de refugio para los <rs key="org19">homicidas</rs></rs>, y además, <rs key="#pla637">Beestera con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">dos ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.28" type="verse" n="28">De la <rs key="org47">tribu de <rs key="#pla471">Isacar</rs></rs>, <rs key="#pla611">Cisón con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla565">Daberat con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.29" type="verse" n="29"><rs key="#pla489">Jarmut con sus ejidos</rs> y <rs key="pla703">En-ganim con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.30" type="verse" n="30">De la <rs key="org42">tribu de <rs key="#pla467">Aser</rs></rs>, <rs key="#pla555">Miseal con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla586">Abdón con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.31" type="verse" n="31"><rs key="#pla583">Helcat con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla397">Rehob con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.32" type="verse" n="32">Y de la <rs key="org43">tribu de <rs key="#pla13">Neftalí</rs></rs>, <rs key="#pla519">Cedes en <rs key="#pla7">Galilea</rs> con sus ejidos</rs>, como <rs key="pla519">ciudad de refugio para los <rs key="org19">homicidas</rs></rs>, y además, <rs key="#pla631">Hamot-dor con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla571">Cartán con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">tres ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.33" type="verse" n="33">El total de las <rs key="pla735">ciudades de los <rs key="org216">gersonitas</rs></rs>, por <rs key="org216">familias</rs>: <rs key="pla735">trece ciudades con sus ejidos</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.34" type="verse" n="34">A las <rs key="org217">familias de los <rs key="org217">hijos de <rs key="#pla553">Merari</rs></rs></rs>, los <rs key="org46">levitas</rs> que quedaban, se les dio, de la <rs key="org48">tribu de <rs key="#pla12">Zabulón</rs></rs>, <rs key="#pla520">Jocneam con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla621">Carta con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.35" type="verse" n="35"><rs key="pla740">Dimna con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla576">Naalal con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.36" type="verse" n="36">Y de la <rs key="org40">tribu de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, <rs key="#pla563">Beser con sus ejidos</rs>, <rs key="#pla528">Jahaza con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.37" type="verse" n="37"><rs key="#pla529">Cademot con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla530">Mefaat con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.38" type="verse" n="38">De la <rs key="org41">tribu de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs>, <rs key="pla733">Ramot de <rs key="#pla137">Galaad</rs> con sus ejidos</rs>, como <rs key="pla733">ciudad de refugio para los <rs key="org19">homicidas</rs></rs>; además, <rs key="#pla138">Mahanaim con sus ejidos</rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.39" type="verse" n="39"><rs key="#pla488">Hesbón con sus ejidos</rs> y <rs key="#pla411">Jazer con sus ejidos</rs>: <rs key="pla735">cuatro ciudades</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.40" type="verse" n="40">En total fueron doce las <rs key="pla735	">ciudades</rs> que les tocaron en suerte a los <rs key="org217">hijos de <rs key="#pla553">Merari</rs></rs>, por <rs key="org217">familias</rs>, o sea, al resto de las <rs key="org217">familias de los <rs key="org46">levitas</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.41" type="verse" n="41">El total de las <rs key="pla735">ciudades de los <rs key="org46">levitas</rs> en medio del <rs key="pla4">territorio de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs></rs>: <rs key="pla735">cuarenta y ocho ciudades con sus ejidos</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.42" type="verse" n="42">Estas <rs key="pla735">ciudades</rs> estaban apartadas la una de la otra, cada cual con sus ejidos en torno a ella. Así fue con todas estas <rs key="pla735">ciudades</rs>.</ab>
					</div>
					<div>
						<head>Israel ocupa la tierra</head>
						<ab xml:id="b.JOS.21.43" type="verse" n="43">De esta manera dio <rs key="per14">Jehová</rs> a <rs key="#pla4">Israel</rs> toda la <rs key="#pla4">tierra</rs> que había jurado dar a sus <rs key="org88">padres</rs>. Tomaron posesión de ella, y la habitaron.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.44" type="verse" n="44"><rs key="per14">Jehová</rs> les dio paz a su alrededor, conforme a todo lo que había jurado a sus <rs key="org88">padres</rs>, y ninguno de sus <rs key="#org101">enemigos</rs> pudo hacerles frente, porque <rs key="per14">Jehová</rs> entregó en sus manos a todos sus <rs key="#org101">enemigos</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.21.45" type="verse" n="45">No faltó ni una palabra de todas las buenas promesas que <rs key="per14">Jehová</rs> había hecho a la casa de <rs key="#pla4">Israel</rs>. Todo se cumplió.</ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.22" type="chapter" n="22" cert="high">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope"></head>

						<ab xml:id="b.JOS.22.1" type="verse" n="1">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> llamó a los <rs key="org40">rubenitas</rs>, a los <rs key="org41">gaditas</rs> y a la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.2" type="verse" n="2">y les dijo: <q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">«Vosotros habéis guardado todo lo que <rs key="#per26">Moiés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, os mandó, y habéis obedecido a mi voz en todo lo que os he mandado.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.3" type="verse" n="3"><q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">No habéis abandonado a vuestros <rs key="org70">hermanos</rs> en este largo tiempo, hasta el día de hoy, sino que os habéis cuidado de guardar los mandamientos de <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.4" type="verse" n="4"><q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Ahora, pues, que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, ha dado reposo a vuestros <rs key="org70">hermanos</rs> como lo había prometido, volved, regresad a vuestras tiendas, a la <rs key="#pla736">tierra de las posesiones que <rs key="#per26">Moisés</rs></rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, os dio al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.5" type="verse" n="5"><q who="per503" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Solamente que con diligencia cuidéis de cumplir el mandamiento y la ley que <rs key="#per26">Moisés</rs>, <rs key="#per26">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, os ordenó: que améis a <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, y andéis en todos sus caminos; que guardéis sus mandamientos, lo sigáis y lo sirváis con todo vuestro corazón y con toda vuestra alma»</q>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.6" type="verse" n="6"><rs key="#per503">Josué</rs> los bendijo y los despidió, y ellos se fueron a sus tiendas.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.7" type="verse" n="7">A la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> le había dado <rs key="#per26">Moisés</rs> una <rs key="pla468">posesión en <rs key="#pla154">Basán</rs></rs>; a la otra <rs key="org44">mitad</rs> le dio <rs key="#per503">Josué</rs> una <rs key="#pla468">heredad entre sus <rs key="org70">hermanos</rs> a este lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs></rs>, al occidente. También a estos los envió <rs key="#per503">Josué</rs> a sus tiendas, después de haberlos bendecido,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.8" type="verse" n="8">y les dijo: <q who="per503" corresp="org44" type="oral">«Volved a vuestras tiendas con grandes riquezas, con mucho ganado, con plata, oro y bronce, y con muchos vestidos; compartid con vuestros <rs key="org70">hermanos</rs> el botín de vuestros <rs key="#org101">enemigos</rs>».</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.9" type="verse" n="9">Así los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> se volvieron, separándose de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel en <rs key="#pla302">Silo</rs></rs></rs>, que está en la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, para ir a la <rs key="pla137">tierra de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs>, a la <rs key="#pla137">tierra de sus posesiones</rs>, en la cual se habían establecido conforme al mandato que <rs key="per14">Jehová</rs> había dado por conducto de <rs key="#per26">Moisés</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.10" type="verse" n="10">Cuando llegaron a los límites del <rs key="#pla9">Jordán</rs> que está en la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> edificaron allí un altar junto al <rs key="#pla9">Jordán</rs>, un altar de apariencia grandiosa.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.11" type="verse" n="11">Los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> se enteraron de que los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> habían edificado un altar frente a la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, en los límites del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, del lado de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.12" type="verse" n="12">Cuando los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> oyeron esto, se juntó toda la congregación de los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> en <rs key="#pla302">Silo</rs> , para subir a pelear contra ellos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.13" type="verse" n="13">Pero antes enviaron los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> a los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, a los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y a la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, a la <rs key="#pla137">tierra de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs>, a <rs key="#per610">Finees</rs>, <rs key="#per610">hijo del <rs key="#per604">sacerdote</rs> <rs key="#per604">Eleazar</rs></rs>,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.14" type="verse" n="14">y a <rs key="org25">diez príncipes</rs> con él: un <rs key="org25">príncipe por cada casa paterna de todas las <rs key="#org22">tribus de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs></rs>, cada uno de los cuales era <rs key="org25">jefe de la casa de sus padres entre los millares de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.15" type="verse" n="15">Cuando llegaron donde estaban los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, en la <rs key="#pla137">tierra de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs>, les dijeron:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.16" type="verse" n="16"><q who="org25" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Toda la <rs key="org70">congregación de <rs key="per14">Jehová</rs></rs> dice así: <q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="oral">¿Qué traición es esta que cometéis contra el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, al apartaros hoy de seguir a <rs key="per14">Jehová</rs>, edificándoos un altar y rebelándoos contra <rs key="per14">Jehová</rs>?</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.17" type="verse" n="17"><q who="org25" corresp="org40 org41 org44" type="oral"><q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="oral">¿No ha bastado con la maldad de <rs key="#per925" cert="low">Peor</rs>, de la que aún hoy no estamos limpios, por la cual vino la mortandad sobre la congregación de <rs key="per14">Jehová</rs>,</q></q></ab><!--jct: quién o qué es Peor? Acán?-->
						<ab xml:id="b.JOS.22.18" type="verse" n="18"><q who="org25" corresp="org40 org41 org44" type="oral"><q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="oral">para que vosotros os apartéis hoy de seguir a <rs key="per14">Jehová</rs>? Vosotros os rebeláis hoy contra <rs key="per14">Jehová</rs>, y mañana se encenderá su ira contra toda la <rs key="org70">congregación de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.19" type="verse" n="19"><q who="org25" corresp="org40 org41 org44" type="oral"><q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Si os parece que la <rs key="#pla736">tierra</rs> que os pertenece es inmunda, pasaos a la <rs key="#pla4">tierra</rs> que pertenece a <rs key="per14">Jehová</rs>, en la cual está el <rs key="#pla73">tabernáculo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, y habitad entre nosotros, pero no os rebeléis contra <rs key="per14">Jehová</rs>, ni os rebeléis contra nosotros, edificándoos un altar además del altar de <rs key="per14">Jehová</rs>, nuestro <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.20" type="verse" n="20"><q who="org25" corresp="org40 org41 org44" type="oral"><q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="oral">¿No cometió <rs key="#per925">Acán</rs> <rs key="per925">hijo de <rs key="#per917">Zera</rs></rs> una transgresión en el <rs key="pla26">anatema</rs>, y la ira cayó sobre toda la <rs key="org70">congregación de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>? Aquel <rs key="per925">hombre</rs> no fue el único que pereció por su pecado.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.21" type="verse" n="21">Entonces los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y la <rs key="org44">media tribu de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs> respondieron a los <rs key="org25">cabezas de los millares de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>:</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.22" type="verse" n="22"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de los <rs key="#org103">dioses</rs></rs>, <rs key="#org10314">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de los <rs key="#org103">dioses</rs></rs>, él sabe y hace saber a <rs key="#pla4">Israel</rs>: si fue por rebelión o por infidelidad contra <rs key="per14">Jehová</rs>, no nos salves hoy.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.23" type="verse" n="23"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral">Si nos hemos edificado altar para apartarnos de <rs key="per14">Jehová</rs>, o para presentar holocaustos u ofrendas, o para hacer sobre él ofrendas de paz, el mismo <rs key="per14">Jehová</rs> nos lo demande.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.24" type="verse" n="24"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral">Lo hicimos más bien por temor de que mañana vuestros <rs key="org70">hijos</rs> digan a nuestros <rs key="org40 org41 org44">hijos</rs>: <q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="soCalled">¿Qué tenéis vosotros que ver con <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>?</q></q></ab><!--jct: buen argumento-->
						<ab xml:id="b.JOS.22.25" type="verse" n="25"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral"><q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="soCalled"><rs key="per14">Jehová</rs> ha puesto por <rs key="pla9">lindero</rs> el <rs key="#pla9">Jordán</rs> entre nosotros y vosotros, <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs> e <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs>. ¡No tenéis vosotros parte con <rs key="per14">Jehová</rs>!</q>. Y así vuestros <rs key="org70">hijos</rs> harían que nuestros <rs key="org40 org41 org44">hijos</rs> dejaran de temer a <rs key="per14">Jehová</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.26" type="verse" n="26"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral">Por esto nos dijimos: <q who="org40 org41 org44" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Edifiquemos ahora un altar, no para holocaustos ni para sacrificios,</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.27" type="verse" n="27"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral"><q who="org40 org41 org44" corresp="org40 org41 org44" type="oral">sino para que sea un testimonio entre nosotros y vosotros y entre los que vendrán después de nosotros, de que podemos hacer el servicio de <rs key="per14">Jehová</rs> delante de él con nuestros holocaustos, nuestros sacrificios y nuestras ofrendas de paz; para que no digan mañana vuestros <rs key="org70">hijos</rs> a los nuestros: <q who="org70" corresp="org40 org41 org44" type="soCalled">Vosotros no tenéis parte con <rs key="per14">Jehová</rs> .</q></q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.28" type="verse" n="28"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral">Nosotros, pues, nos dijimos: <q who="org40 org41 org44" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Si acontece que en lo por venir nos dicen tal cosa a nosotros o a nuestros descendientes, entonces responderemos: <q who="org40 org41 org44" corresp="org70" type="idea">Mirad la forma del altar de <rs key="per14">Jehová</rs>, el cual construyeron nuestros <rs key="org88">padres</rs>, no para holocaustos o sacrificios, sino como un testimonio entre nosotros y vosotros .</q></q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.29" type="verse" n="29"><q who="org40 org41 org44" corresp="org25" type="oral"><q who="org40 org41 org44" corresp="org40 org41 org44" type="oral">Nunca acontezca que nos rebelemos contra <rs key="per14">Jehová</rs> o que nos apartemos hoy de seguir a <rs key="per14">Jehová</rs> edificando un altar para holocaustos, ofrendas o sacrificios, aparte del altar de <rs key="per14">Jehová</rs>, nuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, que está delante de su <rs key="pla263">Tabernáculo</rs>.</q></q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.30" type="verse" n="30">Cuando <rs key="#per610">Finees</rs>, el <rs key="#per610">sacerdote</rs>, los <rs key="org25">príncipes de la congregación</rs> y los <rs key="org25">jefes de los millares de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> que con él estaban, oyeron las palabras pronunciadas por los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y los <rs key="org44">hijos de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>, les pareció bien todo ello.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.31" type="verse" n="31">Y dijo <rs key="#per610">Finees</rs>, <rs key="#per610">hijo del <rs key="#per604">sacerdote</rs> <rs key="#per604">Eleazar</rs></rs>, a los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs>, a los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> y a los <rs key="org44">hijos de <rs key="#pla468">Manasés</rs></rs>: <q who="#per610" corresp="#org40 org41 org44" type="oral">Hoy hemos entendido que <rs key="per14">Jehová</rs> está entre nosotros, pues no habéis intentado esta traición contra <rs key="per14">Jehová</rs>. Así habéis librado a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> de la mano de <rs key="per14">Jehová</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.32" type="verse" n="32">Luego <rs key="#per610">Finees</rs>, <rs key="#per610">hijo del <rs key="#per604">sacerdote</rs> <rs key="#per604">Eleazar</rs></rs>, y los <rs key="org25">príncipes</rs>, dejando a los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs> y a los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs>, regresaron de la <rs key="#pla137">tierra de <rs key="#pla137">Galaad</rs></rs> a la <rs key="#pla84">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, y les dieron la respuesta.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.22.33" type="verse" n="33">El asunto pareció bien a los <rs key="org70">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> y bendijeron a su <rs key="#per14">Dios</rs>. No hablaron más de hacerles la guerra y destruir la <rs key="#pla736">tierra</rs> en que habitaban los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs> y los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs>.</ab><!--jct: uauh...-->
						<ab xml:id="b.JOS.22.34" type="verse" n="34">Los <rs key="org40">hijos de <rs key="#pla469">Rubén</rs></rs> y los <rs key="org41">hijos de <rs key="#pla329">Gad</rs></rs> pusieron al altar el nombre de <rs key="#pla644">Ed</rs>, porque dijeron:  <q who="#org40 org41 org44" corresp="org0" type="oath">«Testimonio es entre nosotros de que <rs key="per14">Jehová</rs> es <rs key="#per14">Dios</rs>».</q></ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.23" type="chapter" n="23">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope"></head>

						<ab xml:id="b.JOS.23.1" type="verse" n="1">Aconteció, muchos días después que <rs key="per14">Jehová</rs> concediera paz a <rs key="#pla4">Israel</rs> de todos los <rs key="#org101">enemigos</rs> que lo rodeaban, que <rs key="#per503">Josué</rs>, ya viejo y avanzado en años,</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.2" type="verse" n="2">llamó a todo <rs key="#pla4">Israel</rs>, a sus <rs key="#org25">ancianos</rs>, sus príncipes, sus <rs key="#org95"><rs key="#org184">jueces</rs></rs> y sus oficiales, y les dijo: <q who="#org25" corresp="#org95" type="oral">«Yo ya soy viejo y avanzado en años.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.3" type="verse" n="3">Vosotros habéis visto todo lo que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, ha hecho con todas estas <rs key="org0">naciones</rs> por vuestra causa, pues <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, es quien ha peleado por vosotros.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.4" type="verse" n="4"><q who="per" corresp="per" type="oral">Yo os he repartido por suertes, como herencia para vuestras <rs key="org">tribus</rs>, estas <rs key="org0">naciones</rs>, tanto las destruidas como las que quedan, desde el <rs key="#pla9">Jordán</rs> hasta el <rs key="#pla417">Mar <rs key="per">Grande</rs></rs>, hacia donde se pone el sol.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.5" type="verse" n="5"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, las echará de delante de vosotros, las expulsará de vuestra presencia y vosotros poseeréis sus tierras, como <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os ha dicho.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.6" type="verse" n="6"><q who="per" corresp="per" type="oral">»Esforzaos, pues, mucho en guardar y hacer todo lo que está escrito en el libro de la ley de <rs key="#per26">Moisés</rs>, sin apartaros de ello ni a la derecha ni a la izquierda,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.7" type="verse" n="7"><q who="per" corresp="per" type="oral">para que no os mezcléis con estas <rs key="org0">naciones</rs> que han quedado entre vosotros, ni hagáis mención ni juréis por el nombre de sus <rs key="#org103">dioses</rs>, ni los sirváis, ni os inclinéis a ellos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.8" type="verse" n="8">Pero a <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, seguiréis como habéis hecho hasta hoy.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.9" type="verse" n="9"><q who="per" corresp="per" type="oral">Pues ha expulsado <rs key="per14">Jehová</rs> de vuestra presencia a <rs key="org0">naciones</rs> grandes y fuertes, y hasta hoy nadie os ha podido resistir.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.10" type="verse" n="10"><q who="per" corresp="per" type="oral">Un <rs key="org0">hombre</rs> de vosotros perseguirá a mil, porque <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, es quien pelea por vosotros, como él os dijo.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.11" type="verse" n="11">Guardad, pues, con diligencia vuestras almas, para que améis a <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.12" type="verse" n="12"><q who="per" corresp="per" type="oral">Porque si os apartáis y os unís a lo que resta de estas <rs key="org0">naciones</rs> que han quedado entre vosotros, y si concertáis con ellas matrimonios, mezclándoos con ellas y ellas con vosotros,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.13" type="verse" n="13"><q who="per" corresp="per" type="oral">sabed que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, no seguirá expulsando ante vosotros a estas <rs key="org0">naciones</rs>, sino que os serán como lazo, trampa y azote para vuestros costados y espinas para vuestros ojos, hasta que desaparezcáis de esta buena <rs key="#pla41">tierra</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os ha dado.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.14" type="verse" n="14"><q who="per" corresp="per" type="oral">»Yo estoy próximo a entrar hoy por el camino que recorren todos. Reconoced, pues, con todo vuestro corazón y con toda vuestra alma, que no ha faltado ni una sola de todas las bendiciones que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os había dicho; todas se os han cumplido, no ha faltado ninguna de ellas.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.15" type="verse" n="15"><q who="per" corresp="per" type="oral">Pero así como se os han cumplido todas las bendiciones que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os había dicho, también traerá <rs key="per14">Jehová</rs> sobre vosotros todas sus maldiciones, hasta borraros de sobre la buena <rs key="#pla41">tierra</rs> que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os ha dado,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.23.16" type="verse" n="16"><q who="per" corresp="per" type="oral">Si quebrantáis el pacto que <rs key="per14">Jehová</rs>, vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, os ha mandado, yendo a honrar a <rs key="#org103">dioses</rs> ajenos e inclinándoos ante ellos, entonces la ira de <rs key="per14">Jehová</rs> se encenderá contra vosotros y desapareceréis rápidamente de esta buena <rs key="#pla41">tierra</rs> que él os ha dado».</q></ab>

					</div>
				</div>
				<div xml:id="b.JOS.24" type="chapter" n="24">
					<div type="pericope">
						<head type="pericope"></head>

						<ab xml:id="b.JOS.24.1" type="verse" n="1">Reunió <rs key="#per503">Josué</rs> a todas las <rs key="#org22"><rs key="org">tribus de <rs key="#pla4">Israel en <rs key="#pla108">Siquem</rs></rs></rs></rs>, y llamó a los <rs key="#org25">ancianos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, a sus príncipes, sus <rs key="#org95"><rs key="#org184">jueces</rs></rs> y sus oficiales. Todos se presentaron delante de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.2" type="verse" n="2"><rs key="#per503">Josué</rs> dijo a todo el <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Así dice <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>: Vuestros <rs key="per">padres</rs> habitaron antiguamente al otro lado del río, esto es, <rs key="#pla653">Taré</rs>, <rs key="#pla653">padre de <rs key="#per2">Abraham</rs></rs> y de <rs key="#pla614">Nacor</rs>, y servían a <rs key="#org103">dioses</rs> extraños.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.3" type="verse" n="3">Yo tomé a vuestro <rs key="#per2">padre</rs> <rs key="#per2">Abraham</rs> del otro lado del río y lo traje por toda la <rs key="#pla41">tierra de <rs key="#pla84">Canaán</rs></rs>, aumenté su <rs key="org">descendencia</rs> y le di a <rs key="#per3">Isaac</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.4" type="verse" n="4">A <rs key="#per3">Isaac</rs> le di a <rs key="#per4">Jacob</rs> y a <rs key="#per131">Esaú</rs>. A <rs key="#per131">Esaú</rs> le di en posesión los montes de <rs key="#pla125">Seir</rs>, pero <rs key="#per4">Jacob</rs> y sus <rs key="org">hijos</rs> descendieron a <rs key="#pla5">Egipto</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.5" type="verse" n="5"><q who="per" corresp="per" type="oral">Entonces yo envié a <rs key="#per26">Moisés</rs> y a <rs key="#per500">Aarón</rs>, y castigué a <rs key="#pla5">Egipto</rs> con lo que hice en medio de él, y después os saqué.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.6" type="verse" n="6">Saqué a vuestros <rs key="per">padres de <rs key="#pla5">Egipto</rs></rs>, y llegaron al <rs key="pla">mar</rs>; los <rs key="#org65">egipcios</rs> siguieron a vuestros <rs key="per">padres</rs> hasta el <rs key="#pla175">Mar <rs key="#pla551">Rojo</rs></rs> con carros y caballería.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.7" type="verse" n="7"><q who="per" corresp="per" type="oral">Cuando ellos clamaron a <rs key="per14">Jehová</rs>, él interpuso una gran oscuridad entre vosotros y los <rs key="#org65">egipcios</rs>, e hizo volver sobre ellos el <rs key="pla">mar</rs>, el cual los cubrió. Vuestros ojos vieron lo que hice en <rs key="#pla5">Egipto</rs>. »Después estuvisteis muchos días en el desierto.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">Yo os introduje en la <rs key="#pla41">tierra</rs> de los <rs key="#org75">amorreos</rs>, que habitaban al otro lado del <rs key="#pla9">Jordán</rs>, los cuales pelearon contra vosotros, pero yo los entregué en vuestras manos; ocupasteis su <rs key="#pla41">tierra</rs>, porque yo los exterminé de delante de vosotros.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.9" type="verse" n="9"><q who="per" corresp="per" type="oral">Después se levantó <rs key="#per638">Balac</rs> <rs key="per">hijo de <rs key="#pla588">Zipor</rs></rs>, <rs key="#pla588"><rs key="org100">rey</rs></rs> de los <rs key="#org81">moabitas</rs>, a pelear contra <rs key="#pla4">Israel</rs>, y mandó a llamar a <rs key="#per639">Balaam</rs> <rs key="per">hijo de <rs key="#per640">Beor</rs></rs> para que os maldijera.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.10" type="verse" n="10"><q who="per" corresp="per" type="oral">Pero yo no quise escuchar a <rs key="#per639">Balaam</rs>, por lo cual os bendijo repetidamente, y os libré de sus manos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.11" type="verse" n="11"><q who="per" corresp="per" type="oral">Pasasteis el <rs key="#pla9">Jordán</rs> y llegasteis a <rs key="#pla26">Jericó</rs>, pero los habitantes de <rs key="#pla26">Jericó</rs> pelearon contra vosotros: los <rs key="#org75">amorreos</rs>, <rs key="#org66">ferezeos</rs>, <rs key="#org63">cananeos</rs>, <rs key="#org74">heteos</rs>, <rs key="#org76">gergeseos</rs>, <rs key="#org57">heveos</rs> y <rs key="#org77">jebuseos</rs>, y yo los entregué en vuestras manos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.12" type="verse" n="12"><q who="per" corresp="per" type="oral">Envié delante de vosotros tábanos, los cuales expulsaron a los <rs key="per">dos <rs key="org100">reyes</rs></rs> <rs key="#org75">amorreos</rs> antes de llegar vosotros; no fue con tu espada ni con tu arco.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.13" type="verse" n="13">Os di la <rs key="#pla41">tierra</rs> por la cual no trabajasteis y las <rs key="pla">ciudades</rs> que no edificasteis, y en las que ahora habitáis; y coméis de las viñas y olivares que no plantasteis.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.14" type="verse" n="14"><q who="per" corresp="per" type="oral">»Ahora, pues, temed a <rs key="per14">Jehová</rs> y servidlo con integridad y verdad; quitad de en medio de vosotros los <rs key="#org103">dioses</rs> a los cuales sirvieron vuestros <rs key="per">padres</rs> al otro lado del río y en <rs key="#pla5">Egipto</rs>, y servid a <rs key="per14">Jehová</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.15" type="verse" n="15"><q who="per" corresp="per" type="oral">Si mal os parece servir a <rs key="per14">Jehová</rs>, escogeos hoy a quién sirváis; si a los <rs key="#org103">dioses</rs> a quienes sirvieron vuestros <rs key="per">padres</rs> cuando estuvieron al otro lado del río, o a los <rs key="#org103">dioses</rs> de los <rs key="#org75">amorreos</rs> en cuya <rs key="#pla41">tierra</rs> habitáis; pero yo y mi casa serviremos a <rs key="per14">Jehová</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.16" type="verse" n="16">Entonces el <rs key="org70">pueblo</rs> respondió:  <q who="org70" corresp="per" type="oral">Nunca tal acontezca, que dejemos a <rs key="per14">Jehová</rs> para servir a otros <rs key="#org103">dioses</rs>,</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.17" type="verse" n="17">porque <rs key="per14">Jehová</rs>, nuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, es el que nos sacó a nosotros y a nuestros <rs key="per">padres de la <rs key="#pla41">tierra de <rs key="#pla5">Egipto</rs></rs></rs>, de la casa de servidumbre; el que ha hecho estas grandes señales, y nos ha guardado durante todo el camino por donde hemos andado, y en todos los <rs key="org"><rs key="org0">pueblos</rs></rs> por los cuales pasamos.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.18" type="verse" n="18">Además, <rs key="per14">Jehová</rs> expulsó de delante de nosotros a todos los <rs key="org"><rs key="org0">pueblos</rs></rs>, y al <rs key="#org55">amorreo</rs> que habitaba en la <rs key="#pla41">tierra</rs>. Nosotros, pues, también serviremos a <rs key="per14">Jehová</rs>, porque él es nuestro <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.19" type="verse" n="19">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> dijo al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">No podréis servir a <rs key="per14">Jehová</rs>, porque él es un <rs key="#per14">Dios</rs> santo y un <rs key="#per14">Dios</rs> celoso que no sufrirá vuestras rebeliones y vuestros pecados.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.20" type="verse" n="20"><q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Si dejáis a <rs key="per14">Jehová</rs> y servís a <rs key="#org103">dioses</rs> ajenos, él se volverá contra vosotros, os hará el mal y os destruirá, después que os ha hecho tanto bien.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.21" type="verse" n="21">El <rs key="org70">pueblo</rs> entonces dijo a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="org70" corresp="#per503" type="oral">No, sino que a <rs key="per14">Jehová</rs> serviremos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.22" type="verse" n="22"><rs key="#per503">Josué</rs> respondió al <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Vosotros sois testigos contra vosotros mismos de que habéis elegido a <rs key="per14">Jehová</rs> para servirlo. Testigos somos respondieron ellos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.23" type="verse" n="23">Quitad, pues, ahora los <rs key="#org103">dioses</rs> ajenos que están entre vosotros, e inclinad vuestro corazón a <rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.24" type="verse" n="24">El <rs key="org70">pueblo</rs> respondió a <rs key="#per503">Josué</rs>: <q who="org70" corresp="#per503" type="oral">A <rs key="per14">Jehová</rs>, nuestro <rs key="#per14">Dios</rs>, serviremos y a su voz obedeceremos.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.25" type="verse" n="25">Entonces <rs key="#per503">Josué</rs> hizo un pacto con el <rs key="org70">pueblo</rs> aquel mismo día, y les dio estatutos y leyes en <rs key="#pla108">Siquem</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.26" type="verse" n="26"><rs key="#per503">Josué</rs> escribió estas palabras en el libro de la ley de <rs key="#per14">Dios</rs>, tomó una gran piedra y la plantó allí debajo de la encina que estaba junto al santuario de <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.27" type="verse" n="27">Y dijo <rs key="#per503">Josué</rs> a todo el <rs key="org70">pueblo</rs>: <q who="#per503" corresp="org70" type="oral">Esta piedra nos servirá de testigo, porque ella ha oído todas las palabras que <rs key="per14">Jehová</rs> nos ha hablado; será, pues, testigo contra vosotros, para que no mintáis contra vuestro <rs key="#per14">Dios</rs>.</q></ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.28" type="verse" n="28">Después despidió <rs key="#per503">Josué</rs> al <rs key="org70">pueblo</rs>, y cada uno volvió a su posesión.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.29" type="verse" n="29">Después de estas cosas murió <rs key="#per503">Josué</rs> <rs key="per">hijo de <rs key="#per619">Nun</rs></rs>, <rs key="#per619">siervo de <rs key="per14">Jehová</rs></rs>, a la edad de ciento diez años.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.30" type="verse" n="30">Lo sepultaron en su heredad en <rs key="#pla145">Timnat</rs>-sera, que está en los montes de <rs key="#pla57">Efraín</rs>, al norte del monte <rs key="#pla410">Gaas</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.31" type="verse" n="31"><rs key="#pla4">Israel</rs> sirvió a <rs key="per14">Jehová</rs> durante toda la vida de <rs key="#per503">Josué</rs>, y durante toda la vida de los <rs key="#org25">ancianos</rs> que sobrevivieron a <rs key="#per503">Josué</rs> y que sabían todo lo que <rs key="per14">Jehová</rs> había hecho por <rs key="#pla4">Israel</rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.32" type="verse" n="32">Enterraron en <rs key="#pla108">Siquem</rs> los huesos de <rs key="#per104">José</rs> que los <rs key="org">hijos de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs> habían traído de <rs key="#pla5">Egipto</rs>, en la parte del campo que <rs key="#per4">Jacob</rs> compró, por cien monedas, de los <rs key="org">hijos de <rs key="#pla662">Hamor</rs></rs>, <rs key="#pla662">padre de <rs key="#pla108">Siquem</rs></rs>, y que pasó a ser posesión de los <rs key="org">hijos de <rs key="#per104">José</rs></rs>.</ab>
						<ab xml:id="b.JOS.24.33" type="verse" n="33">También murió <rs key="#per604">Eleazar</rs> <rs key="per">hijo de <rs key="#per500">Aarón</rs></rs>, y lo enterraron en el collado de <rs key="#per610">Finees</rs>, su <rs key="per">hijo</rs>, que le fue dado en los montes de <rs key="#pla57">Efraín</rs>.</ab>
					</div>
				</div>
			</div>
		</body>
		<back />
	</text>
</TEI>
