	<div xml.id="b.MAT.2" type=chapter>
		<div xml.id="b.MAT.2.1"  n="1" type=verse><name type="person" key="">Jesús</name> Nació en <name type="place" key="">Belén</name> de <name type="place" key="">Judea</name>, en <time>Días del rey <name type="person" key="">Herodes</name></time>. Y he aquí unos <name type="person" key="">magos</name> vinieron del <name type="place" key="">oriente</name> a <name type="place" key="">Jerusalén</name>, </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.2"  n="2" type=verse>preguntando: --¿Dónde Está el rey de los Judíos, que ha nacido? Porque hemos visto su estrella en el oriente y hemos venido para adorarle. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.3"  n="3" type=verse>Cuando el rey Herodes Oyó esto, se Turbó, y toda Jerusalén con él. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.4"  n="4" type=verse>Y habiendo convocado a todos los principales sacerdotes y a los escribas del pueblo, les Preguntó Dónde Había de nacer el Cristo. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.5"  n="5" type=verse>Ellos le dijeron: --En Belén de Judea, porque Así Está escrito por el profeta: </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.6"  n="6" type=verse>Y Tú, Belén, en la tierra de Judá, de ninguna manera eres la Más pequeña entre los gobernadores de Judá; porque de ti Saldrá un gobernante que Pastoreará a mi pueblo Israel. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.7"  n="7" type=verse>Entonces Herodes Llamó en secreto a los magos e Indagó de ellos el tiempo de la Aparición de la estrella. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.8"  n="8" type=verse>Y Enviándolos a Belén, les dijo: --Id y averiguad con cuidado acerca del niño. Tan pronto le halléis, hacédmelo saber, para que yo también vaya y le adore. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.9"  n="9" type=verse>Ellos, después de Oír al rey, se fueron. Y he Aquí la estrella que Habían visto en el oriente iba delante de ellos, hasta que Llegó y se detuvo sobre donde estaba el niño. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.10"  n="10" type=verse>Al ver la estrella, se regocijaron con gran Alegría. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.11"  n="11" type=verse>Cuando entraron en la casa, vieron al niño con María su madre, y Postrándose le adoraron. Entonces abrieron sus tesoros y le ofrecieron presentes de oro, incienso y mirra. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.12"  n="12" type=verse>Pero advertidos por Revelación en sueños que no volviesen a Herodes, regresaron a su País por otro camino. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.13"  n="13" type=verse>Después que ellos partieron, he Aquí un ángel del Señor Apareció en sueños a José, diciendo: "Levántate; toma al niño y a su madre, y huye a Egipto. Quédate Allá hasta que yo te diga, porque Herodes va a buscar al niño para matarlo." </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.14"  n="14" type=verse>Entonces José se Levantó, Tomó de noche al niño y a su madre, y se fue a Egipto. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.15"  n="15" type=verse>Y estuvo Allí hasta la muerte de Herodes, para que se cumpliese lo que Habló el Señor por medio del profeta, diciendo: De Egipto llamé a mi hijo. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.16"  n="16" type=verse>Entonces Herodes, al verse burlado por los magos, se Enojó sobremanera y Mandó matar a todos los niños varones en Belén y en todos sus alrededores, de dos años de edad para abajo, conforme al tiempo que Había averiguado de los magos. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.17"  n="17" type=verse>Entonces se Cumplió lo dicho por medio del profeta Jeremías, diciendo: </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.18"  n="18" type=verse>Voz fue Oída en Ramá; grande llanto y Lamentación. Raquel lloraba por sus hijos, y no Quería ser consolada, porque perecieron. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.19"  n="19" type=verse>Cuando Había muerto Herodes, he Aquí un ángel del Señor Apareció en sueños a José en Egipto, </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.20"  n="20" type=verse>diciendo: "Levántate, toma al niño y a su madre, y vé a la tierra de Israel, porque han muerto los que procuraban quitar la vida al niño." </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.21"  n="21" type=verse>Entonces él se Levantó, Tomó al niño y a su madre, y Entró en la tierra de Israel. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.22"  n="22" type=verse>Pero, al Oír que Arquelao reinaba en Judea en lugar de su padre Herodes, tuvo miedo de ir Allá; y advertido por Revelación en sueños, fue a las regiones de Galilea. </div>
		<div xml.id="b.MAT.2.23"  n="23" type=verse>Habiendo llegado, Habitó en la ciudad que se llama Nazaret. Así se Cumplió lo dicho por medio de los profetas, que Había de ser llamado nazareno. </div>
	</div>
