<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">PHI</idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2018-02-02" who="#jct">First version of </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.PHI" type="book">


<div xml:id="b.PHI.1" type="chapter" n="1" cert="high">
<div type="pericope">

<ab xml:id="b.PHI.1.1" type="verse" n="1"><rs key="#per504">Pablo</rs> y <rs key="#per527">Timoteo</rs>, <rs key="#per504 per527">siervos de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>, a todos los <rs key="#org276">santos en <rs key="#per1">Cristo</rs></rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> que están en <rs key="#pla206">Filipos</rs>, con los <rs key="#org110">obispos</rs> y <rs key="#org264">diáconos</rs>:</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.2" type="verse" n="2">Gracia y paz a vosotros, de <rs key="#per14">Dios</rs> nuestro <rs key="#per14">Padre</rs> y del <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.</ab>
</div>
<div>
<head>Oración de Pablo por los creyentes</head>
<ab xml:id="b.PHI.1.3" type="verse" n="3">Doy gracias a mi <rs key="#per14">Dios</rs> siempre que me acuerdo de vosotros.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.4" type="verse" n="4">Siempre en todas mis oraciones ruego con gozo por todos vosotros,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.5" type="verse" n="5">por vuestra comunión en el evangelio desde el primer día hasta ahora,</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.1.6" type="verse" n="6">estando persuadido de esto, que el que comenzó en vosotros la buena obra la perfeccionará hasta el <rs key="tim2">día de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.7" type="verse" n="7">Y es justo que yo sienta esto de todos vosotros, porque os tengo en el corazón; y en mis prisiones, y en la defensa y confirmación del evangelio, todos vosotros sois <rs key="org276">participantes conmigo de la gracia</rs>.</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.1.8" type="verse" n="8"><rs key="#per14">Dios</rs> me es <rs key="#per14">testigo</rs> de cómo os amo a todos vosotros con el entrañable amor de <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.9" type="verse" n="9">Y esto pido en oración: que vuestro amor abunde aún más y más en conocimiento y en toda comprensión,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.10" type="verse" n="10">para que aprobéis lo mejor, a fin de que seáis sinceros e irreprochables para el día de <rs key="#per1">Cristo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.11" type="verse" n="11">llenos de frutos de justicia que son por medio de <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, para gloria y alabanza de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
</div>
<div>
<head>Para mí el vivir es Cristo</head>
<ab xml:id="b.PHI.1.12" type="verse" n="12">Quiero que sepáis, <rs key="#org276">hermanos</rs>, que las cosas que me han sucedido, han contribuido más bien al progreso del evangelio,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.13" type="verse" n="13">de tal manera que en todo el <rs key="#pla37">pretorio</rs> y entre todos los demás se ha hecho evidente que estoy <rs key="#per504">preso</rs> por causa de <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.1.14" type="verse" n="14">Y la <rs key="#org37">mayoría de los <rs key="#org37">hermanos</rs></rs>, cobrando ánimo en el <rs key="#per1">Señor</rs> con mis prisiones, se atreven mucho más a hablar la palabra sin temor.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.15" type="verse" n="15">Algunos, a la verdad, predican a <rs key="#per1">Cristo</rs> por envidia y rivalidad; pero otros lo hacen de buena voluntad.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.16" type="verse" n="16">Los unos anuncian a <rs key="#per1">Cristo</rs> por rivalidad, no sinceramente, pensando añadir aflicción a mis prisiones;</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.17" type="verse" n="17">pero los otros por amor, sabiendo que estoy puesto para la defensa del evangelio.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.18" type="verse" n="18">¿Qué, pues? Que no obstante, de todas maneras, o por pretexto o por verdad, <rs key="#per1">Cristo</rs> es anunciado; y en esto me gozo y me gozaré siempre,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.19" type="verse" n="19">porque sé que por vuestra oración y la suministración del <rs key="#per17" cert="medium">Espíritu de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>, esto resultará en mi liberación,</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.1.20" type="verse" n="20">conforme a mi anhelo y esperanza de que en nada seré avergonzado; antes bien con toda confianza, como siempre, ahora también será magnificado <rs key="#per1">Cristo</rs> en mi <rs key="per504">cuerpo</rs>, tanto si vivo como si muero,</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.1.21" type="verse" n="21">porque para mí el <rs key="#per1">vivir</rs> es <rs key="#per1">Cristo</rs> y el morir, ganancia.</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.1.22" type="verse" n="22">Pero si el <rs key="#per1">vivir</rs> en la carne resulta para mí en beneficio de la obra, no sé entonces qué escoger:</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.23" type="verse" n="23">De ambas cosas estoy puesto en estrecho, teniendo deseo de partir y estar con <rs key="#per1">Cristo</rs>, lo cual es muchísimo mejor;</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.24" type="verse" n="24">pero quedar en la carne es más necesario por causa de vosotros.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.25" type="verse" n="25">Y confiado en esto, sé que quedaré, que aún permaneceré con todos vosotros, para vuestro provecho y gozo de la fe,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.26" type="verse" n="26">para que abunde vuestra gloria de mí en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> por mi presencia otra vez entre vosotros.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.27" type="verse" n="27">Solamente os ruego que os comportéis como es digno del evangelio de <rs key="#per1">Cristo</rs>, para que, sea que vaya a veros o que esté ausente, oiga de vosotros que estáis firmes en un mismo espíritu, combatiendo unánimes por la fe del evangelio</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.28" type="verse" n="28">y sin dejaros intimidar por los que se oponen, que para ellos ciertamente es indicio de perdición, pero para vosotros de salvación; y esto procede de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.29" type="verse" n="29">A vosotros os es concedido a causa de <rs key="#per1">Cristo</rs>, no solo que creáis en él, sino también que padezcáis por él,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.1.30" type="verse" n="30">teniendo el mismo conflicto que habéis visto en mí y ahora oís que hay en mí.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PHI.2" type="chapter" n="2" cert="high">
<div type="pericope">
	<head type="pericope">Humillación y exaltación de Cristo</head>
<ab xml:id="b.PHI.2.1" type="verse" n="1">Por tanto, si hay algún consuelo en <rs key="#per1">Cristo</rs>, si algún estímulo de amor, si alguna comunión del <rs key="#per17">Espíritu</rs>, si algún afecto entrañable, si alguna misericordia,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.2" type="verse" n="2">completad mi gozo, sintiendo lo mismo, teniendo el mismo amor, unánimes, sintiendo una misma cosa.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.3" type="verse" n="3">Nada hagáis por rivalidad o por vanidad; antes bien, con humildad, estimando cada uno a los demás como superiores a él mismo.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.4" type="verse" n="4">No busquéis vuestro propio provecho, sino el de los demás.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.5" type="verse" n="5">Haya, pues, en vosotros este sentir que hubo también en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>:</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.6" type="verse" n="6">Él, siendo en forma de <rs key="#per1">Dios</rs>, no estimó el ser igual a <rs key="#per14">Dios</rs> como cosa a que aferrarse,</ab><!--jct: no hay muchos versículos en los que se señale la divinidad de Jesús-->
<ab xml:id="b.PHI.2.7" type="verse" n="7">sino que se despojó a sí mismo, tomó la forma de <rs key="#per1">siervo</rs> y se hizo semejante a los <rs key="#org0">hombres</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.8" type="verse" n="8">Mas aún, hallándose en la condición de <rs key="#per1">hombre</rs>, se humilló a sí mismo, haciéndose obediente hasta la muerte, y muerte de cruz.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.9" type="verse" n="9">Por eso <rs key="#per14">Dios</rs> también lo exaltó sobre todas las cosas y le dio un nombre que es sobre todo nombre,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.10" type="verse" n="10">para que en el nombre de <rs key="#per1">Jesús</rs> se doble toda rodilla de los que están en los <rs key="#pla18">cielos</rs>, en la <rs key="#pla41">tierra</rs> y debajo de la <rs key="#pla41">tierra</rs>;</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.11" type="verse" n="11">y toda lengua confiese que <rs key="#per1">Jesucristo</rs> es el <rs key="#per1">Señor</rs>, para gloria de <rs key="#per14">Dios</rs> <rs key="#per14">Padre</rs>.</ab>
</div>
	<div>
		<head>Lumbreras en el mundo</head>
	<ab xml:id="b.PHI.2.12" type="verse" n="12">Por tanto, <rs key="#org276">amados</rs> míos, como siempre habéis obedecido, no solamente cuando estoy presente, sino mucho más ahora que estoy ausente, ocupaos en vuestra salvación con temor y temblor,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.13" type="verse" n="13">porque <rs key="#per14">Dios</rs> es el que en vosotros produce así el querer como el hacer, por su buena voluntad.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.14" type="verse" n="14">Haced todo sin murmuraciones ni discusiones,</ab>
		<ab xml:id="b.PHI.2.15" type="verse" n="15">para que seáis irreprochables y sencillos, <rs key="org276">hijos de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> sin mancha en medio de una <rs key="#org0">generación maligna y perversa</rs>, en medio de la cual resplandecéis como <rs key="org276">lumbreras en el <rs key="#pla41">mundo</rs></rs>,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.16" type="verse" n="16">asidos de la palabra de vida, para que en el <rs key="tim2">día de <rs key="#per1">Cristo</rs></rs> yo pueda gloriarme de que no he corrido en vano, ni en vano he trabajado.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.17" type="verse" n="17">Y aunque sea derramado en libación sobre el sacrificio y servicio de vuestra fe, me gozo y regocijo con todos vosotros.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.18" type="verse" n="18">Asimismo gozaos y regocijaos también vosotros conmigo.</ab>
	</div>
	<div>
		<head>Timoteo y Epafrodito</head>
		<ab xml:id="b.PHI.2.19" type="verse" n="19">Espero en el <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> enviaros pronto a <rs key="#per527">Timoteo</rs>, para que yo también esté de buen ánimo al tener noticias vuestras,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.20" type="verse" n="20">porque no tengo a ningún otro que comparta mis sentimientos y que tan sinceramente se interese por vosotros,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.21" type="verse" n="21">pues todos buscan sus propios intereses y no los de <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.</ab>
		<ab xml:id="b.PHI.2.22" type="verse" n="22">Pero ya conocéis los méritos de él, que como <rs key="#per527" cert="medium">hijo</rs> a <rs key="#per504" cert="medium">padre</rs> ha servido conmigo en el evangelio.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.23" type="verse" n="23">Así que a este espero enviaros, luego que yo vea cómo van mis asuntos;</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.24" type="verse" n="24">y confío en el <rs key="#per1">Señor</rs> que yo también iré pronto a vosotros.</ab>
		<ab xml:id="b.PHI.2.25" type="verse" n="25">Pero me pareció necesario enviaros a <rs key="#per1493">Epafrodito</rs>, mi <rs key="#per1493">hermano</rs>, <rs key="#per1493">colaborador</rs> y <rs key="#per1493">compañero de milicia</rs>, a quien vosotros enviasteis a ministrar para mis necesidades.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.26" type="verse" n="26">Él tenía gran deseo de veros a todos vosotros, y se angustió mucho porque os habíais enterado de su enfermedad.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.27" type="verse" n="27">En verdad estuvo enfermo, a punto de morir; pero <rs key="#per14">Dios</rs> tuvo misericordia de él, y no solamente de él, sino también de mí, para que yo no tuviera tristeza sobre tristeza.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.28" type="verse" n="28">Así que me apresuro a enviarlo, para que al verlo de nuevo, os gocéis, y yo esté con menos tristeza.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.29" type="verse" n="29">Recibidlo, pues, en el <rs key="#per1">Señor</rs>, con todo gozo, y tened en estima a los que son como él,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.2.30" type="verse" n="30">porque por la obra de <rs key="#per1">Cristo</rs> estuvo próximo a la muerte, exponiendo su vida para suplir lo que os faltaba en vuestro servicio por mí.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PHI.3" type="chapter" n="3" cert="high">
<div type="pericope">
	<head type="pericope">Prosigo a la meta</head>

<ab xml:id="b.PHI.3.1" type="verse" n="1">Por lo demás, <rs key="#org276">hermanos</rs>, gozaos en el <rs key="#per1">Señor</rs>. Para mí no es molestia el escribiros las mismas cosas, y para vosotros es útil.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.2" type="verse" n="2">Guardaos de los <rs cert="low">perros</rs>, guardaos de los <rs key="#org19">malos obreros</rs>, guardaos de los que mutilan el <rs key="#org276">cuerpo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.3" type="verse" n="3">Nosotros somos la <rs key="org37">circuncisión</rs>, los que en espíritu servimos a <rs key="#per14">Dios</rs> y nos gloriamos en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>, no teniendo confianza en la carne,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.4" type="verse" n="4">aunque yo tengo también de qué confiar en la carne. Si alguno piensa que tiene de qué confiar en la carne, yo más:</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.3.5" type="verse" n="5">circuncidado al octavo día, del <rs key="#per504">linaje de <rs key="#pla4">Israel</rs></rs>, de la <rs key="#org50">tribu de <rs key="#org50">Benjamín</rs></rs>, <rs key="per504">hebreo de <rs key="#org70">hebreos</rs></rs>; en cuanto a la <rs key="#wor1">Ley</rs>, <rs key="#per504">fariseo</rs>;</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.3.6" type="verse" n="6">en cuanto a celo, <rs key="#per504">perseguidor de la justicia</rs> que se basa en la <rs key="#wor1">Ley</rs>, irreprochable.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.7" type="verse" n="7">Pero cuantas cosas eran para mí ganancia, las he estimado como pérdida por amor de <rs key="#per1">Cristo</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.8" type="verse" n="8">Y ciertamente, aun estimo todas las cosas como pérdida por la excelencia del conocimiento de <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>, mi <rs key="#per1">Señor</rs>. Por amor a él lo he perdido todo y lo tengo por basura, para ganar a <rs key="#per1">Cristo</rs></ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.9" type="verse" n="9">y ser hallado en él, no teniendo mi propia justicia, que se basa en la justicia que procede de <rs key="#per14">Dios</rs> y se basa en la fe.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.10" type="verse" n="10">Quiero conocerlo a él y el poder de su resurrección, y participar de sus padecimientos hasta llegar a ser semejante a él en su muerte,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.11" type="verse" n="11">si es que en alguna manera logro llegar a la resurrección de entre los muertos.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.12" type="verse" n="12">No que lo haya alcanzado ya, ni que ya sea perfecto; sino que prosigo, por ver si logro asir aquello para lo cual fui también asido por <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.3.13" type="verse" n="13"><rs key="#org276">Hermanos</rs>, yo mismo no pretendo haberlo ya alcanzado; pero una cosa hago: olvidando ciertamente lo que queda atrás y extendiéndome a lo que está delante,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.14" type="verse" n="14">prosigo a la meta, al premio del supremo llamamiento de <rs key="#per14">Dios</rs> en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.15" type="verse" n="15">Así que, todos los que somos perfectos, esto mismo sintamos; y si otra cosa sentís, esto también os lo revelará <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.16" type="verse" n="16">Pero en aquello a que hemos llegado, sigamos una misma regla, sintamos una misma cosa.</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.3.17" type="verse" n="17"><rs key="#org276">Hermanos</rs>, sed <rs key="#org276">imitadores</rs> de mí y mirad a los que así se conducen según el ejemplo que tenéis en nosotros,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.18" type="verse" n="18">porque por ahí andan muchos, de los cuales os dije muchas veces, y aun ahora lo digo llorando, que son <rs key="#org19">enemigos de la cruz de <rs key="#per1">Cristo</rs></rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.19" type="verse" n="19">El fin de ellos será la perdición. Su dios es el vientre, su gloria es aquello que debería avergonzarlos, y solo piensan en lo terrenal.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.3.20" type="verse" n="20">Pero nuestra ciudadanía está en los <rs key="#pla18">cielos</rs>, de donde también esperamos al <rs key="#per1">Salvador</rs>, al <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.</ab>
	<ab xml:id="b.PHI.3.21" type="verse" n="21">Él transformará nuestro <rs key="#org18">cuerpo mortal</rs> en un <rs key="#org18">cuerpo glorioso</rs> semejante al suyo, por el poder con el cual puede también sujetar a sí mismo todas las cosas.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PHI.4" type="chapter" n="4">
<div type="pericope">
	<head type="pericope">Regocijaos en el Señor siempre</head>

<ab xml:id="b.PHI.4.1" type="verse" n="1">Así que, <rs key="#org185"><rs key="#org276">hermanos</rs> míos <rs key="#org276">amados</rs></rs> y deseados, gozo y corona mía, estad así firmes en el <rs key="#per1">Señor</rs>, <rs key="#org276">amados</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.2" type="verse" n="2">Ruego a <rs key="#per1494">Evodia</rs> y a <rs key="#per1495">Síntique</rs> que sean de un mismo sentir en el <rs key="#per1">Señor</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.3" type="verse" n="3">Asimismo te ruego también a ti, compañero fiel, que ayudes a estas que combatieron juntamente conmigo en el evangelio, con <rs key="#per1496">Clemente</rs> también y los demás <rs key="#org276">colaboradores</rs> míos, cuyos nombres están en el <rs key="#wor4"><rs key="#wor4">libro</rs> de la vida</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.4" type="verse" n="4">Regocijaos en el <rs key="#per1">Señor</rs> siempre. Otra vez digo: ¡Regocijaos!</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.5" type="verse" n="5">Vuestra gentileza sea conocida de todos los <rs key="#org0">hombres</rs>. El <rs key="#per1">Señor</rs> está cerca.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.6" type="verse" n="6">Por nada estéis angustiados, sino sean conocidas vuestras peticiones delante de <rs key="#per14">Dios</rs> en toda oración y ruego, con acción de gracias.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.7" type="verse" n="7">Y la <rs key="#pla19">paz de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>, que sobrepasa todo entendimiento, guardará vuestros corazones y vuestros pensamientos en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.</ab>
</div>
	<div>
		<head>En esto pensad</head>
	<ab xml:id="b.PHI.4.8" type="verse" n="8">Por lo demás, justo, todo lo puro, todo lo amable, todo lo que es de buen nombre; si hay virtud alguna, si algo digno de alabanza, en esto pensad.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.9" type="verse" n="9">Lo que aprendisteis, recibisteis, oísteis y visteis en mí, esto haced; y el paz estará con vosotros.</ab>
	</div>
	<div>
		<head>Dádivas de los filipenses</head>
		<ab xml:id="b.PHI.4.10" type="verse" n="10">En gran manera me gocé en el <rs key="#per1">Señor</rs> de que ya al fin habéis revivido vuestro interés por mí; ciertamente lo teníais, pero os faltaba la oportunidad para manifestarlo.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.11" type="verse" n="11">No lo digo porque tenga escasez, pues he aprendido a contentarme, cualquiera que sea mi situación.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.12" type="verse" n="12">Sé vivir humildemente y sé tener abundancia; en todo y por todo estoy enseñado, así para estar saciado como para tener hambre, así para tener abundancia como para padecer necesidad.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.13" type="verse" n="13">Todo lo puedo en <rs key="#per1">Cristo</rs> que me fortalece.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.14" type="verse" n="14">Sin embargo, bien hicisteis en participar conmigo en mi tribulación.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.15" type="verse" n="15">Y sabéis también vosotros, filipenses, que al principio de la predicación del evangelio, cuando partí de <rs key="#pla199">Macedonia</rs>, ninguna <rs key="#org276">iglesia</rs> participó conmigo en razón de dar y recibir, sino vosotros únicamente,</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.16" type="verse" n="16">pues aun a <rs key="#pla200">Tesalónica</rs> me enviasteis una y otra vez para mis necesidades.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.17" type="verse" n="17">No es que busque donativos, sino que busco fruto que abunde en vuestra cuenta.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.18" type="verse" n="18">Pero todo lo he recibido y tengo abundancia; estoy lleno, habiendo recibido de <rs key="#per1493">Epafrodito</rs> lo que enviasteis, olor fragante, sacrificio acepto, agradable a <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.19" type="verse" n="19">Mi <rs key="#per14">Dios</rs>, pues, suplirá todo lo que os falta conforme a sus riquezas en gloria en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.20" type="verse" n="20">Al <rs key="#per14">Dios</rs> y <rs key="#per14">Padre</rs> nuestro sea gloria por los siglos de los siglos. Amén.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.21" type="verse" n="21">Saludad a todos los <rs key="#org18">santos en <rs key="#per1">Cristo</rs></rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>. Los <rs key="#org276">hermanos</rs> que están conmigo os saludan.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.22" type="verse" n="22">Todos los <rs key="#org18">santos</rs> os saludan, y especialmente los de la <rs key="#org18">casa de <rs key="#per42">César</rs></rs>.</ab>
<ab xml:id="b.PHI.4.23" type="verse" n="23">La gracia de nuestro <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs> sea con todos vosotros. Amén.</ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>
