<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" cert="high">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Génesis</title>
                <title type="idno">
                    <idno type="string">SAL</idno>
                    <idno type="viaf"></idno>
                </title>
                <author>
                    <name type="short"></name>
                    <name type="full"></name>z
                    <idno type="viaf"></idno>
                </author>
                <principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>José Calvo Tello</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>The text is freely available.</p>
                </availability>
                <date when="2016">2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digital-source">, <date when="2000">2000</date>, <idno></idno>	.</bibl>
                <bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
                <bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p></p>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-06-05" who="#jct">First version of Psalms</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div />
        </front>
        
<body>
    <div xml:id="b.SAL" type="book" n="1">
        <head>LIBRO 1</head>
            
<div xml:id="b.SAL.1" type="chapter" n="1">
    <div>
    <head>El justo y los pecadores</head>
        <ab xml:id="b.SAL.1.1" type="verse" n="1"><rs key="org18">Bienaventurado</rs> el <rs key="org18">varón</rs> que no anduvo en consejo de <rs key="org19">malos</rs>, ni estuvo en camino de <rs key="org19">pecadores</rs>, ni en silla de <rs key="org19">escarnecedores</rs> se ha sentado,</ab>
<ab xml:id="b.SAL.1.2" type="verse" n="2">sino que en la ley de <rs key="per14">Jehová</rs> está su delicia y en su <rs key="wor1">Ley</rs> medita de día y de noche.</ab>
        <ab xml:id="b.SAL.1.3" type="verse" n="3">Será como <rs key="org18">árbol plantado</rs> junto a corrientes de aguas, que da su fruto en su tiempo y su hoja no cae, y todo lo que hace prosperará.</ab>
        <ab xml:id="b.SAL.1.4" type="verse" n="4">No así los <rs key="org19">malos</rs>, que son como el <rs key="org19">tamo</rs> que arrebata el viento.</ab>
        <ab xml:id="b.SAL.1.5" type="verse" n="5">Por tanto, no se levantarán los <rs key="org19">malos</rs> en el juicio ni los <rs key="org19">pecadores</rs> en la <rs key="org18">congregación de los <rs key="org19">justos</rs></rs>,</ab>
        <ab xml:id="b.SAL.1.6" type="verse" n="6">porque <rs key="per14">Jehová</rs> conoce el camino de los <rs key="org8">justos</rs>, mas la senda de los <rs key="org19">malos</rs> perecerá.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.SAL.2" type="chapter" n="2">
<ab xml:id="b.SAL.2.1" type="verse" n="1">¿Por qué se amotinan las gentes y los <rs key="org">pueblos</rs> piensan cosas vanas?</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.2" type="verse" n="2">Se levantarán los <rs key="per">reyes de la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs>, y príncipes conspirarán contra <rs key="per14">Jehová</rs> y contra su ungido,, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.3" type="verse" n="3">«Rompamos sus ligaduras y echemos de nosotros sus cuerdas».</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.4" type="verse" n="4">El que mora en los cielos se reirá; el <rs key="per">Señor</rs> se burlará de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.5" type="verse" n="5">Luego les hablará en su furor, y los turbará con su ira:</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.6" type="verse" n="6"><q who="per" corresp="per" type="oral">«Yo he puesto mi <rs key="per">rey</rs> sobre <rs key="#pla72">Sión</rs>, mi santo monte».</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.7" type="verse" n="7"><q who="per" corresp="per" type="oral">Yo publicaré el decreto; <rs key="per14">Jehová</rs> me ha dicho: «Mi <rs key="per">hijo</rs> eres tú; yo te engendré hoy.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">Pídeme, y te daré por herencia las naciones y como posesión tuya los confines de la <rs key="#pla41">tierra</rs>.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.9" type="verse" n="9">Los quebrantarás con vara de hierro; como vasija de alfarero los desmenuzarás».</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.10" type="verse" n="10">Ahora, pues, <rs key="per">reyes</rs>, sed prudentes; admitid amonestación, <rs key="#org95">jueces de la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs>.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.11" type="verse" n="11">Servid a <rs key="per14">Jehová</rs> con temor y alegraos con temblor.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.2.12" type="verse" n="12">Honrad al <rs key="per">Hijo</rs>, para que no se enoje y perezcáis en el camino, pues se inflama de pronto su ira. ¡Bienaventurados todos los que en él confían!</ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.3" type="chapter" n="3">
<ab xml:id="b.SAL.3.1" type="verse" n="1">¡<rs key="per14">Jehová</rs>, cuánto se han multiplicado mis adversarios! Muchos son los que se levantan contra mí;</ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">muchos son los que dicen de mí: «No hay para él salvación en <rs key="#per14">Dios</rs>». Selah</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.3" type="verse" n="3"><q who="per" corresp="per" type="oral">Mas tú, <rs key="per14">Jehová</rs>, eres escudo alrededor de mí; mi gloria, y el que levanta mi cabeza.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.4" type="verse" n="4"><q who="per" corresp="per" type="oral">Con mi voz clamé a <rs key="per14">Jehová</rs> y él me respondió desde su monte santo. Selah</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.5" type="verse" n="5"><q who="per" corresp="per" type="oral">Yo me acosté y dormí, y desperté, porque <rs key="per14">Jehová</rs> me sustentaba.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.6" type="verse" n="6">No temeré ni a una gran multitud que ponga sitio contra mí.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.7" type="verse" n="7">¡Levántate, <rs key="per14">Jehová</rs>! ¡Sálvame, <rs key="#per14">Dios</rs> mío! Tú heriste a todos mis enemigos en la mejilla; los dientes de los perversos rompiste.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.3.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">La salvación es de <rs key="per14">Jehová</rs>. ¡Sobre tu <rs key="org">pueblo</rs> sea tu bendición! Selah</q></ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.4" type="chapter" n="4">
<ab xml:id="b.SAL.4.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">¡Respóndeme cuando clamo, <rs key="#per14">Dios</rs>, justicia mía! Cuando estaba en angustia, tú me diste alivio. Ten misericordia de mí y oye mi oración.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">Hijos de los <rs key="per">hombres</rs>, ¿hasta cuándo volveréis mi honra en infamia, amaréis la vanidad y buscaréis la mentira? Selah</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.3" type="verse" n="3"><q who="per" corresp="per" type="oral">Sabed, pues, que <rs key="per14">Jehová</rs> ha escogido al piadoso para sí; <rs key="per14">Jehová</rs> oirá cuando yo a él clame.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.4" type="verse" n="4">¡Temblad y no pequéis! Meditad en vuestro corazón estando en vuestra cama, y callad. Selah</ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.5" type="verse" n="5">Ofreced sacrificios de justicia y confiad en <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.6" type="verse" n="6"><q who="per" corresp="per" type="oral">Muchos son los que dicen: «¿Quién nos mostrará el bien?». Alza sobre nosotros, <rs key="per14">Jehová</rs>, la luz de tu rostro.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.7" type="verse" n="7"><q who="per" corresp="per" type="oral">Tú diste alegría a mi corazón, mayor que la de ellos cuando abundaba su grano y su mosto.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.4.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">En paz me acostaré y asimismo dormiré, porque sólo tú, <rs key="per14">Jehová</rs>, me haces vivir confiado.</q></ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.5" type="chapter" n="5">
<ab xml:id="b.SAL.5.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">Escucha, <rs key="per14">Jehová</rs>, mis palabras; considera mi gemir.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">Atiende a la voz de mi clamor, <rs key="per">Rey</rs> mío y <rs key="#per14">Dios</rs> mío, porque a ti oraré.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.3" type="verse" n="3"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, de mañana oirás mi voz; de mañana me presentaré delante de ti y esperaré.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.4" type="verse" n="4"><q who="per" corresp="per" type="oral">Porque tú no eres un <rs key="#per14">Dios</rs> que se complace en la maldad, el malo no habitará junto a ti.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.5" type="verse" n="5">Los insensatos no estarán delante de tus ojos; aborreces a todos los que hacen iniquidad.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.6" type="verse" n="6">Destruirás a los que hablan mentira; al <rs key="per">hombre</rs> sanguinario y engañador abominará <rs key="per14">Jehová</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.7" type="verse" n="7"><q who="per" corresp="per" type="oral">Mas yo por la abundancia de tu misericordia entraré en tu <rs key="per">Casa</rs>; adoraré con reverencia hacia tu santo <rs key="per">Templo</rs>.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">Guíame, <rs key="per14">Jehová</rs>, en tu justicia, a causa de mis enemigos; endereza delante de mí tu camino.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.9" type="verse" n="9">En la boca de ellos no hay sinceridad; su interior está lleno de maldad, <rs key="#pla36">sepulcro</rs> abierto es su garganta, su lengua es mentirosa.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.10" type="verse" n="10">¡Castígalos, <rs key="#per14">Dios</rs>! ¡Caigan por sus mismas intrigas! Por la multitud de sus transgresiones échalos fuera, porque se rebelaron contra ti.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.11" type="verse" n="11"><q who="per" corresp="per" type="oral">Pero alégrense todos los que en ti confían; den voces de júbilo para siempre, porque tú los defiendes; en ti se regocijen los que aman tu nombre.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.5.12" type="verse" n="12"><q who="per" corresp="per" type="oral">Tú, <rs key="per14">Jehová</rs>, bendecirás al justo; como con un escudo lo rodearás de tu favor.</q></ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.6" type="chapter" n="6">
<ab xml:id="b.SAL.6.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, no me reprendas en tu enojo ni me castigues con tu ira.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">Ten misericordia de mí, <rs key="per14">Jehová</rs>, porque estoy enfermo; sáname, <rs key="per14">Jehová</rs>, porque mis huesos se estremecen.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.3" type="verse" n="3"><q who="per" corresp="per" type="oral">Mi alma también está muy turbada; y tú, <rs key="per14">Jehová</rs>, ¿hasta cuándo?</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.4" type="verse" n="4"><q who="per" corresp="per" type="oral">Vuélvete, <rs key="per14">Jehová</rs>, libra mi alma. ¡Sálvame por tu misericordia!,</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.5" type="verse" n="5"><q who="per" corresp="per" type="oral">porque en la muerte no hay memoria de ti; en el seol, ¿quién te alabará?</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.6" type="verse" n="6"><q who="per" corresp="per" type="oral">Me he consumido a fuerza de gemir; todas las noches inundo de llanto mi lecho, riego mi cama con mis lágrimas.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.7" type="verse" n="7">Mis ojos están gastados de sufrir; se han envejecido a causa de todos mis angustiadores.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral">¡Apartaos de mí, todos los hacedores de maldad, porque <rs key="per14">Jehová</rs> ha oído la voz de mi lloro!</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.9" type="verse" n="9"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs> ha oído mi ruego; ha recibido <rs key="per14">Jehová</rs> mi oración.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.6.10" type="verse" n="10">Se avergonzarán y se turbarán mucho todos mis enemigos; se volverán y serán avergonzados de repente.</ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.7" type="chapter" n="7">
<ab xml:id="b.SAL.7.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios</rs> mío, en ti he confiado; sálvame de todos los que me persiguen, y líbrame,</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">no sea que desgarren mi alma cual león y me destrocen sin que haya quien me libre.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.3" type="verse" n="3"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="#per14">Dios</rs> mío, si de algo soy culpable, si hay en mis manos iniquidad,</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.4" type="verse" n="4"><q who="per" corresp="per" type="oral">si he dado mal pago al que estaba en paz conmigo (al contrario, he libertado al que sin causa era mi enemigo),</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.5" type="verse" n="5"><q who="per" corresp="per" type="oral">que me persiga el enemigo y me alcance, que pisotee en <rs key="#pla41">tierra</rs> mi vida y mi honra ponga en el polvo. Selah</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.6" type="verse" n="6"><q who="per" corresp="per" type="oral">¡Levántate, <rs key="per14">Jehová</rs>, en tu ira! ¡Álzate en contra de la furia de mis angustiadores y despierta en favor mío el juicio que mandaste!</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.7" type="verse" n="7">Te rodeará una congregación de <rs key="org">pueblos</rs> y sobre ella vuélvete a sentar en alto.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.8" type="verse" n="8"><q who="per" corresp="per" type="oral"><rs key="per14">Jehová</rs> juzgará a los <rs key="org">pueblos</rs>. Júzgame, <rs key="per14">Jehová</rs>, conforme a mi justicia y conforme a mi integridad.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.9" type="verse" n="9"><q who="per" corresp="per" type="oral">Termine ahora la maldad de los malvados, mas establece tú al justo, porque el <rs key="#per14">Dios</rs> justo prueba la mente y el corazón.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.10" type="verse" n="10">Mi escudo está en <rs key="#per14">Dios</rs>, que salva a los rectos de corazón.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.11" type="verse" n="11"><rs key="#per14">Dios</rs> es <rs key="per">juez</rs> justo; y <rs key="#per14">Dios</rs> está airado contra el impío todos los días.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.12" type="verse" n="12">Si no se arrepiente, él afilará su espada; armado tiene ya su arco y lo ha preparado.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.13" type="verse" n="13">Asimismo ha preparado armas de muerte y ha hecho saetas ardientes.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.14" type="verse" n="14">El impío concibió maldad, se preñó de iniquidad y dio a luz engaño.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.15" type="verse" n="15">Pozo ha cavado y lo ha ahondado; pero en el hoyo que hizo, caerá.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.16" type="verse" n="16">¡Su iniquidad recaerá sobre su cabeza y su agravio caerá sobre su propia coronilla!</ab>
<ab xml:id="b.SAL.7.17" type="verse" n="17">Alabaré a <rs key="per14">Jehová</rs> conforme a su justicia y cantaré al nombre de <rs key="per14">Jehová</rs>, el <rs key="per">Altísimo</rs>.</ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.8" type="chapter" n="8">
<ab xml:id="b.SAL.8.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">¡<rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="per14">Señor</rs> nuestro, cuán grande es tu nombre en toda la <rs key="#pla41">tierra</rs>! ¡Has puesto tu gloria sobre los cielos!</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.2" type="verse" n="2">De la boca de los <rs key="per">niños</rs> y de los que aún maman, fundaste la fortaleza a causa de tus enemigos, para hacer callar al enemigo y al vengativo.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.3" type="verse" n="3"><q who="per" corresp="per" type="oral">Cuando veo tus cielos, obra de tus dedos, la luna y las estrellas que tú formaste,</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.4" type="verse" n="4">digo: «¿Qué es el <rs key="per">hombre</rs> para que tengas de él memoria, y el <rs key="per">hijo del <rs key="per">hombre</rs></rs> para que lo visites?».</ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.5" type="verse" n="5"><q who="per" corresp="per" type="oral">Lo has hecho poco menor que los <rs key="#org4">ángeles</rs> y lo coronaste de gloria y de honra.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.6" type="verse" n="6">Lo hiciste señorear sobre las obras de tus manos; todo lo pusiste debajo de sus pies:,</ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.7" type="verse" n="7">ovejas y bueyes, todo ello, y asimismo las bestias del <rs key="pla">campo</rs>,</ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.8" type="verse" n="8">las aves del <rs key="#pla18">cielo</rs> y los peces del mar; ¡todo cuanto pasa por los senderos del mar!</ab>
<ab xml:id="b.SAL.8.9" type="verse" n="9"><q who="per" corresp="per" type="oral">¡<rs key="per14">Jehová</rs>, <rs key="per14">Señor</rs> nuestro, cuán grande es tu nombre en toda la <rs key="#pla41">tierra</rs>!</q></ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.9" type="chapter" n="9">
<ab xml:id="b.SAL.9.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">Te alabaré, <rs key="per14">Jehová</rs>, con todo mi corazón. Contaré todas tus maravillas.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.2" type="verse" n="2"><q who="per" corresp="per" type="oral">Me alegraré y me regocijaré en ti; cantaré a tu nombre, <rs key="per">Altísimo</rs>.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.3" type="verse" n="3">Mis enemigos se volvieron atrás; cayeron y perecieron delante de ti.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.4" type="verse" n="4"><q who="per" corresp="per" type="oral">Has mantenido mi derecho y mi causa; te has sentado en el trono juzgando con justicia.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.5" type="verse" n="5">Reprendiste a las naciones, destruiste al malo; ¡borraste el nombre de ellos eternamente y para siempre!</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.6" type="verse" n="6">Los enemigos han perecido; han quedado desolados para siempre; y las <rs key="pla">ciudades</rs> que derribaste, su memoria pereció con ellas.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.7" type="verse" n="7">Pero <rs key="per14">Jehová</rs> permanecerá para siempre; ha dispuesto su trono para juicio.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.8" type="verse" n="8">Él juzgará al mundo con justicia y a los <rs key="org">pueblos</rs> con rectitud.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.9" type="verse" n="9"><rs key="per14">Jehová</rs> será refugio del pobre, refugio para el tiempo de angustia.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.10" type="verse" n="10"><q who="per" corresp="per" type="oral">En ti confiarán los que conocen tu nombre, por cuanto tú, <rs key="per14">Jehová</rs>, no desamparaste a los que te buscaron.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.11" type="verse" n="11">Cantad a <rs key="per14">Jehová</rs>, que habita en <rs key="#pla72">Sión</rs>; publicad entre los <rs key="org">pueblos</rs> sus obras.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.12" type="verse" n="12">El que demanda la sangre se acordó de ellos; no se olvidó del clamor de los afligidos.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.13" type="verse" n="13"><q who="per" corresp="per" type="oral">Ten misericordia de mí, <rs key="per14">Jehová</rs>; mira la aflicción que padezco a causa de los que me aborrecen, tú, que me levantas de las puertas de la muerte</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.14" type="verse" n="14"><q who="per" corresp="per" type="oral">para que cuente todas tus alabanzas a las puertas de <rs key="#pla72">Sión</rs>, y me goce en tu salvación.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.15" type="verse" n="15">Se hundieron las naciones en el hoyo que hicieron; en la red que escondieron fue atrapado su pie.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.16" type="verse" n="16"><rs key="per14">Jehová</rs> se ha hecho conocer en el juicio que ejecutó; en la obra de sus manos fue enlazado el malo. {i <rs key="per">Higaión</rs>. Selah}</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.17" type="verse" n="17">Los malos serán trasladados al seol, todas las naciones que se olvidan de <rs key="#per14">Dios</rs>.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.18" type="verse" n="18">El menesteroso no para siempre será olvidado, ni la esperanza de los pobres perecerá perpetuamente.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.19" type="verse" n="19">Levántate, <rs key="per14">Jehová</rs>; no se fortalezca el <rs key="per">hombre</rs>; sean juzgadas las naciones delante de ti.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.9.20" type="verse" n="20"><q who="per" corresp="per" type="oral">Infunde, <rs key="per14">Jehová</rs>, tu temor en ellos; ¡conozcan las naciones que no son sino <rs key="per">hombres</rs>! Selah</q></ab>

</div>
<div xml:id="b.SAL.10" type="chapter" n="10">
<ab xml:id="b.SAL.10.1" type="verse" n="1"><q who="per" corresp="per" type="oral">¿Por qué estás lejos, <rs key="per14">Jehová</rs>, y te escondes en el tiempo de la tribulación?</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.2" type="verse" n="2">Con arrogancia, el malo persigue al pobre; será atrapado en las trampas que ha preparado.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.3" type="verse" n="3">El malo se jacta del deseo de su alma, bendice al codicioso y desprecia a <rs key="per14">Jehová</rs>;</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.4" type="verse" n="4">el malo, por la altivez de su rostro, no busca a <rs key="#per14">Dios</rs>; no hay <rs key="#per14">Dios</rs> en ninguno de sus pensamientos.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.5" type="verse" n="5">Sus caminos son torcidos en todo tiempo; tus juicios los tiene muy lejos de su vista; a todos sus adversarios desprecia.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.6" type="verse" n="6"><q who="per" corresp="per" type="oral">Dice en su corazón: «No caeré jamás; nunca me alcanzará la desgracia».</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.7" type="verse" n="7">Llena está su boca de maldición y de engaños y fraude; debajo de su lengua hay insulto y maldad.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.8" type="verse" n="8">Se sienta al acecho cerca de las aldeas; en escondrijos mata al inocente. Sus ojos están acechando al desvalido,</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.9" type="verse" n="9">acecha en oculto, como el león desde su cueva; acecha para atrapar al pobre; atrapa al pobre trayéndolo a su red.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.10" type="verse" n="10">Se encoge, se agacha, y caen en sus fuertes garras muchos desdichados.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.11" type="verse" n="11">Dice en su corazón: «<rs key="#per14">Dios</rs> lo olvida; cubre su rostro, nunca ve nada».</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.12" type="verse" n="12"><q who="per" corresp="per" type="oral">¡Levántate, <rs key="per14">Jehová</rs> <rs key="#per14">Dios</rs>, alza tu mano! ¡No te olvides de los pobres!</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.13" type="verse" n="13">¿Por qué desprecia el malo a <rs key="#per14">Dios</rs>? En su corazón ha dicho: «Tú no habrás de pedir cuentas».</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.14" type="verse" n="14"><q who="per" corresp="per" type="oral">Tú lo has visto, porque miras el trabajo y la vejación, para dar la recompensa con tu mano; a ti se acoge el desvalido; tú eres el amparo del huérfano.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.15" type="verse" n="15">¡Rompe el brazo del inicuo y castiga la maldad del malo hasta que no halles ninguna!</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.16" type="verse" n="16"><rs key="per14">Jehová</rs> es <rs key="per">Rey</rs> eternamente y para siempre; de su <rs key="#pla41">tierra</rs> desaparecerán las naciones.</ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.17" type="verse" n="17"><q who="per" corresp="per" type="oral">El deseo de los humildes oíste, <rs key="per14">Jehová</rs>; tú los animas y les prestas atención.</q></ab>
<ab xml:id="b.SAL.10.18" type="verse" n="18">Tú haces justicia al huérfano y al oprimido, a fin de que no vuelva más a hacer violencia el <rs key="per">hombre de la <rs key="#pla41">tierra</rs></rs>.</ab>

</div>
    </div>
</body>
        
    </text>
    </TEI>
