<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/morethanbooks/XML-TEI-Bible/master/scheme/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">PRO</idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2019">2019</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-03-01" who="#jct">First version of </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.PRO" type="book">


<div xml:id="b.PRO.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.1.1" type="verse" n="1">Los proverbios de Salomón hijo de David, rey de Israel,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.2" type="verse" n="2">para aprender sabiduría y doctrina, para conocer razones prudentes,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.3" type="verse" n="3">para adquirir instrucción y prudencia, justicia, juicio y equidad;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.4" type="verse" n="4">para dar sagacidad a los ingenuos, y a los jóvenes inteligencia y cordura.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.5" type="verse" n="5">El sabio los escucha y aumenta su saber, y el inteligente adquiere capacidad</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.6" type="verse" n="6">para entender los proverbios y sentencias, las palabras de los sabios y sus enigmas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.7" type="verse" n="7">El principio de la sabiduría es el temor de Jehová; los insensatos desprecian la sabiduría y la enseñanza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.8" type="verse" n="8">«Escucha, hijo mío, la instrucción de tu padre y no abandones la enseñanza de tu madre,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.9" type="verse" n="9">porque adorno de gracia serán en tu cabeza, y collares en tu cuello.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.10" type="verse" n="10">Hijo mío, si los pecadores intentan engañarte, no lo consientas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.11" type="verse" n="11">Si te dicen: Ven con nosotros, pongamos asechanzas para derramar sangre, acechemos sin motivo al inocente;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.12" type="verse" n="12">los tragaremos vivos, como el seol, y enteros, como los que caen en la fosa;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.13" type="verse" n="13">hallaremos toda clase de riquezas, llenaremos nuestras casas con el botín.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.14" type="verse" n="14">Ven, une tu suerte a la nuestra y hagamos una bolsa común entre todos,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.15" type="verse" n="15">tú, hijo mío, no vayas en el camino con ellos, sino aparta tu pie de sus veredas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.16" type="verse" n="16">porque sus pies corren hacia el mal, se apresuran a derramar sangre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.17" type="verse" n="17">En vano es tender una red ante los ojos del ave,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.18" type="verse" n="18">pero ellos a su propia sangre ponen asechanzas, contra sí mismos tienden la trampa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.19" type="verse" n="19">Así son las sendas de todo el que es dado a la codicia, la cual quita la vida de sus poseedores.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.20" type="verse" n="20">»La sabiduría clama en las calles, alza su voz en las plazas;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.21" type="verse" n="21">Clama en los principales lugares de reunión, a la entrada de las puertas de la ciudad dice sus razones:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.22" type="verse" n="22">¿Hasta cuándo, ingenuos, amaréis la ingenuidad? ¿Hasta cuándo los burlones desearán burlarse y los insensatos aborrecerán el conocimiento?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.23" type="verse" n="23">¡Volveos a mi reprensión!, pues ciertamente yo derramaré mi espíritu sobre vosotros y os haré saber mis palabras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.24" type="verse" n="24">Yo os llamé, pero no quisisteis escuchar; tendí mi mano, pero no hubo quien atendiera,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.25" type="verse" n="25">sino que desechasteis todos mis consejos y rechazasteis mi reprensión;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.26" type="verse" n="26">por eso, también yo me reiré en vuestra calamidad, me burlaré cuando os venga lo que teméis,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.27" type="verse" n="27">cuando venga como una destrucción lo que teméis y vuestra calamidad llegue como un torbellino; cuando sobre vosotros venga tribulación y angustia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.28" type="verse" n="28">»Entonces me llamarán, pero no responderé; me buscarán de mañana, pero no me hallarán.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.29" type="verse" n="29">Por cuanto aborrecieron la sabiduría y no escogieron el temor de Jehová,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.30" type="verse" n="30">sino que rechazaron mi consejo y menospreciaron todas mis reprensiones,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.31" type="verse" n="31">comerán del fruto de su camino y se hastiarán de sus propios consejos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.32" type="verse" n="32">Porque el desvío de los ignorantes los matará, la prosperidad de los necios los echará a perder;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.1.33" type="verse" n="33">pero el que me escuche vivirá confiadamente, estará tranquilo, sin temor del mal.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.2.1" type="verse" n="1">»Hijo mío, si recibes mis palabras y guardas en ti mis mandamientos,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.2" type="verse" n="2">haciendo estar atento tu oído a la sabiduría; si inclinas tu corazón a la prudencia,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.3" type="verse" n="3">si invocas a la inteligencia y pides que la prudencia te asista;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.4" type="verse" n="4">si la buscas como si fuera plata y la examinas como a un tesoro,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.5" type="verse" n="5">entonces entenderás el temor de Jehová y hallarás el conocimiento de Dios,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.6" type="verse" n="6">porque Jehová da la sabiduría y de su boca proceden el conocimiento y la inteligencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.7" type="verse" n="7">Él provee de sana sabiduría a los rectos: es escudo para los que caminan rectamente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.8" type="verse" n="8">Él es quien guarda las veredas del juicio y preserva el camino de sus santos.,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.9" type="verse" n="9">Entonces comprenderás qué es justicia, juicio y equidad, y todo buen camino.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.10" type="verse" n="10">Cuando la sabiduría penetre en tu corazón y el conocimiento sea grato a tu alma,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.11" type="verse" n="11">la discreción te guardará y te preservará la inteligencia,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.12" type="verse" n="12">para librarte del mal camino, de los hombres que hablan perversamente,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.13" type="verse" n="13">de los que abandonan los caminos rectos para andar por sendas tenebrosas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.14" type="verse" n="14">de los que disfrutan haciendo el mal y se gozan con las perversiones del vicio,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.15" type="verse" n="15">las veredas de los cuales son torcidas, y torcidos sus caminos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.16" type="verse" n="16">»Serás así librado de la mujer ajena, de la extraña que halaga con sus palabras,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.17" type="verse" n="17">que abandona al compañero de su juventud y se olvida del pacto de su Dios,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.18" type="verse" n="18">por lo cual su casa se desliza hacia la muerte, y sus veredas hacia los muertos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.19" type="verse" n="19">De los que a ella se lleguen, ninguno volverá ni seguirá de nuevo los senderos de la vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.20" type="verse" n="20">»Tú así andarás por el camino de los buenos y seguirás las sendas de los justos;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.21" type="verse" n="21">porque los rectos habitarán la tierra y los íntegros permanecerán en ella.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.2.22" type="verse" n="22">En cambio, los malvados serán eliminados de la tierra, y de ella serán arrancados los prevaricadores.,</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.3.1" type="verse" n="1">»Hijo mío, no te olvides de mi Ley, y que tu corazón guarde mis mandamientos,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.2" type="verse" n="2">porque muchos días y años de vida y de paz te aumentarán.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.3" type="verse" n="3">Nunca se aparten de ti la misericordia y la verdad: átalas a tu cuello, escríbelas en la tabla de tu corazón</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.4" type="verse" n="4">y hallarás gracia y buena opinión ante los ojos de Dios y de los hombres.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.5" type="verse" n="5">»Confía en Jehová con todo tu corazón y no te apoyes en tu propia prudencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.6" type="verse" n="6">Reconócelo en todos tus caminos y él hará derechas tus veredas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.7" type="verse" n="7">No seas sabio en tu propia opinión, sino teme a Jehová y apártate del mal,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.8" type="verse" n="8">porque esto será medicina para tus músculos y refrigerio para tus huesos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.9" type="verse" n="9">»Honra a Jehová con tus bienes y con las primicias de todos tus frutos;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.10" type="verse" n="10">entonces tus graneros estarán colmados con abundancia y tus lagares rebosarán de mosto.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.11" type="verse" n="11">»No menosprecies, hijo mío, el castigo de Jehová, no te canses de que él te corrija,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.12" type="verse" n="12">porque Jehová al que ama castiga, como el padre al hijo a quien quiere.,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.13" type="verse" n="13">»¡Bienaventurado el hombre que halla la sabiduría y obtiene la inteligencia,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.14" type="verse" n="14">porque su ganancia es más que la ganancia de la plata, sus beneficios más que los del oro fino!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.15" type="verse" n="15">Más preciosa es que las piedras preciosas: ¡nada que puedas desear se puede comparar con ella!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.16" type="verse" n="16">Larga vida hay en su mano derecha, y en su izquierda, riquezas y honra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.17" type="verse" n="17">Sus caminos son caminos deleitosos; todas sus veredas, paz.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.18" type="verse" n="18">Es árbol de vida para los que de ella echan mano, y bienaventurados son los que la retienen.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.19" type="verse" n="19">»Jehová fundó la tierra con sabiduría, afirmó los cielos con inteligencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.20" type="verse" n="20">Con su ciencia, los mares fueron divididos y destilan rocío los cielos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.21" type="verse" n="21">»Hijo mío, no se aparten estas cosas de tus ojos: guarda la Ley y el consejo,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.22" type="verse" n="22">que serán vida para tu alma y gracia para tu cuello.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.23" type="verse" n="23">Entonces andarás por tu camino confiadamente y tu pie no tropezará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.24" type="verse" n="24">Cuando te acuestes, no tendrás temor, sino que te acostarás y tu sueño será grato.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.25" type="verse" n="25">No tendrás temor de un pavor repentino ni de la ruina de los impíos, cuando llegue,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.26" type="verse" n="26">porque Jehová será tu confianza: él evitará que tu pie quede atrapado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.27" type="verse" n="27">»Si tienes poder para hacer el bien, no te rehúses a hacérselo a quien lo necesite;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.28" type="verse" n="28">no digas a tu prójimo: Vete, vuelve de nuevo, mañana te daré, cuando tengas contigo qué darle.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.29" type="verse" n="29">No intentes hacer daño a tu prójimo que vive confiado junto a ti.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.30" type="verse" n="30">No pleitees sin razón con nadie, a no ser que te hayan agraviado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.31" type="verse" n="31">No envidies al hombre injusto ni escojas ninguno de sus caminos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.32" type="verse" n="32">Porque Jehová abomina al perverso; su comunión íntima es con los justos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.33" type="verse" n="33">La maldición de Jehová está en la casa del malvado, pero bendice la morada de los justos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.34" type="verse" n="34">Ciertamente él escarnece a los escarnecedores y da gracia a los humildes.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.3.35" type="verse" n="35">Los sabios heredan la honra, pero los necios cargan con su ignominia.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.4" type="chapter" n="4">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.4.1" type="verse" n="1">»Escuchad, hijos, la enseñanza de un padre; estad atentos, para adquirir cordura.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.2" type="verse" n="2">Yo os doy buena enseñanza; por eso, no descuidéis mi instrucción.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.3" type="verse" n="3">Yo también fui un hijo para mi padre, delicado y único a los ojos de mi madre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.4" type="verse" n="4">Él me enseñaba, diciendo: Retén mis razones en tu corazón, guarda mis mandamientos y vivirás.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.5" type="verse" n="5">Adquiere sabiduría, adquiere inteligencia, no te olvides de ella ni te apartes de las razones de mi boca;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.6" type="verse" n="6">No la abandones, y ella te guardará; Ámala, y te protegerá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.7" type="verse" n="7">Sabiduría ante todo, ¡adquiere sabiduría! Sobre todo lo que posees, ¡adquiere inteligencia!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.8" type="verse" n="8">Engrandécela, y ella te engrandecerá; te honrará, si tú la abrazas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.9" type="verse" n="9">Un adorno de gracia pondrá en tu cabeza; una corona de belleza te entregará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.10" type="verse" n="10">»Escucha, hijo mío, recibe mis razones y se te multiplicarán los años de tu vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.11" type="verse" n="11">Por el camino de la sabiduría te he encaminado, por veredas derechas te he hecho andar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.12" type="verse" n="12">Cuando andes, no se acortarán tus pasos; si corres, no tropezarás.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.13" type="verse" n="13">Aférrate a la instrucción, no la dejes; guárdala, porque ella es tu vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.14" type="verse" n="14">No entres en la vereda de los impíos ni vayas por el camino de los malos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.15" type="verse" n="15">Déjala, no pases por ella; apártate de ella, pasa de largo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.16" type="verse" n="16">Pues ellos no duermen si no hacen el mal; pierden el sueño si no hacen caer a alguno.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.17" type="verse" n="17">Porque su comida es pan de maldad, y su bebida, vino de violencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.18" type="verse" n="18">La senda de los justos es como la luz de la aurora, que va en aumento hasta que el día es perfecto;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.19" type="verse" n="19">pero el camino de los malvados es como la oscuridad, y no saben en qué tropiezan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.20" type="verse" n="20">»Hijo mío, está atento a mis palabras; inclina tu oído a mis razones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.21" type="verse" n="21">Que no se aparten de tus ojos; guárdalas en lo profundo de tu corazón,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.22" type="verse" n="22">porque son vida para los que las hallan y medicina para todo su cuerpo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.23" type="verse" n="23">Sobre toda cosa que guardes, guarda tu corazón, porque de él mana la vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.24" type="verse" n="24">Aparta de ti la perversidad de la boca, aleja de ti la iniquidad de los labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.25" type="verse" n="25">Que tus ojos miren lo recto y que tus párpados se abran a lo que tienes delante.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.26" type="verse" n="26">Examina la senda que siguen tus pies y sean rectos todos tus caminos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.4.27" type="verse" n="27">No te desvíes a la derecha ni a la izquierda; aparta tu pie del mal.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.5" type="chapter" n="5">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.5.1" type="verse" n="1">»Hijo mío, está atento a mi sabiduría e inclina tu oído a mi inteligencia,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.2" type="verse" n="2">para que guardes discreción y tus labios conserven la ciencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.3" type="verse" n="3">Los labios de la mujer extraña destilan miel y su paladar es más suave que el aceite,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.4" type="verse" n="4">pero su final es amargo como el ajenjo, agudo como espada de dos filos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.5" type="verse" n="5">Sus pies descienden a la muerte, sus pasos se dirigen al seol.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.6" type="verse" n="6">Sus caminos no son firmes: no los conoce, ni considera el camino de la vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.7" type="verse" n="7">»Ahora pues, hijos, escuchadme y no os apartéis de las razones de mi boca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.8" type="verse" n="8">Aleja de ella tu camino y no te acerques a la puerta de su casa,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.9" type="verse" n="9">no sea que des tu honor a extraños, y tus años a alguien cruel;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.10" type="verse" n="10">o no sea que los extraños se sacien de tu fuerza, que tus trabajos queden en casa ajena</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.11" type="verse" n="11">y que gimas al final, cuando se consuma tu carne y todo tu cuerpo,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.12" type="verse" n="12">y digas: ¡Cómo pude aborrecer el consejo? ¿Cómo pudo mi corazón menospreciar la reprensión?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.13" type="verse" n="13">¡No escuché la voz de los que me instruían, ni a los que me enseñaban incliné mi oído!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.14" type="verse" n="14">Casi en el colmo del mal he estado, en medio de la sociedad y de la congregación.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.15" type="verse" n="15">»Bebe el agua de tu propia cisterna, los raudales de tu propio pozo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.16" type="verse" n="16">¿Acaso han de derramarse tus fuentes por las calles y tus corrientes de aguas por las plazas?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.17" type="verse" n="17">Sean ellas para ti solo, no para los extraños que estén contigo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.18" type="verse" n="18">¡Sea bendito tu manantial y alégrate con la mujer de tu juventud,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.19" type="verse" n="19">cierva amada, graciosa gacela! Que sus caricias te satisfagan en todo tiempo y recréate siempre en su amor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.20" type="verse" n="20">¿Por qué, hijo mío, has de andar ciego con la mujer ajena y abrazar el seno de la extraña?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.21" type="verse" n="21">Los caminos del hombre están ante los ojos de Jehová, y él considera todas sus veredas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.22" type="verse" n="22">Apresarán al malvado sus propias iniquidades, retenido será con las ligaduras de su pecado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.5.23" type="verse" n="23">Él morirá por falta de disciplina y errará por lo inmenso de su locura.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.6" type="chapter" n="6">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.6.1" type="verse" n="1">»Hijo mío, si has salido fiador por tu amigo o le has empeñado tu palabra a un extraño,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.2" type="verse" n="2">te has enredado con las palabras de tu boca y has quedado atrapado en los dichos de tus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.3" type="verse" n="3">Haz esto ahora, hijo mío, para librarte, ya que has caído en manos de tu prójimo: Ve, humíllate, importuna a tu amigo,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.4" type="verse" n="4">no des sueño a tus ojos ni dejes que tus párpados se cierren;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.5" type="verse" n="5">escápate como una gacela de manos del cazador, como un ave de manos del que tiende trampas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.6" type="verse" n="6">»Mira la hormiga, perezoso, observa sus caminos y sé sabio:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.7" type="verse" n="7">Ella, sin tener capitán, gobernador ni señor,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.8" type="verse" n="8">prepara en el verano su comida, recoge en el tiempo de la siega su sustento.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.9" type="verse" n="9">Perezoso, ¿hasta cuándo has de dormir? ¿Cuándo te levantarás del sueño?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.10" type="verse" n="10">Un poco de sueño, dormitar otro poco, y otro poco descansar mano sobre mano:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.11" type="verse" n="11">así te llegará la miseria como un vagabundo, la pobreza como un hombre armado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.12" type="verse" n="12">El hombre malo, el hombre depravado, es el que anda en perversidad de boca;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.13" type="verse" n="13">que guiña los ojos, que habla con los pies, que hace señas con los dedos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.14" type="verse" n="14">Perversidades hay en su corazón; anda pensando el mal en todo tiempo; siembra las discordias.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.15" type="verse" n="15">Por tanto, su calamidad vendrá de repente; súbitamente será quebrantado, y no habrá remedio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.16" type="verse" n="16">»Seis cosas aborrece Jehová, y aun siete le son abominables:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.17" type="verse" n="17">los ojos altivos, la lengua mentirosa, las manos que derraman sangre inocente,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.18" type="verse" n="18">el corazón que maquina pensamientos inicuos, los pies que corren presurosos al mal,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.19" type="verse" n="19">el testigo falso, que dice mentiras, y el que siembra discordia entre hermanos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.20" type="verse" n="20">»Guarda, hijo mío, el mandamiento de tu padre y no abandones la enseñanza de tu madre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.21" type="verse" n="21">Átalos siempre a tu corazón, enlázalos a tu cuello.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.22" type="verse" n="22">Te guiarán cuando camines, te guardarán cuando duermas y hablarán contigo cuando despiertes.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.23" type="verse" n="23">Porque el mandamiento es lámpara, la enseñanza es luz, y camino de vida son las reprensiones que te instruyen</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.24" type="verse" n="24">para guardarte de la mala mujer, de la suave lengua de la mujer extraña.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.25" type="verse" n="25">No codicies su hermosura en tu corazón, ni te prenda ella con sus ojos,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.26" type="verse" n="26">porque la ramera solo pretende del hombre un bocado de pan, pero la adúltera busca la vida del hombre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.27" type="verse" n="27">¿Pondrá el hombre fuego en su seno sin que ardan sus vestidos?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.28" type="verse" n="28">¿Andará el hombre sobre brasas sin que se quemen sus pies?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.29" type="verse" n="29">Así le sucede al que se llega a la mujer de su prójimo, pues no quedará impune ninguno que la toque.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.30" type="verse" n="30">¿No se desprecia al ladrón, aunque solo robe por comer cuando tiene hambre?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.31" type="verse" n="31">Y si es sorprendido, pagará siete veces: tendrá que entregar cuanto tiene en su casa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.32" type="verse" n="32">También al que comete adulterio le falta sensatez; el que tal hace corrompe su alma.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.33" type="verse" n="33">Heridas y vergüenza hallará, y su afrenta nunca será borrada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.34" type="verse" n="34">Porque el hombre enfurecido por los celos no perdonará en el día de la venganza;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.6.35" type="verse" n="35">no aceptará compensación alguna, ni querrá perdonar aunque le aumentes el pago.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.7" type="chapter" n="7">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.7.1" type="verse" n="1">»Hijo mío, guarda mis razones y atesora para ti mis mandamientos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.2" type="verse" n="2">Guarda mis mandamientos y vivirás, y guarda mi enseñanza como a la niña de tus ojos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.3" type="verse" n="3">Átalos a tus dedos, escríbelos en la tabla de tu corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.4" type="verse" n="4">Di a la sabiduría: Tú eres mi hermana, y llama parienta a la inteligencia,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.5" type="verse" n="5">para que te guarden de la mujer ajena, de la extraña que suaviza sus palabras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.6" type="verse" n="6">»Miraba yo por la ventana de mi casa, a través de mi celosía,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.7" type="verse" n="7">cuando vi entre los ingenuos, observé entre los jóvenes, a un joven falto de sensatez.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.8" type="verse" n="8">Pasaba él por la calle, junto a la esquina, e iba camino de la casa de ella,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.9" type="verse" n="9">al atardecer, cuando ya oscurecía y caía la oscuridad y las tinieblas de la noche.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.10" type="verse" n="10">»En esto, una mujer le sale al encuentro, con atavío de ramera y astucia en el corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.11" type="verse" n="11">Alborotadora y pendenciera, sus pies no pueden estar en casa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.12" type="verse" n="12">Unas veces está en la calle, otras veces en las plazas, al acecho en todas las esquinas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.13" type="verse" n="13">Se asió de él y lo besó. Con semblante descarado le dijo:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.14" type="verse" n="14">Sacrificios de paz había prometido, y hoy he cumplido mis votos;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.15" type="verse" n="15">por eso he salido a encontrarte, buscando con ansia tu rostro, y te he hallado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.16" type="verse" n="16">He adornado mi cama con colchas recamadas con lino de Egipto;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.17" type="verse" n="17">he perfumado mi lecho con mirra, áloes y canela.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.18" type="verse" n="18">Ven, embriaguémonos de amor hasta la mañana; disfrutemos de amores.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.19" type="verse" n="19">Porque mi marido no está en casa; se ha ido a un largo viaje.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.20" type="verse" n="20">La bolsa del dinero se llevó en la mano, y no volverá a su casa hasta la luna llena.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.21" type="verse" n="21">»Así lo rindió, con la suavidad de sus muchas palabras, y lo sedujo con la zalamería de sus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.22" type="verse" n="22">Al punto se marchó tras ella, como va el buey al degolladero o como va el necio a prisión para ser castigado;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.23" type="verse" n="23">como el ave que se arroja contra la red, sin saber que va a perder la vida hasta que la saeta traspasa su corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.24" type="verse" n="24">»Ahora pues, hijos, escuchadme; estad atentos a las razones de mi boca:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.25" type="verse" n="25">No se desvíe tu corazón a los caminos de ella; no yerres en sus veredas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.26" type="verse" n="26">porque a muchos ha hecho caer heridos, y aun los más fuertes han sido muertos por ella.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.7.27" type="verse" n="27">Camino del seol es su casa, que conduce a las cámaras de la muerte».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.8" type="chapter" n="8">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.8.1" type="verse" n="1">¿Acaso no clama la Sabiduría y alza su voz la inteligencia?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.2" type="verse" n="2">Apostada en las alturas junto al camino, en las encrucijadas de las veredas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.3" type="verse" n="3">junto a las puertas, a la entrada de la ciudad, a la entrada de las puertas da voces:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.4" type="verse" n="4">¡A vosotros, hombres, llamo; mi voz dirijo a los hijos de los hombres!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.5" type="verse" n="5">«Ingenuos, aprended discreción; y vosotros, necios, entrad en cordura.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.6" type="verse" n="6">Escuchad, porque voy a decir cosas excelentes, voy a abrir mis labios para cosas rectas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.7" type="verse" n="7">Porque mi boca dice la verdad, y mis labios abominan la impiedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.8" type="verse" n="8">Justas son todas las razones de mi boca: nada hay en ellas perverso ni torcido;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.9" type="verse" n="9">todas son claras para el que entiende y rectas para los que han hallado sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.10" type="verse" n="10">Recibid mi enseñanza antes que la plata, y ciencia antes que el oro puro;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.11" type="verse" n="11">porque mejor es la sabiduría que las perlas, y no hay cosa deseable que se le pueda comparar».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.12" type="verse" n="12">«Yo, la Sabiduría, habito con la cordura y tengo la ciencia de los consejos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.13" type="verse" n="13">El temor de Jehová es aborrecer el mal: yo aborrezco la soberbia, la arrogancia, el mal camino y la boca perversa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.14" type="verse" n="14">Conmigo están el consejo y el buen juicio. Yo soy la inteligencia, y mío es el poder.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.15" type="verse" n="15">Por mí reinan los reyes, y los príncipes ejercen la justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.16" type="verse" n="16">Por mí dominan los príncipes, y los gobernadores juzgan la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.17" type="verse" n="17">Yo amo a los que me aman, y me hallan los que temprano me buscan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.18" type="verse" n="18">Las riquezas y el honor me acompañan; los bienes permanentes y la justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.19" type="verse" n="19">Mejor es mi fruto que el oro, que el oro refinado; y mis beneficios mejores que la plata pura.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.20" type="verse" n="20">Por vereda de justicia guiaré, por en medio de sendas de juicio,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.21" type="verse" n="21">para hacer que los que me aman tengan su heredad y que yo llene sus tesoros.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.22" type="verse" n="22">»Jehová me poseía en el principio, ya de antiguo, antes de sus obras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.23" type="verse" n="23">Eternamente tuve la primacía, desde el principio, antes de la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.24" type="verse" n="24">Fui engendrada antes que los abismos, antes que existieran las fuentes de las muchas aguas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.25" type="verse" n="25">Antes que los montes fueran formados, antes que los collados, ya había sido yo engendrada,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.26" type="verse" n="26">cuando él aún no había hecho la tierra, ni los campos, ni el principio del polvo del mundo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.27" type="verse" n="27">Cuando formaba los cielos, allí estaba yo; cuando trazaba el círculo sobre la faz del abismo,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.28" type="verse" n="28">cuando afirmaba los cielos arriba, cuando afirmaba las fuentes del abismo,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.29" type="verse" n="29">cuando fijaba los límites al mar para que las aguas no transgredieran su mandato, cuando establecía los fundamentos de la tierra,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.30" type="verse" n="30">con él estaba yo ordenándolo todo. Yo era su delicia cada día y me recreaba delante de él en todo tiempo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.31" type="verse" n="31">Me regocijaba con la parte habitada de su tierra, pues mis delicias están con los hijos de los hombres.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.32" type="verse" n="32">»Ahora pues, hijos, escuchadme: ¡Bienaventurados los que guardan mis caminos!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.33" type="verse" n="33">Atended el consejo, sed sabios y no lo menospreciéis.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.34" type="verse" n="34">Bienaventurado el hombre que me escucha, velando a mis puertas cada día, guardando los postes de mis puertas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.35" type="verse" n="35">porque el que me halle, hallará la vida y alcanzará el favor de Jehová;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.8.36" type="verse" n="36">pero el que peca contra mí, se defrauda a sí mismo, pues todos los que me aborrecen aman la muerte».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.9" type="chapter" n="9">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.9.1" type="verse" n="1">La Sabiduría edificó su casa, labró sus siete columnas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.2" type="verse" n="2">mató sus víctimas, mezcló su vino y puso su mesa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.3" type="verse" n="3">Envió a sus criadas, y sobre lo más alto de la ciudad clamó,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.4" type="verse" n="4">diciendo a todo ingenuo: «Ven acá», y a los insensatos:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.5" type="verse" n="5">«Venid, comed de mi pan y bebed del vino que he mezclado.,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.6" type="verse" n="6">Dejad vuestras ingenuidades y viviréis; y andad por el camino de la inteligencia».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.7" type="verse" n="7">El que corrige al escarnecedor, se acarrea afrenta; el que reprende al malvado, atrae mancha sobre sí.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.8" type="verse" n="8">No reprendas al escarnecedor, para que no te aborrezca; corrige al sabio, y te amará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.9" type="verse" n="9">Da al sabio, y será más sabio; enseña al justo, y aumentará su saber.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.10" type="verse" n="10">El temor de Jehová es el principio de la sabiduría; el conocimiento del Santísimo es la inteligencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.11" type="verse" n="11">Porque por mí se aumentarán tus días, años de vida se te añadirán.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.12" type="verse" n="12">Si eres sabio, para ti lo eres; si eres escarnecedor, solo tú lo pagarás.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.13" type="verse" n="13">La mujer necia es alborotadora, ingenua e ignorante.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.14" type="verse" n="14">Se sienta en una silla a la puerta de su casa, en los lugares altos de la ciudad,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.15" type="verse" n="15">para llamar a los que pasan por el camino, a los que van derechos por sus sendas,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.16" type="verse" n="16">y dice a cualquier ingenuo: «Ven acá»; y a los faltos de cordura dice:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.17" type="verse" n="17">«Las aguas robadas son dulces, y el pan comido a escondidas es sabroso».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.9.18" type="verse" n="18">Pero ellos no saben que allí están los muertos, que sus convidados están en lo profundo del seol.,</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.10" type="chapter" n="10">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.10.1" type="verse" n="1">Los proverbios de Salomón. El hijo sabio alegra al padre, pero el hijo necio es la tristeza de su madre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.2" type="verse" n="2">Los tesoros de maldad no serán de provecho, mas la justicia libra de la muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.3" type="verse" n="3">Jehová no dejará que el justo padezca hambre, mas rechazará la codicia de los malvados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.4" type="verse" n="4">La mano negligente empobrece, pero la mano de los diligentes enriquece.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.5" type="verse" n="5">El que recoge en verano es hombre sensato, pero el que duerme en tiempo de siega, avergüenza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.6" type="verse" n="6">Hay bendiciones sobre la cabeza del justo, pero la boca de los malvados oculta violencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.7" type="verse" n="7">La memoria del justo es bendecida, mas el nombre de los malvados se pudrirá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.8" type="verse" n="8">El de corazón sabio recibe los mandamientos, mas el de labios necios va a su ruina.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.9" type="verse" n="9">El que camina en integridad anda confiado, pero el que pervierte sus caminos sufrirá quebranto.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.10" type="verse" n="10">El que guiña el ojo acarrea tristeza; el de labios necios será derribado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.11" type="verse" n="11">Manantial de vida es la boca del justo, pero la boca de los malvados oculta violencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.12" type="verse" n="12">El odio despierta rencillas, pero el amor cubre todas las faltas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.13" type="verse" n="13">En los labios del prudente hay sabiduría, mas la vara es para las espaldas del insensato.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.14" type="verse" n="14">Los sabios atesoran sabiduría, mas la boca del necio es una calamidad cercana.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.15" type="verse" n="15">Las riquezas del rico son su ciudad fortificada; la debilidad de los pobres es su pobreza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.16" type="verse" n="16">La obra del justo es para vida; el fruto del malvado es para pecado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.17" type="verse" n="17">Guardar la instrucción es camino que lleva a la vida; el que rechaza la reprensión, yerra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.18" type="verse" n="18">El de labios mentirosos encubre el odio; el que propaga la calumnia es un necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.19" type="verse" n="19">En las muchas palabras no falta pecado; el que refrena sus labios es prudente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.20" type="verse" n="20">Plata pura es la lengua del justo, mas es nada el corazón de los malvados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.21" type="verse" n="21">Los labios del justo sustentan a muchos, pero los necios mueren por falta de entendimiento.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.22" type="verse" n="22">La bendición de Jehová es la que enriquece, y no añade tristeza con ella.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.23" type="verse" n="23">Cometer maldad es una diversión para el insensato, mas la sabiduría recrea al hombre inteligente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.24" type="verse" n="24">Lo que el malvado teme, eso le sobrevendrá, pero los justos recibirán lo que desean.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.25" type="verse" n="25">Como pasa el torbellino, así el malo no permanece, mas el justo permanece para siempre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.26" type="verse" n="26">Como el vinagre para los dientes y el humo para los ojos, así es el perezoso para quienes lo envían.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.27" type="verse" n="27">El temor de Jehová aumenta los días, mas los años de los malvados serán acortados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.28" type="verse" n="28">La esperanza de los justos es alegría, mas la esperanza de los malvados perecerá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.29" type="verse" n="29">El camino de Jehová es fortaleza para el perfecto, pero destrucción para los que cometen maldad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.30" type="verse" n="30">El justo jamás será removido, pero los malvados no habitarán la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.31" type="verse" n="31">De la boca del justo brota la sabiduría, mas la lengua perversa será cortada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.10.32" type="verse" n="32">Los labios del justo saben decir lo que agrada, mas la boca de los malvados habla perversidades.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.11" type="chapter" n="11">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.11.1" type="verse" n="1">Jehová abomina el peso falso, pero la pesa cabal le agrada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.2" type="verse" n="2">Cuando llega la soberbia, llega también la deshonra; pero con los humildes está la sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.3" type="verse" n="3">La integridad guía a los rectos, pero a los pecadores los destruye su propia perversidad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.4" type="verse" n="4">De nada servirán las riquezas en el día de la ira, pero la justicia librará de muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.5" type="verse" n="5">La justicia del perfecto endereza su camino, pero el malvado caerá por su propia impiedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.6" type="verse" n="6">La justicia libra a los rectos, pero los pecadores son atrapados en su pecado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.7" type="verse" n="7">Cuando muere el hombre malvado, perece su esperanza; la expectación de los malos perecerá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.8" type="verse" n="8">El justo es librado de la tribulación, pero su lugar lo ocupa el malvado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.9" type="verse" n="9">El hipócrita, con la boca daña a su prójimo, pero los justos se libran con la sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.10" type="verse" n="10">Con el bien de los justos se alegra la ciudad, pero cuando los malvados perecen, se hace fiesta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.11" type="verse" n="11">Por la bendición de los rectos la ciudad es engrandecida, pero por la boca de los malvados es trastornada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.12" type="verse" n="12">El que carece de entendimiento menosprecia a su prójimo, pero el hombre prudente calla.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.13" type="verse" n="13">El que anda con chismes revela el secreto; el de espíritu fiel lo guarda íntegro.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.14" type="verse" n="14">Donde no hay dirección sabia, el pueblo cae; la seguridad está en los muchos consejeros.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.15" type="verse" n="15">La ansiedad aflige al que sale fiador de un extraño; el que aborrece las fianzas vive seguro.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.16" type="verse" n="16">La mujer agraciada obtiene honores; los fuertes obtienen riquezas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.17" type="verse" n="17">A su alma hace bien el hombre misericordioso, pero el cruel se atormenta a sí mismo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.18" type="verse" n="18">El malvado obra con falsedad; el que siembra justicia obtendrá firme galardón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.19" type="verse" n="19">Como la justicia conduce a la vida, así el que sigue el mal lo hace para su muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.20" type="verse" n="20">Abominables son para Jehová los perversos de corazón, pero los perfectos de camino le son agradables.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.21" type="verse" n="21">Tarde o temprano, el malo será castigado, pero la descendencia de los justos se librará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.22" type="verse" n="22">Como zarcillo de oro en el hocico de un cerdo es la mujer hermosa pero falta de sentido.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.23" type="verse" n="23">El deseo de los justos es solamente el bien; la esperanza de los malvados, el enojo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.24" type="verse" n="24">Hay quienes reparten y les es añadido más, y hay quienes retienen más de lo justo y acaban en la miseria.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.25" type="verse" n="25">El alma generosa será prosperada: el que sacie a otros, también él será saciado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.26" type="verse" n="26">Al que acapara el grano, el pueblo lo maldice, pero bendición cubre la cabeza del que lo vende.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.27" type="verse" n="27">El que procura el bien obtendrá favor, pero al que busca el mal, el mal le sobrevendrá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.28" type="verse" n="28">El que confía en sus riquezas caerá, pero los justos reverdecerán como el follaje.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.29" type="verse" n="29">El que perturba su casa heredará viento, y el necio será siervo del sabio de corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.30" type="verse" n="30">El fruto del justo es árbol de vida; el que gana almas es sabio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.11.31" type="verse" n="31">Ciertamente el justo recibe su paga en la tierra, ¡cuánto más el malvado y el pecador!</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.12" type="chapter" n="12">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.12.1" type="verse" n="1">El que ama la instrucción ama la sabiduría; el que aborrece la reprensión es un ignorante.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.2" type="verse" n="2">El bueno alcanza el favor de Jehová, pero Jehová condena al hombre de malos pensamientos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.3" type="verse" n="3">El hombre no se afirma por medio de la maldad, pero la raíz de los justos no será removida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.4" type="verse" n="4">La mujer virtuosa es corona de su marido, pero la mala es como carcoma en sus huesos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.5" type="verse" n="5">Los pensamientos de los justos son rectitud; los consejos de los malvados, engaño.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.6" type="verse" n="6">Las palabras de los malvados son como emboscadas para derramar sangre, pero a los rectos los libra su propia boca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.7" type="verse" n="7">Dios trastorna a los malvados y dejan de existir, pero la casa de los justos permanece firme.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.8" type="verse" n="8">Por su sabiduría es alabado el hombre, pero el perverso de corazón es menospreciado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.9" type="verse" n="9">Más vale el despreciado que tiene quien lo sirva, que el jactancioso que carece de pan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.10" type="verse" n="10">El justo cuida de la vida de su ganado, pero el corazón de los malvados es cruel.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.11" type="verse" n="11">El que labra sus tierras se saciará de pan, pero el que se une a vagabundos carece de entendimiento.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.12" type="verse" n="12">Codicia el malvado la red de los malvados, pero la raíz de los justos da fruto.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.13" type="verse" n="13">El malvado se enreda en la prevaricación de sus labios, pero el justo sale con bien de la tribulación.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.14" type="verse" n="14">El hombre se sacia con el bien del fruto de su boca, y recibe el pago que merece la obra de sus manos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.15" type="verse" n="15">Opina el necio que su camino es derecho, pero el sabio obedece el consejo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.16" type="verse" n="16">El necio, al punto da a conocer su ira, pero el prudente no hace caso de la injuria.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.17" type="verse" n="17">El que dice la verdad proclama justicia, pero el testigo falso, engaño.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.18" type="verse" n="18">Hay hombres cuyas palabras son como golpes de espada, pero la lengua de los sabios es medicina.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.19" type="verse" n="19">El labio veraz permanece para siempre; la lengua mentirosa, solo por un momento.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.20" type="verse" n="20">Engaño hay en el corazón de los que maquinan el mal, pero alegría en el de quienes aconsejan el bien.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.21" type="verse" n="21">Ninguna adversidad le acontecerá al justo, pero los malvados serán colmados de males.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.22" type="verse" n="22">Los labios mentirosos son abominables para Jehová, pero le complacen quienes actúan con verdad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.23" type="verse" n="23">El hombre cuerdo encubre su saber, pero el corazón de los necios pregona su necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.24" type="verse" n="24">La mano de los diligentes dominará, pero la negligencia será tributaria.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.25" type="verse" n="25">La congoja abate el corazón del hombre; la buena palabra lo alegra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.26" type="verse" n="26">El justo es guía para su prójimo, pero el camino de los malvados los hace errar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.27" type="verse" n="27">El indolente ni aun asará lo que ha cazado; ¡precioso bien del hombre es la diligencia!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.12.28" type="verse" n="28">En el camino de la justicia está la vida; en sus sendas no hay muerte.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.13" type="chapter" n="13">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.13.1" type="verse" n="1">El hijo sabio recibe el consejo del padre, pero el insolente no escucha las reprensiones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.2" type="verse" n="2">Del fruto de su boca el hombre comerá el bien, pero el alma de los prevaricadores hallará el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.3" type="verse" n="3">El que guarda su boca guarda su vida, pero el que mucho abre sus labios acaba en desastre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.4" type="verse" n="4">El perezoso desea y nada alcanza, mas los diligentes serán prosperados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.5" type="verse" n="5">El justo aborrece la palabra mentirosa; el malvado se hace odioso e infame.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.6" type="verse" n="6">La justicia protege al perfecto de camino, pero la impiedad trastorna al pecador.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.7" type="verse" n="7">Hay quienes presumen de ricos y no tienen nada, y hay quienes pasan por pobres y tienen muchas riquezas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.8" type="verse" n="8">Las riquezas de un hombre pueden ser el rescate de su vida, pero el pobre no escucha amenazas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.9" type="verse" n="9">La luz de los justos brilla alegremente, pero se apagará la lámpara de los malvados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.10" type="verse" n="10">Ciertamente la soberbia produce discordia, pero con los prudentes está la sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.11" type="verse" n="11">Las riquezas de vanidad disminuyen; el que recoge con mano laboriosa las aumenta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.12" type="verse" n="12">La esperanza que se demora es tormento del corazón; árbol de vida es el deseo cumplido.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.13" type="verse" n="13">El que menosprecia el precepto se perderá; el que teme el mandamiento será recompensado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.14" type="verse" n="14">La instrucción del sabio es manantial de vida para librar de los lazos de la muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.15" type="verse" n="15">El buen juicio da gracia; el camino de los transgresores es duro.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.16" type="verse" n="16">Todo hombre prudente procede con sabiduría; el necio manifiesta su necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.17" type="verse" n="17">El mal mensajero acarrea desgracia; el mensajero fiel acarrea salud.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.18" type="verse" n="18">Pobreza y vergüenza tendrá el que menosprecia el consejo, pero el que acepta la corrección recibirá honra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.19" type="verse" n="19">El deseo cumplido regocija el alma; apartarse del mal es abominable para los necios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.20" type="verse" n="20">El que anda entre sabios será sabio, pero el que se junta con necios saldrá mal parado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.21" type="verse" n="21">El mal persigue a los pecadores, pero los justos serán premiados con el bien.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.22" type="verse" n="22">La herencia del bueno alcanzará a los hijos de sus hijos, pero la riqueza del pecador está guardada para el justo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.23" type="verse" n="23">En el barbecho de los pobres hay mucho pan, pero se pierde por falta de justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.24" type="verse" n="24">El que no aplica el castigo aborrece a su hijo; el que lo ama, lo corrige a tiempo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.13.25" type="verse" n="25">El justo come hasta saciarse, pero el vientre de los malvados quedará vacío.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.14" type="chapter" n="14">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.14.1" type="verse" n="1">La mujer sabia edifica su casa, pero la necia con sus manos la derriba.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.2" type="verse" n="2">El que camina rectamente teme a Jehová, pero el de caminos pervertidos lo menosprecia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.3" type="verse" n="3">En la boca del necio está la vara de su soberbia; a los sabios, sus labios los protegen.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.4" type="verse" n="4">Sin bueyes, el granero está vacío; por la fuerza del buey hay abundancia de pan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.5" type="verse" n="5">El testigo verdadero no miente; el testigo falso dice mentiras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.6" type="verse" n="6">Busca el escarnecedor la sabiduría y no la halla, pero para el hombre sensato la sabiduría es cosa fácil.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.7" type="verse" n="7">Quítate de delante del hombre necio, porque no hallarás ciencia en sus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.8" type="verse" n="8">La ciencia del prudente está en comprender su camino; la indiscreción de los necios es engaño.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.9" type="verse" n="9">Los necios se burlan del pecado, pero entre los rectos hay buena voluntad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.10" type="verse" n="10">El corazón conoce sus íntimas amarguras, y ningún extraño se mezclará en su alegría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.11" type="verse" n="11">La casa de los malvados será asolada, pero florecerá la morada de los rectos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.12" type="verse" n="12">Hay camino que al hombre le parece derecho, pero es camino que lleva a la muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.13" type="verse" n="13">Aun en medio de la risa se duele el corazón, y el término de la alegría es la congoja.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.14" type="verse" n="14">De sus caminos se hastía el necio de corazón, pero el hombre de bien estará contento con el suyo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.15" type="verse" n="15">El ingenuo todo lo cree; el prudente mide bien sus pasos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.16" type="verse" n="16">El sabio teme y se aparta del mal; el insensato es insolente y confiado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.17" type="verse" n="17">El que fácilmente se enoja comete locuras; y el hombre perverso es aborrecido.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.18" type="verse" n="18">Los ingenuos heredarán necedad, mas los prudentes se coronarán de sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.19" type="verse" n="19">Los malos se inclinarán delante de los buenos, y los malvados, ante las puertas del justo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.20" type="verse" n="20">El pobre resulta odioso aun a su amigo, pero muchos son los que aman al rico.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.21" type="verse" n="21">Peca el que menosprecia a su prójimo, pero el que tiene misericordia de los pobres es bienaventurado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.22" type="verse" n="22">¿No yerran los que traman el mal? Pero misericordia y verdad alcanzarán a los que planean el bien.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.23" type="verse" n="23">Toda labor da su fruto; mas las vanas palabras empobrecen.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.24" type="verse" n="24">Las riquezas de los sabios son su corona; la insensatez de los necios es locura.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.25" type="verse" n="25">El testigo veraz salva las vidas; el falso dice mentiras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.26" type="verse" n="26">En el temor de Jehová está la firme confianza, la esperanza para sus hijos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.27" type="verse" n="27">El temor de Jehová es manantial de vida que aparta de los lazos de la muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.28" type="verse" n="28">En el pueblo numeroso está la gloria del rey; en la falta de pueblo, la debilidad del príncipe.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.29" type="verse" n="29">El que tarda en airarse es grande de entendimiento; el impaciente de espíritu pone de manifiesto su necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.30" type="verse" n="30">El corazón apacible es vida para la carne; la envidia es carcoma de los huesos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.31" type="verse" n="31">El que oprime al pobre afrenta a su Hacedor, pero lo honra el que tiene misericordia del pobre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.32" type="verse" n="32">Por su maldad es derribado el malvado, pero el justo, en su propia muerte halla refugio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.33" type="verse" n="33">En el corazón del prudente reposa la sabiduría, pero no es conocida en medio de los necios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.34" type="verse" n="34">La justicia engrandece a la nación; el pecado es afrenta de las naciones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.14.35" type="verse" n="35">El favor del rey es para con el servidor prudente; su enojo, para el que lo avergüenza.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.15" type="chapter" n="15">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.15.1" type="verse" n="1">La respuesta suave aplaca la ira, pero la palabra áspera hace subir el furor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.2" type="verse" n="2">La lengua de los sabios adorna la sabiduría, pero la boca de los necios dice sandeces.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.3" type="verse" n="3">Los ojos de Jehová están en todo lugar, mirando a los malos y a los buenos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.4" type="verse" n="4">La lengua apacible es árbol de vida, pero la perversidad de ella es quebrantamiento de espíritu.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.5" type="verse" n="5">El necio menosprecia el consejo de su padre; el prudente acepta la corrección.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.6" type="verse" n="6">En la casa del justo hay gran provisión, pero turbación hay en las ganancias del malvado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.7" type="verse" n="7">La boca de los sabios siembra sabiduría; no así el corazón de los necios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.8" type="verse" n="8">El sacrificio que ofrecen los malvados es abominable para Jehová; la oración de los rectos es su gozo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.9" type="verse" n="9">Abominable es para Jehová el camino del malvado; él ama al que sigue la justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.10" type="verse" n="10">La reconvención es molesta al que deja el camino; el que aborrece la corrección morirá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.11" type="verse" n="11">El seol y el Abadón están delante de Jehová, ¡cuánto más los corazones de los hombres!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.12" type="verse" n="12">El escarnecedor no ama al que lo reprende ni se junta con los sabios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.13" type="verse" n="13">El corazón alegre embellece el rostro, pero el dolor del corazón abate el espíritu.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.14" type="verse" n="14">El corazón inteligente busca la sabiduría, pero la boca de los necios se alimenta de necedades.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.15" type="verse" n="15">Todos los días del desdichado son difíciles, pero el de corazón alegre tiene un banquete continuo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.16" type="verse" n="16">Mejor es lo poco con el temor de Jehová, que un gran tesoro donde hay turbación.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.17" type="verse" n="17">Mejor es comida de legumbres donde hay amor, que de buey engordado donde hay odio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.18" type="verse" n="18">El hombre iracundo promueve contiendas; el que tarda en airarse apacigua la rencilla.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.19" type="verse" n="19">El camino del perezoso es como un seto de espinos; la vereda de los rectos, como una calzada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.20" type="verse" n="20">El hijo sabio alegra al padre; el hombre necio menosprecia a su madre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.21" type="verse" n="21">La necedad es alegría al falto de inteligencia; el hombre inteligente endereza sus pasos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.22" type="verse" n="22">Los pensamientos se frustran donde falta el consejo, pero se afirman con los muchos consejeros.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.23" type="verse" n="23">El hombre se alegra con la respuesta de su boca; la palabra a su tiempo, ¡cuán buena es!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.24" type="verse" n="24">El camino de la vida es hacia arriba para el prudente; así se aparta del seol abajo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.25" type="verse" n="25">Jehová derriba la casa de los soberbios, pero afirma la heredad de la viuda.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.26" type="verse" n="26">Abominables son para Jehová los pensamientos del malo, pero las expresiones de los puros son limpias.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.27" type="verse" n="27">Alborota su casa el codicioso, pero el que aborrece el soborno vivirá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.28" type="verse" n="28">El corazón del justo piensa antes de responder; la boca de los malvados derrama maldad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.29" type="verse" n="29">Jehová está lejos de los malvados, pero escucha la oración de los justos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.30" type="verse" n="30">La luz de los ojos alegra el corazón; la buena noticia conforta los huesos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.31" type="verse" n="31">El oído que escucha las amonestaciones de la vida, morará entre los sabios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.32" type="verse" n="32">El que desprecia la disciplina se menosprecia a sí mismo; el que escucha la corrección adquiere inteligencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.15.33" type="verse" n="33">El temor de Jehová es enseñanza de sabiduría, y a la honra precede la humildad.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.16" type="chapter" n="16">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.16.1" type="verse" n="1">Del hombre es hacer planes en el corazón; de Jehová es poner la respuesta en la lengua.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.2" type="verse" n="2">Todos los caminos del hombre son limpios en su propia opinión, pero Jehová es quien pesa los espíritus.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.3" type="verse" n="3">Encomienda a Jehová tus obras y tus pensamientos serán afirmados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.4" type="verse" n="4">Todas las cosas ha hecho Jehová para sus propios fines, incluso al malvado, para el día malo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.5" type="verse" n="5">Abominable es para Jehová todo altivo de corazón; ciertamente no quedará impune.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.6" type="verse" n="6">Con misericordia y verdad se corrige el pecado; con el temor de Jehová los hombres se apartan del mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.7" type="verse" n="7">Cuando los caminos del hombre son agradables a Jehová, aun a sus enemigos los pone en paz con él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.8" type="verse" n="8">Mejor es lo poco con justicia que las muchas ganancias sin derecho.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.9" type="verse" n="9">El corazón del hombre se propone un camino, pero Jehová endereza sus pasos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.10" type="verse" n="10">Oráculo hay en los labios del rey y su boca no prevarica en el juicio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.11" type="verse" n="11">Las balanzas y el peso justos son de Jehová; obra suya son todas las pesas de la bolsa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.12" type="verse" n="12">Abominable es que los reyes cometan maldad, porque con la justicia se afirma el trono.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.13" type="verse" n="13">Los labios justos complacen a los reyes; estos aman al que habla con rectitud.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.14" type="verse" n="14">La ira del rey es mensajero de muerte, pero el hombre sabio la evita.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.15" type="verse" n="15">En la alegría del rostro del rey está la vida, y su favor es como nube de lluvia tardía.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.16" type="verse" n="16">Mejor es adquirir sabiduría que oro fino, y adquirir inteligencia vale más que la plata.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.17" type="verse" n="17">El camino de los rectos se aparta del mal; su vida protege el que guarda su camino.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.18" type="verse" n="18">Antes del quebranto está la soberbia, y antes de la caída, la altivez de espíritu.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.19" type="verse" n="19">Mejor es humillar el espíritu con los humildes que repartir el botín con los soberbios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.20" type="verse" n="20">El entendido en la palabra hallará el bien; el que confía en Jehová es bienaventurado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.21" type="verse" n="21">El sabio de corazón es llamado prudente, y la dulzura de labios aumenta el saber.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.22" type="verse" n="22">Manantial de vida es el entendimiento para el que lo posee, pero la erudición de los necios es pura necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.23" type="verse" n="23">El corazón del sabio hace prudente su boca y añade gracia a sus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.24" type="verse" n="24">Panal de miel son los dichos suaves, suavidad para el alma y medicina para los huesos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.25" type="verse" n="25">Hay camino que al hombre le parece derecho, pero es camino que lleva a la muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.26" type="verse" n="26">El ansia del que trabaja, trabaja para él: su boca lo estimula.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.27" type="verse" n="27">El hombre perverso cava en busca del mal; en sus labios hay como una llama de fuego.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.28" type="verse" n="28">El hombre perverso promueve contienda, y el chismoso separa a los mejores amigos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.29" type="verse" n="29">El hombre malo lisonjea a su prójimo y lo hace andar por mal camino;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.30" type="verse" n="30">cierra los ojos para pensar perversidades, mueve los labios, comete el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.31" type="verse" n="31">Corona de honra es la vejez que se encuentra en el camino de la justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.32" type="verse" n="32">Mejor es el que tarda en airarse que el fuerte, el que domina su espíritu que el conquistador de una ciudad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.16.33" type="verse" n="33">Las suertes se echan en el regazo, pero la decisión es de Jehová.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.17" type="chapter" n="17">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.17.1" type="verse" n="1">Mejor es un bocado seco y en paz que una casa de contiendas llena de provisiones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.2" type="verse" n="2">El siervo prudente se impondrá al hijo indigno, y con los hermanos compartirá la herencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.3" type="verse" n="3">El crisol es para la plata y el horno para el oro, pero Jehová es quien prueba los corazones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.4" type="verse" n="4">El malo presta atención al labio inicuo y el mentiroso escucha la lengua detractora.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.5" type="verse" n="5">El que escarnece al pobre afrenta a su Hacedor, pero no quedará sin castigo el que se alegra de la desgracia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.6" type="verse" n="6">Corona de los viejos son los nietos y honra de los hijos son sus padres.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.7" type="verse" n="7">Si no conviene al necio el lenguaje elocuente, ¡cuánto menos al príncipe el labio mentiroso!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.8" type="verse" n="8">Como un talismán es el soborno para el que lo practica: dondequiera que va, halla prosperidad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.9" type="verse" n="9">El que encubre la falta busca la amistad; el que la divulga, aparta al amigo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.10" type="verse" n="10">La reprensión aprovecha al inteligente más que cien azotes al necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.11" type="verse" n="11">El rebelde no busca sino el mal: un mensajero cruel será enviado contra él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.12" type="verse" n="12">Mejor es toparse con una osa privada de sus cachorros que con un fatuo en su necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.13" type="verse" n="13">Al que da mal por bien, el mal no se apartará de su casa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.14" type="verse" n="14">El que inicia la discordia es como quien suelta las aguas, ¡abandona, pues, la contienda, antes que se complique!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.15" type="verse" n="15">El que justifica al malvado y el que condena al justo, ambos son igualmente abominables para Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.16" type="verse" n="16">¿De qué sirve el dinero en la mano del necio para comprar sabiduría, si no tiene entendimiento?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.17" type="verse" n="17">En todo tiempo ama el amigo y es como un hermano en tiempo de angustia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.18" type="verse" n="18">El hombre falto de entendimiento estrecha la mano para salir fiador en presencia de su amigo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.19" type="verse" n="19">El que ama la disputa ama la transgresión; y el que abre demasiado la puerta busca su ruina.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.20" type="verse" n="20">El perverso de corazón nunca hallará el bien; el que intriga con su lengua caerá en el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.21" type="verse" n="21">El que engendra a un insensato, para su tristeza lo engendra; el padre del necio no tiene alegría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.22" type="verse" n="22">El corazón alegre es una buena medicina, pero el espíritu triste seca los huesos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.23" type="verse" n="23">El malvado acepta en secreto el soborno para pervertir las sendas de la justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.24" type="verse" n="24">En el rostro del inteligente aparece la sabiduría, pero los ojos del necio vagan hasta el extremo de la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.25" type="verse" n="25">El hijo necio es pesadumbre para su padre y amargura para la que lo dio a luz.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.26" type="verse" n="26">Ciertamente no es bueno condenar al justo ni herir a hombres nobles que actúan rectamente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.27" type="verse" n="27">El que ahorra palabras tiene sabiduría; prudente de espíritu es el hombre inteligente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.17.28" type="verse" n="28">Aun el necio, cuando calla, es tenido por sabio; el que cierra sus labios es inteligente.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.18" type="chapter" n="18">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.18.1" type="verse" n="1">Su propio deseo busca el que se aparta y se entremete en todo negocio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.2" type="verse" n="2">No se complace el necio en la inteligencia, sino en manifestar su propia opinión.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.3" type="verse" n="3">Con el malvado viene también el menosprecio, y con el que deshonra, la afrenta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.4" type="verse" n="4">Aguas profundas son las palabras de la boca del hombre; y arroyo que rebosa es la fuente de la sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.5" type="verse" n="5">Tener respeto a la persona del malvado para pervertir el derecho del justo, no es bueno.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.6" type="verse" n="6">Los labios del necio provocan contienda; su boca, a los azotes llama.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.7" type="verse" n="7">La boca del necio le acarrea quebranto; sus labios son trampas para su propia vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.8" type="verse" n="8">Las palabras del chismoso son como bocados suaves que penetran hasta las entrañas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.9" type="verse" n="9">El que es negligente en su trabajo es hermano del hombre destructor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.10" type="verse" n="10">Fuerte torre es el nombre de Jehová; a ella corre el justo y se siente seguro.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.11" type="verse" n="11">Las riquezas del rico son su ciudad fortificada; como un muro defensivo se las imagina.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.12" type="verse" n="12">Antes del quebranto se engríe el corazón del hombre, pero antes de los honores está la humildad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.13" type="verse" n="13">Al que responde sin haber escuchado, la palabra le es fatuidad y vergüenza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.14" type="verse" n="14">El ánimo del hombre le sostendrá en su enfermedad, pero ¿quién sostendrá a un ánimo angustiado?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.15" type="verse" n="15">El corazón del inteligente adquiere sabiduría, y el oído de los sabios busca la ciencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.16" type="verse" n="16">Los regalos de un hombre le abren el camino que lleva a la presencia de los grandes.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.17" type="verse" n="17">Justo parece el primero que aboga por su causa, pero viene su adversario y le rebate.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.18" type="verse" n="18">Las suertes ponen fin a los pleitos y deciden entre los poderosos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.19" type="verse" n="19">El hermano ofendido es más tenaz que una ciudad fuerte, y las contiendas entre hermanos son como cerrojos de alcázar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.20" type="verse" n="20">Del fruto de la boca del hombre se llena su vientre; se sacia del producto de sus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.21" type="verse" n="21">La muerte y la vida están en poder de la lengua; el que la ama, comerá de sus frutos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.22" type="verse" n="22">El que encuentra esposa encuentra el bien y alcanza la benevolencia de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.23" type="verse" n="23">El pobre habla con ruegos; el rico responde con dureza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.18.24" type="verse" n="24">El hombre que tiene amigos debe ser amistoso, y amigos hay más unidos que un hermano.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.19" type="chapter" n="19">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.19.1" type="verse" n="1">Mejor es el pobre que camina en integridad que el fatuo de labios perversos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.2" type="verse" n="2">El alma sin ciencia no es buena, y aquel que se precipita, peca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.3" type="verse" n="3">La insensatez del hombre tuerce su camino y luego se irrita su corazón contra Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.4" type="verse" n="4">Las riquezas atraen muchos amigos, pero el pobre, hasta de su amigo es apartado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.5" type="verse" n="5">El testigo falso no quedará sin castigo, y el que dice mentiras no escapará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.6" type="verse" n="6">Muchos buscan el favor del generoso, y todos son amigos del hombre que da.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.7" type="verse" n="7">Si todos los hermanos del pobre lo aborrecen, ¡cuánto más sus amigos se alejarán de él! Buscará una palabra y no la hallará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.8" type="verse" n="8">El que posee entendimiento ama su alma; el que cuida la inteligencia hallará el bien.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.9" type="verse" n="9">El testigo falso no quedará sin castigo, y el que dice mentiras perecerá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.10" type="verse" n="10">No es propio de un necio vivir entre lujos, ¡cuánto menos que un esclavo sea señor de los príncipes!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.11" type="verse" n="11">La cordura del hombre aplaca su furor, y un honor le es pasar por alto la ofensa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.12" type="verse" n="12">Como el rugido de un cachorro de león es la ira del rey, y su favor, como el rocío sobre la hierba.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.13" type="verse" n="13">Dolor es para el padre un hijo necio y gotera continua las contiendas de la mujer.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.14" type="verse" n="14">La casa y las riquezas son herencia de los padres, pero don de Jehová es la mujer prudente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.15" type="verse" n="15">La pereza hace caer en profundo sueño y la persona negligente padecerá hambre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.16" type="verse" n="16">El que guarda el mandamiento guarda su vida, pero el que menosprecia los caminos de Jehová morirá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.17" type="verse" n="17">A Jehová presta el que da al pobre; el bien que ha hecho se lo devolverá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.18" type="verse" n="18">Castiga a tu hijo mientras haya esperanza, pero no se excite tu ánimo hasta destruirlo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.19" type="verse" n="19">El que se deja arrebatar por la ira llevará el castigo, y si usa de violencias, añadirá nuevos males.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.20" type="verse" n="20">Escucha el consejo y acepta la corrección: así serás sabio en tu vejez.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.21" type="verse" n="21">Muchos pensamientos hay en el corazón del hombre, pero el consejo de Jehová es el que permanece.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.22" type="verse" n="22">Una satisfacción es para el hombre hacer misericordia, y mejor es un pobre que un mentiroso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.23" type="verse" n="23">El temor de Jehová lleva a la vida: con él vive del todo tranquilo el hombre y no es visitado por el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.24" type="verse" n="24">El perezoso mete su mano en el plato, pero ni aun es capaz de llevársela a la boca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.25" type="verse" n="25">Hiere al escarnecedor y el ingenuo se hará precavido; corrige al inteligente y aumentará su conocimiento.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.26" type="verse" n="26">El que roba a su padre y ahuyenta a su madre es un hijo que causa vergüenza y acarrea oprobio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.27" type="verse" n="27">Cesa, hijo mío, de prestar oído a enseñanzas que te hacen divagar de la sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.28" type="verse" n="28">El testigo perverso se burla del juicio; la boca de los malvados encubre la iniquidad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.19.29" type="verse" n="29">Preparados hay juicios para los escarnecedores y azotes para las espaldas de los necios.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.20" type="chapter" n="20">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.20.1" type="verse" n="1">El vino es escarnecedor, la sidra alborotadora; ninguno que por su causa yerre es sabio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.2" type="verse" n="2">Como rugido de cachorro de león es la ira del rey; el que lo enfurece peca contra sí mismo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.3" type="verse" n="3">Honra es del hombre abandonar la contienda, pero cualquier insensato se enreda en ella.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.4" type="verse" n="4">El perezoso no ara a causa del invierno; luego, cuando llegue la siega, pedirá y no hallará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.5" type="verse" n="5">Como aguas profundas es el consejo en el corazón del hombre, pero el inteligente sabe alcanzarlo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.6" type="verse" n="6">Muchos hay que proclaman su propia bondad, pero un hombre de verdad, ¿quién lo hallará?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.7" type="verse" n="7">Camina en su integridad el justo y sus hijos son dichosos después de él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.8" type="verse" n="8">El rey, al sentarse en el trono para juzgar, con su mirada descubre todo mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.9" type="verse" n="9">¿Quién puede decir: «Yo he limpiado mi corazón, limpio estoy de mi pecado»?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.10" type="verse" n="10">Pesa falsa y medida falsa, ambas cosas son abominables para Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.11" type="verse" n="11">Aun el muchacho es conocido por sus hechos, si su conducta es limpia y recta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.12" type="verse" n="12">El oído que oye y el ojo que ve, ambos igualmente ha hecho Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.13" type="verse" n="13">No ames el sueño, para no empobrecerte; abre tus ojos y te saciarás de pan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.14" type="verse" n="14">El comprador dice: «¡Malo, malo!», pero cuando se va, se jacta por la compra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.15" type="verse" n="15">Hay oro y multitud de piedras preciosas, pero joya más preciosa son los labios prudentes.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.16" type="verse" n="16">Quítale su ropa al que salió fiador de un extraño; tómale prenda al que se fió de desconocidos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.17" type="verse" n="17">Sabroso le es al hombre el pan de mentira, pero después se le llena la boca de cascajo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.18" type="verse" n="18">Los pensamientos se ordenan con el consejo, y con dirección sabia se hace la guerra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.19" type="verse" n="19">El que anda con chismes descubre los secretos: no te entremetas, pues, con el suelto de lengua.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.20" type="verse" n="20">Al que maldice a su padre o a su madre se le apagará su lámpara en la más profunda oscuridad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.21" type="verse" n="21">Los bienes que al principio se adquieren de prisa, no serán al final bendecidos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.22" type="verse" n="22">No digas: «Yo me vengaré»; espera en Jehová y él te salvará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.23" type="verse" n="23">Abominables son para Jehová las pesas falsas, y la balanza falsa no es buena.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.24" type="verse" n="24">De Jehová son los pasos del hombre, ¿cómo, pues, entenderá el hombre su camino?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.25" type="verse" n="25">Una trampa es para el hombre hacer apresuradamente voto de consagración y reflexionar después de haberlo hecho.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.26" type="verse" n="26">El rey sabio dispersa a los malvados y sobre ellos hace rodar la rueda.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.27" type="verse" n="27">Lámpara de Jehová es el espíritu del hombre, la cual escudriña lo más profundo del corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.28" type="verse" n="28">La misericordia y la verdad guardan al rey, y con clemencia se sustenta su trono.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.29" type="verse" n="29">La gloria de los jóvenes es su fuerza; la belleza de los ancianos, su vejez.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.20.30" type="verse" n="30">Los azotes que hieren son medicina para el malo; el castigo purifica el corazón.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.21" type="chapter" n="21">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.21.1" type="verse" n="1">Como aguas que se reparten es el corazón del rey en la mano de Jehová: él lo inclina hacia todo lo que quiere.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.2" type="verse" n="2">Todo camino del hombre es recto en su propia opinión, pero Jehová pesa los corazones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.3" type="verse" n="3">Hacer justicia y juicio es para Jehová más agradable que el sacrificio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.4" type="verse" n="4">Los ojos altivos, el corazón orgulloso y el pensamiento de los malvados, todo es pecado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.5" type="verse" n="5">Los planes del diligente ciertamente tienden a la abundancia, pero todo el que se apresura alocadamente, de cierto va a la pobreza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.6" type="verse" n="6">Amontonar tesoros por medio de la mentira es fugaz ilusión de aquellos que buscan la muerte.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.7" type="verse" n="7">La rapiña de los malvados los destruirá, por cuanto no quisieron actuar conforme a derecho.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.8" type="verse" n="8">El camino del hombre perverso es torcido y extraño, pero los hechos del que es puro son rectos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.9" type="verse" n="9">Mejor es vivir en un rincón del terrado que con mujer pendenciera en casa espaciosa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.10" type="verse" n="10">El alma del malvado desea el mal; su prójimo no halla favor en sus ojos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.11" type="verse" n="11">Cuando el escarnecedor es castigado, el simple se hace sabio; cuando se amonesta al sabio, aprende ciencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.12" type="verse" n="12">Observa el justo la casa del malvado, cómo los malvados son trastornados por el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.13" type="verse" n="13">El que cierra su oído al clamor del pobre tampoco será oído cuando clame.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.14" type="verse" n="14">La dádiva en secreto calma el enojo; el regalo discreto, la fuerte ira.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.15" type="verse" n="15">Alegría es para el justo practicar la justicia, pero un desastre para los que cometen iniquidad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.16" type="verse" n="16">El hombre que se aparta del camino de la sabiduría vendrá a parar en la compañía de los muertos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.17" type="verse" n="17">Caerá en la pobreza el hombre que ama los placeres; y el que ama el vino y los perfumes no se enriquecerá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.18" type="verse" n="18">Rescate por el justo será el malvado, y por los rectos, el prevaricador.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.19" type="verse" n="19">Mejor es vivir en tierra desierta que con la mujer pendenciera e irascible.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.20" type="verse" n="20">Tesoro preciado y aceite hay en la casa del sabio, pero el hombre insensato todo lo disipa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.21" type="verse" n="21">El que sigue la justicia y la misericordia hallará la vida, la justicia y el honor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.22" type="verse" n="22">Tomó el sabio la ciudad de los fuertes y derribó la fuerza en que ella confiaba.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.23" type="verse" n="23">El que guarda su boca y su lengua, su vida guarda de angustias.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.24" type="verse" n="24">Escarnecedor es el nombre del soberbio y presuntuoso que actúa con la insolencia de su presunción.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.25" type="verse" n="25">El deseo del perezoso lo mata, porque sus manos no quieren trabajar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.26" type="verse" n="26">El codicioso codicia todo el día; el justo da sin retener su mano.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.27" type="verse" n="27">El sacrificio de los malvados es abominable, ¡tanto más ofreciéndolo con maldad!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.28" type="verse" n="28">El testigo falso perecerá, pero el hombre que escucha, siempre podrá responder.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.29" type="verse" n="29">El hombre malvado endurece su rostro, pero el recto ordena sus caminos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.30" type="verse" n="30">No hay sabiduría ni inteligencia ni consejo contra Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.21.31" type="verse" n="31">El caballo se apareja para el día de la batalla, pero Jehová es quien da la victoria.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.22" type="chapter" n="22">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.22.1" type="verse" n="1">Más vale el buen nombre que las muchas riquezas, y la buena fama vale más que la plata y el oro.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.2" type="verse" n="2">El rico y el pobre tienen en común que a ambos los hizo Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.3" type="verse" n="3">El prudente ve el mal y se esconde, pero los ingenuos pasan y reciben el daño.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.4" type="verse" n="4">Riquezas, honor y vida son el premio de la humildad y del temor de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.5" type="verse" n="5">Espinos y trampas hay en el camino del perverso; el que a sí mismo se guarda se alejará de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.6" type="verse" n="6">Instruye al niño en su camino, y ni aun de viejo se apartará de él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.7" type="verse" n="7">El rico se hace dueño de los pobres y el que toma prestado se hace siervo del que presta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.8" type="verse" n="8">El que siembra iniquidad, iniquidad segará, y la vara de su insolencia será quebrada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.9" type="verse" n="9">El que mira con misericordia será bendito, porque dio de su pan al indigente.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.10" type="verse" n="10">Echa fuera al escarnecedor y se terminará la contienda, y cesará el pleito y la afrenta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.11" type="verse" n="11">El que ama la pureza del corazón, con la gracia de sus labios se ganará la amistad del rey.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.12" type="verse" n="12">Los ojos de Jehová velan por la ciencia, pero él trastorna las cosas de los prevaricadores.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.13" type="verse" n="13">Dice el perezoso: «Ahí fuera hay un león: me matará en la calle».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.14" type="verse" n="14">Fosa profunda es la boca de la mujer extraña; el que provoque la ira de Jehová, caerá en ella.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.15" type="verse" n="15">La necedad está ligada al corazón del muchacho, pero la vara de la corrección la alejará de él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.16" type="verse" n="16">El que por aumentar sus ganancias oprime al pobre o da al rico, ciertamente se empobrecerá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.17" type="verse" n="17">Inclina tu oído, escucha las palabras de los sabios y aplica tu corazón a mi sabiduría,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.18" type="verse" n="18">porque es cosa deliciosa que las guardes dentro de ti y que, a la vez, se afirmen en tus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.19" type="verse" n="19">Para que tu confianza esté puesta en Jehová te las he hecho saber hoy a ti también.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.20" type="verse" n="20">¿Acaso no te he escrito tres veces, con consejos y ciencia,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.21" type="verse" n="21">para hacerte saber con certidumbre las palabras de verdad, a fin de que vuelvas a llevar palabras de verdad a los que te enviaron?,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.22" type="verse" n="22">{i -1-} No robes al pobre, porque es pobre, ni oprimas al desdichado en las puertas de la ciudad,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.23" type="verse" n="23">porque Jehová juzgará la causa de ellos y despojará de la vida a quienes los despojen.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.24" type="verse" n="24">{i -2-} No te unas al iracundo ni te acompañes del irascible,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.25" type="verse" n="25">no sea que aprendas sus costumbres y pongas trampa a tu propia vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.26" type="verse" n="26">{i -3-} No seas de aquellos que se comprometen, de los que salen fiadores de deudas ajenas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.27" type="verse" n="27">Si luego no tienes con qué pagar, ¿por qué habrán de quitar tu cama de debajo de ti?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.28" type="verse" n="28">{i -4-} No remuevas los linderos antiguos que pusieron tus padres.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.22.29" type="verse" n="29">{i -5-} ¿Has visto un hombre cuidadoso en su trabajo? Delante de los reyes estará, no delante de gente de baja condición.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.23" type="chapter" n="23">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.23.1" type="verse" n="1">{i -6-} Cuando te sientes a comer con algún señor, considera bien lo que está delante de ti.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.2" type="verse" n="2">Pon un cuchillo a tu garganta, si tienes mucho apetito.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.3" type="verse" n="3">No codicies sus manjares delicados, porque es pan engañoso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.4" type="verse" n="4">{i -7-} No te afanes por hacerte rico: sé prudente y desiste.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.5" type="verse" n="5">¿Has de poner tus ojos en las riquezas, que son nada? De cierto se hacen alas como de águila, y vuelan al cielo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.6" type="verse" n="6">{i -8-} No comas pan con el avaro ni codicies sus manjares,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.7" type="verse" n="7">porque cuales son sus pensamientos íntimos, tal es él. «Come y bebe», te dirá, pero su corazón no está contigo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.8" type="verse" n="8">Vomitarás el bocado que comiste y habrás malgastado tus suaves palabras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.9" type="verse" n="9">{i -9-} No hables a oídos del necio, porque menospreciará la prudencia de tus razones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.10" type="verse" n="10">{i -10-} No remuevas el lindero antiguo ni entres en la heredad de los huérfanos,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.11" type="verse" n="11">porque su defensor es el Fuerte: él abogará por la causa de ellos contra ti.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.12" type="verse" n="12">{i -11-} Aplica tu corazón a la enseñanza y tus oídos a las razones sabias.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.13" type="verse" n="13">{i -12-} No rehúses corregir al muchacho, porque si lo castigas con vara, no morirá.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.14" type="verse" n="14">Castígalo con la vara y librarás su alma del seol.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.15" type="verse" n="15">{i -13-} Hijo mío, si tu corazón es sabio, también a mí se me alegrará el corazón,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.16" type="verse" n="16">y mis entrañas también se alegrarán cuando tus labios hablen con rectitud.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.17" type="verse" n="17">{i -14-} No tenga tu corazón envidia de los pecadores, antes persevera en el temor de Jehová en todo tiempo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.18" type="verse" n="18">Porque ciertamente hay un porvenir y tu esperanza no será frustrada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.19" type="verse" n="19">{i -15-} Escucha, hijo mío, y sé sabio: endereza tu corazón al buen camino.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.20" type="verse" n="20">No te juntes con los bebedores de vino ni con los comilones de carne,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.21" type="verse" n="21">porque el bebedor y el comilón se empobrecerán, y el mucho dormir los hará vestir de harapos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.22" type="verse" n="22">{i -16-} Escucha a tu padre, que te engendró; y cuando tu madre envejezca, no la menosprecies.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.23" type="verse" n="23">Compra la verdad y no la vendas; y la sabiduría, la enseñanza y la inteligencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.24" type="verse" n="24">Mucho se alegrará el padre del justo, y el que engendra a un sabio se gozará con él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.25" type="verse" n="25">¡Alégrense tu padre y tu madre! ¡Gócese la que te dio a luz!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.26" type="verse" n="26">{i -17-} Dame, hijo mío, tu corazón y miren tus ojos mis caminos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.27" type="verse" n="27">Porque abismo profundo es la ramera, pozo profundo la extraña.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.28" type="verse" n="28">También ella, como un ladrón, acecha, y multiplica entre los hombres los prevaricadores.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.29" type="verse" n="29">{i -18-} ¿Para quién serán los ayes? ¿Para quién el dolor? ¿Para quién las rencillas? ¿Para quién las quejas? ¿Para quién las heridas sin razón? ¿Para quién los ojos enrojecidos?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.30" type="verse" n="30">Para los que no dejan el vino, para los que van probando mixturas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.31" type="verse" n="31">¡No mires el vino cuando rojea, cuando resplandece su color en la copa! Se entra suavemente,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.32" type="verse" n="32">pero al fin muerde como una serpiente, causa dolor como un áspid.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.33" type="verse" n="33">Tus ojos verán cosas extrañas y tu corazón dirá cosas perversas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.34" type="verse" n="34">Será como si yacieras en medio del mar o como si yacieras en la punta de un mástil.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.23.35" type="verse" n="35">Y dirás: «Me hirieron, mas no me dolió; me azotaron, pero no lo sentí; cuando despierte, volveré en busca de más».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.24" type="chapter" n="24">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.24.1" type="verse" n="1">{i -19-} No tengas envidia de los hombres malos ni desees juntarte con ellos,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.2" type="verse" n="2">porque su corazón trama violencias e iniquidad hablan sus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.3" type="verse" n="3">{i -20-} Con sabiduría se edifica la casa, con prudencia se afirma</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.4" type="verse" n="4">y con ciencia se llenan las cámaras de todo bien preciado y agradable.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.5" type="verse" n="5">{i -21-} El hombre sabio es fuerte, y de pujante vigor el que tiene ciencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.6" type="verse" n="6">Porque con ingenio harás la guerra, y en los muchos consejeros está la victoria.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.7" type="verse" n="7">{i -22-} Alta está para el insensato la sabiduría; en la puerta no abrirá él su boca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.8" type="verse" n="8">{i -23-} Al que piensa hacer el mal lo llaman «hombre de malos pensamientos».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.9" type="verse" n="9">El pensamiento del necio es pecado, y abominable para los hombres el escarnecedor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.10" type="verse" n="10">{i -24-} Si flaqueas en día de adversidad, tu fuerza quedará reducida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.11" type="verse" n="11">{i -25-} Libra a los que son llevados a la muerte, salva a los que tienen su vida en peligro.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.12" type="verse" n="12">Porque si dices: «Lo cierto es que no lo supimos», ¿acaso no lo considerará el que pesa los corazones? El que mira por tu alma, él lo conocerá, y él pagará al hombre según sus obras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.13" type="verse" n="13">{i -26-} Come, hijo mío, de la miel, porque es buena; el panal es dulce a tu paladar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.14" type="verse" n="14">Así será para ti el conocimiento de la sabiduría: si la hallas tendrás recompensa y al fin tu esperanza no será frustrada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.15" type="verse" n="15">{i -27-} Tú, malvado, no aceches la morada del justo, no saquees el lugar de su descanso;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.16" type="verse" n="16">porque aunque siete veces caiga el justo, volverá a levantarse, pero los malvados caerán en el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.17" type="verse" n="17">{i -28-} No te regocijes cuando caiga tu enemigo, ni cuando él tropiece se alegre tu corazón,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.18" type="verse" n="18">no sea que Jehová lo vea y le desagrade, y aparte de sobre él su enojo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.19" type="verse" n="19">{i -29-} No te juntes con los malignos ni envidies a los malvados,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.20" type="verse" n="20">porque para el malo no habrá buen fin: ¡la lámpara de los malvados se apagará!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.21" type="verse" n="21">{i -30-} Teme a Jehová, hijo mío, y al rey, y no te juntes con los veleidosos;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.22" type="verse" n="22">porque su desgracia llegará de repente; y el quebranto que viene de ambos, ¿quién puede saberlo?,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.23" type="verse" n="23">También estos son dichos de los sabios: Hacer distinción de personas en el juicio no es bueno.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.24" type="verse" n="24">A quien diga al malo: «Tú eres justo», los pueblos lo maldecirán y lo detestarán las naciones;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.25" type="verse" n="25">pero quienes lo reprendan tendrán felicidad y sobre ellos vendrá gran bendición.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.26" type="verse" n="26">¡Besados sean los labios del que responde con palabras correctas!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.27" type="verse" n="27">Prepara tus labores fuera, dispónlas en tus campos y edifica después tu casa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.28" type="verse" n="28">No seas sin causa testigo contra tu prójimo ni digas falsedades con tus labios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.29" type="verse" n="29">No digas: «Haré con él como él hizo conmigo; pagaré a ese hombre según merece su obra».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.30" type="verse" n="30">Pasé junto al campo del hombre perezoso, junto a la viña del hombre falto de entendimiento;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.31" type="verse" n="31">y vi que por toda ella habían crecido los espinos, ortigas habían cubierto la tierra y la cerca de piedra ya estaba derribada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.32" type="verse" n="32">Miré, y lo medité en mi corazón; lo vi, y aprendí la lección:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.33" type="verse" n="33">Un poco de sueño, dormitar otro poco y otro poco descansar mano sobre mano:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.24.34" type="verse" n="34">así te llegará la miseria como un vagabundo, la pobreza como un hombre armado.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.25" type="chapter" n="25">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.25.1" type="verse" n="1">También estos son proverbios de Salomón, los cuales copiaron los varones de Ezequías, rey de Judá:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.2" type="verse" n="2">Gloria de Dios es encubrir un asunto, pero honra del rey es investigarlo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.3" type="verse" n="3">Para la altura de los cielos, para la profundidad de la tierra y para el corazón de los reyes, no hay investigación.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.4" type="verse" n="4">Quita la escoria de la plata y saldrá una alhaja para el fundidor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.5" type="verse" n="5">Aparta al malvado de la presencia del rey, y su trono se afirmará en justicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.6" type="verse" n="6">No te alabes delante del rey ni te pongas en el lugar de los grandes,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.7" type="verse" n="7">porque mejor es que se te diga: «Sube acá», y no que seas humillado delante del príncipe a quien tus ojos han visto.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.8" type="verse" n="8">No entres apresuradamente en pleito, no sea que no sepas qué hacer luego, cuando tu prójimo te haya avergonzado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.9" type="verse" n="9">Trata tu causa con tu compañero y no descubras el secreto a otro,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.10" type="verse" n="10">no sea que te deshonre el que lo oiga y tu infamia no pueda repararse.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.11" type="verse" n="11">Manzana de oro con figuras de plata es la palabra dicha como conviene.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.12" type="verse" n="12">Como zarcillo de oro y joyel de oro fino es el que reprende al sabio que tiene oído dócil.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.13" type="verse" n="13">Como frío de nieve en tiempo de siega, así es el mensajero fiel a quienes lo envían, pues reconforta el alma de su señor.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.14" type="verse" n="14">Como nubes y vientos sin lluvia, así es el tacaño que se jacta de su generosidad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.15" type="verse" n="15">Con mucha paciencia se aplaca el príncipe, pues la lengua suave hasta los huesos quebranta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.16" type="verse" n="16">¿Hallaste miel? Come solo lo necesario, no sea que harto de ella la vomites.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.17" type="verse" n="17">No pongas con exceso tu pie en la casa de tu vecino, no sea que, harto de ti, te aborrezca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.18" type="verse" n="18">Martillo, cuchillo y saeta aguda es el hombre que dice contra su prójimo falso testimonio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.19" type="verse" n="19">Como diente roto y pie descoyuntado es confiar en un prevaricador en momentos de angustia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.20" type="verse" n="20">El que canta canciones al corazón afligido es como el que se quita la ropa en tiempo de frío o el que sobre el jabón echa vinagre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.21" type="verse" n="21">Si el que te aborrece tiene hambre, dale de comer pan, y si tiene sed, dale de beber agua;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.22" type="verse" n="22">pues, haciendo esto, harás que le arda la cara de vergüenza, y Jehová te recompensará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.23" type="verse" n="23">El viento del norte trae la lluvia, y el rostro airado, la lengua detractora.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.24" type="verse" n="24">Mejor es estar en un rincón del terrado que con mujer pendenciera en casa espaciosa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.25" type="verse" n="25">Como el agua fría para el sediento, así son las buenas noticias de lejanas tierras.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.26" type="verse" n="26">Como fuente turbia y manantial sucio es el justo que vacila ante el malvado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.27" type="verse" n="27">Comer mucha miel no es bueno, ni el buscar la propia gloria es gloria.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.25.28" type="verse" n="28">Como ciudad destruida y sin murallas es el hombre que no pone freno a su espíritu.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.26" type="chapter" n="26">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.26.1" type="verse" n="1">Como no le sienta la nieve al verano ni la lluvia a la siega, tampoco le sientan los honores al necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.2" type="verse" n="2">Como gorrión que vaga o golondrina en vuelo, así la maldición nunca viene sin causa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.3" type="verse" n="3">El látigo para el caballo, el cabestro para el asno y la vara para la espalda del necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.4" type="verse" n="4">Nunca respondas al necio de acuerdo con su necedad, para que no seas tú también como él;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.5" type="verse" n="5">responde al necio como merece su necedad, para que no se tenga por sabio en su propia opinión.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.6" type="verse" n="6">Como cortarse los pies o beber algo en daño propio es enviar recado por mano de un necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.7" type="verse" n="7">Como las piernas del cojo, que cuelgan inútiles, es el proverbio en la boca del necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.8" type="verse" n="8">Como atar la piedra a la honda es rendir honores al necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.9" type="verse" n="9">Como espina clavada en la mano de un borracho es el proverbio en la boca de los necios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.10" type="verse" n="10">Como arquero que a todos hiere es el que contrata a insensatos y vagabundos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.11" type="verse" n="11">Como perro que vuelve a su vómito es el necio que repite su necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.12" type="verse" n="12">¿Has visto a un hombre que se tiene por sabio? ¡Pues más puede esperarse de un necio que de él!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.13" type="verse" n="13">Dice el perezoso: «¡Hay un león en el camino! ¡Un león está en las calles!».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.14" type="verse" n="14">Como la puerta gira sobre sus quicios, así el perezoso se vuelve en su cama.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.15" type="verse" n="15">Mete el perezoso su mano en el plato, pero le cansa llevársela a la boca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.16" type="verse" n="16">En su propia opinión, el perezoso es más sabio que siete que sepan aconsejar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.17" type="verse" n="17">Como tomar por las orejas a un perro que pasa es entrometerse en pleito ajeno.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.18" type="verse" n="18">Como el que enloquecido arroja llamas, saetas y muerte,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.19" type="verse" n="19">tal es el hombre que engaña a su amigo y luego dice: «¡Solo ha sido una broma!».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.20" type="verse" n="20">Sin leña se apaga el fuego, y donde no hay chismoso cesa la contienda.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.21" type="verse" n="21">Como el carbón para las brasas y la leña para el fuego es el hombre pendenciero para encender contienda.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.22" type="verse" n="22">Las palabras del chismoso son como bocados suaves que penetran hasta las entrañas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.23" type="verse" n="23">Como baño de plata sobre un tiesto son los labios lisonjeros y el mal corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.24" type="verse" n="24">El que odia, lo disimula con los labios, pero en su interior maquina engaño;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.25" type="verse" n="25">por más que hable amigablemente, no le creas, porque siete abominaciones hay en su corazón.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.26" type="verse" n="26">Aunque con disimulo encubra su odio, su maldad será descubierta en la congregación.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.27" type="verse" n="27">El que cava una fosa caerá en ella; al que rueda una piedra, se le vendrá encima.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.26.28" type="verse" n="28">La lengua falsa atormenta al que ha lastimado; la boca lisonjera conduce a la ruina.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.27" type="chapter" n="27">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.27.1" type="verse" n="1">No te jactes del día de mañana porque no sabes qué dará de sí el día.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.2" type="verse" n="2">Alábete el extraño y no tu propia boca; el ajeno, y no los labios tuyos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.3" type="verse" n="3">Pesada es la piedra y la arena pesa, pero más pesada que ambas es la ira del necio.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.4" type="verse" n="4">Cruel es la ira e impetuoso el furor, pero ¿quién podrá sostenerse delante de la envidia?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.5" type="verse" n="5">Mejor es reprensión manifiesta que amor oculto.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.6" type="verse" n="6">Leales son las heridas que causa el que ama, pero falsos los besos del que aborrece.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.7" type="verse" n="7">El hombre saciado desprecia el panal de miel, pero al hambriento, aun lo amargo le resulta dulce.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.8" type="verse" n="8">Cual ave errante lejos de su nido es el hombre errante lejos de su hogar.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.9" type="verse" n="9">Los aceites y perfumes alegran el corazón, y el cordial consejo del amigo, al hombre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.10" type="verse" n="10">No dejes a tu amigo ni al amigo de tu padre, ni vayas a la casa de tu hermano en el día de tu aflicción: mejor es un vecino cerca que un hermano lejos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.11" type="verse" n="11">Sé sabio, hijo mío, y alegra mi corazón; así podré responder al que me agravie.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.12" type="verse" n="12">El prudente ve el mal y se esconde, pero los incautos pasan y se llevan el daño.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.13" type="verse" n="13">Quítale su ropa al que salió fiador por el extraño y tómale prenda al que fía a la mujer ajena.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.14" type="verse" n="14">A quien de madrugada bendice en alta voz a su amigo, por maldición se le contará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.15" type="verse" n="15">Gotera continua en tiempo de lluvia y mujer pendenciera, son semejantes:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.16" type="verse" n="16">pretender contenerla es como querer refrenar el viento o retener el aceite en la mano derecha.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.17" type="verse" n="17">El hierro con hierro se afila, y el hombre con el rostro de su amigo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.18" type="verse" n="18">Quien cuida la higuera comerá su fruto, y el que mira por los intereses de su señor recibirá honores.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.19" type="verse" n="19">Como el rostro en el agua es reflejo del rostro, así el hombre se refleja en el corazón del hombre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.20" type="verse" n="20">Como el seol y el Abadón nunca se sacian, así los ojos del hombre nunca están satisfechos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.21" type="verse" n="21">En el crisol se prueba la plata, en el horno el oro, y al hombre la boca del que le alaba.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.22" type="verse" n="22">Aunque majes al necio en un mortero, entre granos de trigo majados con el pisón, no se apartará de él su necedad.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.23" type="verse" n="23">Sé diligente en conocer el estado de tus ovejas y mira con cuidado por tus rebaños,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.24" type="verse" n="24">porque las riquezas no duran para siempre, ni una corona es para generaciones perpetuas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.25" type="verse" n="25">Saldrá la grama, brotará la hierba y será segada la hierba de los montes;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.26" type="verse" n="26">tendrás corderos para vestirte, cabritos para el precio del campo</ab>
<ab xml:id="b.PRO.27.27" type="verse" n="27">y abundancia de leche de las cabras para tu mantenimiento, para mantenimiento de tu casa y para sustento de tus criadas.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.28" type="chapter" n="28">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.28.1" type="verse" n="1">Huye el malvado sin que nadie lo persiga, pero el justo está confiado como un león.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.2" type="verse" n="2">Por la rebelión del país, sus gobernantes son muchos; pero por el hombre inteligente y sabio permanece estable.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.3" type="verse" n="3">El hombre pobre que roba a los pobres es como una lluvia torrencial que deja sin pan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.4" type="verse" n="4">Los que se apartan de la Ley alaban a los malvados, pero los que la guardan contienden con ellos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.5" type="verse" n="5">Los hombres malos no comprenden lo que es recto, pero los que buscan a Jehová comprenden todas las cosas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.6" type="verse" n="6">Mejor es el pobre que camina en su integridad que el rico y de perversos caminos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.7" type="verse" n="7">El que guarda la Ley es hijo prudente, pero el que se hace compañero de glotones avergüenza a su padre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.8" type="verse" n="8">El que aumenta sus riquezas con usura y crecidos intereses, para aquel que se compadece de los pobres las aumenta.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.9" type="verse" n="9">Incluso la oración le es abominable al que aparta su oído para no escuchar la Ley.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.10" type="verse" n="10">El que hace errar a los rectos por el mal camino caerá en su propia fosa, pero los perfectos heredarán el bien.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.11" type="verse" n="11">El hombre rico es sabio en su propia opinión, mas el pobre e inteligente lo escudriña.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.12" type="verse" n="12">Cuando los justos se alegran, grande es la gloria; cuando los malvados se levantan, los hombres tienen que esconderse.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.13" type="verse" n="13">El que oculta sus pecados no prosperará, pero el que los confiesa y se aparta de ellos alcanzará misericordia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.14" type="verse" n="14">Bienaventurado el hombre que siempre teme a Dios, pero el que endurece su corazón caerá en el mal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.15" type="verse" n="15">León rugiente y oso hambriento es el malvado que gobierna sobre el pueblo pobre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.16" type="verse" n="16">El gobernante falto de entendimiento multiplicará la extorsión, pero se prolongarán los días del que aborrece la avaricia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.17" type="verse" n="17">El hombre cargado con la sangre de otro huirá hasta el sepulcro sin que nadie le detenga.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.18" type="verse" n="18">El que en integridad camina será salvo, pero el de perversos caminos caerá en alguno de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.19" type="verse" n="19">El que cultiva su tierra se saciará de pan, pero el que sigue a los ociosos se colmará de pobreza.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.20" type="verse" n="20">El hombre fiel recibirá muchas bendiciones, pero el que quiere enriquecerse de prisa no estará libre de culpa.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.21" type="verse" n="21">Hacer distinción de personas no es bueno; ¡hasta por un bocado de pan prevaricará el hombre!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.22" type="verse" n="22">El avaro se apresura a enriquecerse, sin saber que caerá en la indigencia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.23" type="verse" n="23">El que reprende a otro hallará después mayor gracia que el que lisonjea con la lengua.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.24" type="verse" n="24">El que roba a su padre o a su madre y dice: «Esto no es malo», se hace compañero del criminal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.25" type="verse" n="25">El de ánimo altanero suscita contiendas, pero el que confía en Jehová prosperará.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.26" type="verse" n="26">El que confía en su propio corazón es un necio, pero el que camina con sabiduría será librado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.27" type="verse" n="27">El que da al pobre no tendrá pobreza, pero el que aparta de él sus ojos tendrá muchas maldiciones.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.28.28" type="verse" n="28">Cuando los malvados se levantan, se esconde el hombre; cuando perecen, los justos se multiplican.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.29" type="chapter" n="29">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.29.1" type="verse" n="1">El hombre que, al ser reprendido, se vuelve terco, de repente y sin remedio será quebrantado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.2" type="verse" n="2">Cuando los justos dominan, el pueblo se alegra; cuando domina el malvado, el pueblo gime.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.3" type="verse" n="3">El hombre que ama la sabiduría alegra a su padre; el que frecuenta rameras perderá los bienes.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.4" type="verse" n="4">El rey que actúa con justicia afirma el país; el que solo exige tributos, lo destruye.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.5" type="verse" n="5">El hombre que lisonjea a su prójimo le tiende una red delante de sus pasos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.6" type="verse" n="6">En la transgresión del hombre malo está su propia trampa, pero el justo canta con alegría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.7" type="verse" n="7">El justo está atento a la causa de los pobres; el malvado no entiende que eso es sabiduría.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.8" type="verse" n="8">Los hombres escarnecedores alborotan la ciudad; los sabios calman la ira.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.9" type="verse" n="9">Si el hombre sabio disputa con el necio, sea que se enoje o que se ría, no tendrá reposo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.10" type="verse" n="10">Los hombres sanguinarios aborrecen al íntegro, pero los rectos procuran agradarle.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.11" type="verse" n="11">El necio da rienda suelta a toda su ira, pero el sabio, al fin, la apacigua.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.12" type="verse" n="12">Si un gobernante hace caso a la mentira, todos sus servidores serán malvados.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.13" type="verse" n="13">El pobre y el usurero tienen en común que Jehová alumbra los ojos de ambos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.14" type="verse" n="14">Para siempre será firme el trono del rey que conforme a la verdad juzga a los pobres.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.15" type="verse" n="15">La vara y la corrección dan sabiduría, pero el muchacho consentido avergüenza a su madre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.16" type="verse" n="16">Cuando los malvados son muchos, mucha es la transgresión; pero los justos verán la ruina de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.17" type="verse" n="17">Corrige a tu hijo y te dará descanso, y dará alegría a tu alma.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.18" type="verse" n="18">Cuando falta la profecía, el pueblo se desenfrena, pero el que guarda la Ley es bienaventurado.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.19" type="verse" n="19">Al siervo no se le corrige con palabras, porque entiende, pero no hace caso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.20" type="verse" n="20">¿Has visto un hombre ligero de palabra? Pues más puede esperarse de un necio que de él.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.21" type="verse" n="21">El siervo mimado desde la niñez por su amo, a la postre será su heredero.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.22" type="verse" n="22">El hombre iracundo provoca contiendas; el furioso, a menudo peca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.23" type="verse" n="23">La soberbia del hombre le acarrea humillación, pero al humilde de espíritu lo sustenta la honra.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.24" type="verse" n="24">El cómplice del ladrón se aborrece a sí mismo, pues oye la maldición pero no le denuncia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.25" type="verse" n="25">El temor del hombre le pone trampas; el que confía en Jehová está a salvo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.26" type="verse" n="26">Muchos buscan el favor del príncipe, pero de Jehová procede la justicia para todos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.29.27" type="verse" n="27">Abominable es para los justos el hombre inicuo, y abominable es para el malvado el de caminos rectos.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.30" type="chapter" n="30">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.30.1" type="verse" n="1">Palabras de Agur hijo de Jaqué. La profecía que dijo el varón a Itiel, a Itiel y a Ucal.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.2" type="verse" n="2">Ciertamente yo soy más rudo que nadie: no tengo entendimiento humano.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.3" type="verse" n="3">No aprendí sabiduría ni conozco la ciencia del Santo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.4" type="verse" n="4">¿Quién subió al cielo y descendió? ¿Quién encerró los vientos en sus puños? ¿Quién recogió las aguas en un paño? ¿Quién afirmó todos los confines de la tierra? ¿Cuál es su nombre, y el nombre de su hijo, si es que lo sabes?</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.5" type="verse" n="5">Toda palabra de Dios es limpia; él es escudo para los que en él esperan.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.6" type="verse" n="6">No añadas a sus palabras, para que no te reprenda y seas hallado mentiroso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.7" type="verse" n="7">Dos cosas te he pedido, no me las niegues antes que muera:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.8" type="verse" n="8">Vanidad y mentira aparta de mí, y no me des pobreza ni riquezas, sino susténtame con el pan necesario,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.9" type="verse" n="9">no sea que, una vez saciado, te niegue y diga: «¿Quién es Jehová?», o que, siendo pobre, robe y blasfeme contra el nombre de mi Dios.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.10" type="verse" n="10">No acuses al siervo ante su señor, no sea que te maldiga y lleves el castigo.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.11" type="verse" n="11">Hay generación que maldice a su padre y que a su madre no bendice.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.12" type="verse" n="12">Hay generación limpia en su propia opinión, si bien no se ha limpiado de su inmundicia.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.13" type="verse" n="13">Hay generación de ojos altivos y párpados altaneros.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.14" type="verse" n="14">Hay generación cuyos dientes son espadas y sus muelas cuchillos, para devorar a los pobres de la tierra y a los menesterosos de entre los hombres.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.15" type="verse" n="15">La sanguijuela tiene dos hijas que dicen: «¡Dame! ¡dame!». Tres cosas hay que nunca están hartas, y aun la cuarta nunca dice: «¡Basta!»:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.16" type="verse" n="16">el seol, la matriz estéril, la tierra, que no se sacia de agua, y el fuego, que jamás dice: «¡Basta!».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.17" type="verse" n="17">El ojo que se burla de su padre y menosprecia la enseñanza de la madre, sáquenlo los cuervos de la cañada y devórenlo las crías del águila.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.18" type="verse" n="18">Tres cosas me son ocultas, y una cuarta tampoco conozco:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.19" type="verse" n="19">el rastro del águila en el aire, el rastro de la culebra sobre la peña, el rastro de la nave en medio del mar y el rastro del hombre en la muchacha.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.20" type="verse" n="20">La mujer adúltera procede así: come, se limpia la boca y dice: «No he hecho ningún mal».</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.21" type="verse" n="21">Por tres cosas tiembla la tierra, y por una cuarta que no puede sufrir:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.22" type="verse" n="22">por el siervo llegado a rey, por el necio saciado de pan,</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.23" type="verse" n="23">por la mujer aborrecida, cuando se casa, y por la sierva cuando hereda a su señora.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.24" type="verse" n="24">Cuatro de las cosas más pequeñas de la tierra son más sabias que los sabios:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.25" type="verse" n="25">las hormigas, pueblo que no es fuerte, pero en verano preparan su comida;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.26" type="verse" n="26">los conejos, pueblo que no es vigoroso, pero hacen su casa en la piedra;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.27" type="verse" n="27">las langostas, que no tienen rey, pero salen todas por cuadrillas;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.28" type="verse" n="28">la araña, que la atrapas con la mano, pero está en los palacios reales.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.29" type="verse" n="29">Tres cosas hay de hermoso andar, y una cuarta que pasea con elegancia:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.30" type="verse" n="30">El león, fuerte entre todos los animales, que no retrocede ante nada;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.31" type="verse" n="31">el gallo altivo, y también el macho cabrío, y el rey, a quien nadie resiste.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.32" type="verse" n="32">Si neciamente te has enaltecido y te has propuesto hacer mal, ponte la mano sobre la boca.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.30.33" type="verse" n="33">Ciertamente el que bate la leche saca mantequilla, el que con fuerza se suena la nariz saca sangre y el que provoca la ira causa contienda.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.PRO.31" type="chapter" n="31">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.PRO.31.1" type="verse" n="1">Palabras del rey Lemuel: profecía con que lo instruyó su madre.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.2" type="verse" n="2">«¿Qué decirte, hijo mío, hijo de mi vientre! ¿Qué decirte, hijo de mis anhelos!</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.3" type="verse" n="3">No des tu fuerza a las mujeres, ni tus caminos a las que destruyen a los reyes.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.4" type="verse" n="4">»No es digno de reyes, Lemuel, no es digno de reyes beber vino, ni de príncipes darse a la sidra;</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.5" type="verse" n="5">pues quizá bebiendo olviden la Ley y perviertan el derecho de todos los afligidos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.6" type="verse" n="6">Dad la sidra al desfallecido y el vino al de ánimo amargado:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.7" type="verse" n="7">que beban, que se olviden de su necesidad y no se acuerden más de su miseria.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.8" type="verse" n="8">Abre tu boca en favor del mudo en el juicio de todos los desvalidos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.9" type="verse" n="9">Abre tu boca, juzga con justicia y defiende la causa del pobre y del menesteroso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.10" type="verse" n="10">»Mujer virtuosa, ¿quién la hallará? Su valor sobrepasa largamente al de las piedras preciosas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.11" type="verse" n="11">El corazón de su marido confía en ella y no carecerá de ganancias.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.12" type="verse" n="12">De ella recibe el bien y no el mal todos los días de su vida.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.13" type="verse" n="13">Ella busca la lana y el lino, y trabaja gustosamente con sus manos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.14" type="verse" n="14">Es como la nave del mercader, que trae su pan desde lejos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.15" type="verse" n="15">Siendo aún de noche, se levanta para dar la comida a su familia y la ración a sus criadas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.16" type="verse" n="16">Considera la heredad y la compra, y con sus propias manos planta una viña.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.17" type="verse" n="17">Se ciñe firmemente la cintura y esfuerza sus brazos.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.18" type="verse" n="18">Ve que van bien sus negocios; su lámpara no se apaga de noche.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.19" type="verse" n="19">Aplica sus manos a la rueca y sus dedos manejan el huso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.20" type="verse" n="20">Alarga su mano al pobre; extiende sus manos al menesteroso.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.21" type="verse" n="21">No teme por su familia cuando nieva, porque toda su familia va vestida de ropas abrigadas.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.22" type="verse" n="22">Ella se teje los tapices, y de lino fino y de púrpura es su vestido.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.23" type="verse" n="23">Su marido es conocido en las puertas de la ciudad, cuando se sienta con los ancianos del país.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.24" type="verse" n="24">Teje telas y las vende, y provee de cintas al mercader.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.25" type="verse" n="25">Fuerza y honor son su vestidura, y se ríe de lo por venir.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.26" type="verse" n="26">Abre su boca con sabiduría y la ley de la clemencia está en su lengua.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.27" type="verse" n="27">Considera la marcha de su casa y no come el pan de balde.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.28" type="verse" n="28">Sus hijos se levantan y la llaman bienaventurada, y su marido también la alaba:</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.29" type="verse" n="29">¡Muchas mujeres han hecho el bien, pero tú las sobrepasas a todas!.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.30" type="verse" n="30">Engañosa es la gracia y vana la hermosura, pero la mujer que teme a Jehová, esa será alabada.</ab>
<ab xml:id="b.PRO.31.31" type="verse" n="31">¡Ofrecedle del fruto de sus manos, y que en las puertas de la ciudad la alaben sus hechos!».</ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>