<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/morethanbooks/XML-TEI-Bible/master/scheme/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">1CH</idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2019">2019</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2019-03-01" who="#jct">First version of </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.1CH" type="book">


<div xml:id="b.1CH.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.1.1" type="verse" n="1">Adán, Set, Enós,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.2" type="verse" n="2">Cainán, Mahalaleel, Jared,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.3" type="verse" n="3">Enoc, Matusalén, Lamec,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.4" type="verse" n="4">Noé, Sem, Cam y Jafet.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.5" type="verse" n="5">Los hijos de Jafet: Gomer, Magog, Madai, Javán, Tubal, Mesec y Tiras.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.6" type="verse" n="6">Los hijos de Gomer: Askenaz, Rifat y Togarma.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.7" type="verse" n="7">Los hijos de Javán: Elisa, Tarsis, Quitim y Dodanim.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.8" type="verse" n="8">Los hijos de Cam: Cus, Mizraim, Fut y Canaán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.9" type="verse" n="9">Los hijos de Cus: Seba, Havila, Sabta, Raama y Sabteca. Y los hijos de Raama: Seba y Dedán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.10" type="verse" n="10">Cus engendró a Nimrod; este llegó a ser poderoso en la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.11" type="verse" n="11">Mizraim engendró a Ludim, Anamim, Lehabim, Naftuhim,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.12" type="verse" n="12">Patrusim y Casluhim; de estos salieron los filisteos y los caftoreos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.13" type="verse" n="13">Canaán engendró a Sidón, su primogénito, y a Het,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.14" type="verse" n="14">al jebuseo, al amorreo, al gergeseo,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.15" type="verse" n="15">al heveo, al araceo, al sineo,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.16" type="verse" n="16">al arvadeo, al zemareo y al hamateo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.17" type="verse" n="17">Los hijos de Sem: Elam, Asur, Arfaxad, Lud, Aram, Uz, Hul, Geter y Mesec.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.18" type="verse" n="18">Arfaxad engendró a Sela, y Sela engendró a Heber.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.19" type="verse" n="19">Y a Heber le nacieron dos hijos; el nombre del uno fue Peleg, por cuanto en sus días fue dividida la tierra; y el nombre de su hermano fue Joctán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.20" type="verse" n="20">Joctán engendró a Almodad, Selef, Hazar-mavet, Jera,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.21" type="verse" n="21">Adoram, Uzal, Dicla,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.22" type="verse" n="22">Ebal, Abimael, Seba,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.23" type="verse" n="23">Ofir, Havila y Jobab; todos hijos de Joctán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.24" type="verse" n="24">Sem, Arfaxad, Sela,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.25" type="verse" n="25">Heber, Peleg, Reu,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.26" type="verse" n="26">Serug, Nacor, Taré,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.27" type="verse" n="27">y Abram, el cual es Abraham.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.28" type="verse" n="28">Los hijos de Abraham: Isaac e Ismael.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.29" type="verse" n="29">Y estas son sus descendencias: el primogénito de Ismael, Nebaiot; después Cedar, Adbeel, Mibsam,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.30" type="verse" n="30">Misma, Duma, Massa, Hadad, Tema,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.31" type="verse" n="31">Jetur, Nafis y Cedema; estos son los hijos de Ismael.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.32" type="verse" n="32">Y Cetura, concubina de Abraham, dio a luz a Zimram, Jocsán, Medán, Madián, Isbac y Súa. Los hijos de Jocsán: Seba y Dedán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.33" type="verse" n="33">Los hijos de Madián: Efa, Efer, Hanoc, Abida y Elda; todos estos fueron hijos de Cetura.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.34" type="verse" n="34">Abraham engendró a Isaac, y los hijos de Isaac fueron Esaú e Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.35" type="verse" n="35">Los hijos de Esaú: Elifaz, Reuel, Jeús, Jaalam y Coré.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.36" type="verse" n="36">Los hijos de Elifaz: Temán, Omar, Zefo, Gatam, Cenaz, Timna y Amalec.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.37" type="verse" n="37">Los hijos de Reuel: Nahat, Zera, Sama y Miza.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.38" type="verse" n="38">Los hijos de Seir: Lotán, Sobal, Zibeón, Aná, Disón, Ezer y Disán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.39" type="verse" n="39">Los hijos de Lotán: Hori y Homam; y Timna fue hermana de Lotán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.40" type="verse" n="40">Los hijos de Sobal: Alván, Manahat, Ebal, Sefo y Onam. Los hijos de Zibeón: Aja y Aná.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.41" type="verse" n="41">Disón fue hijo de Aná; y los hijos de Disón: Amram, Esbán, Itrán y Querán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.42" type="verse" n="42">Los hijos de Ezer: Bilhán, Zaaván y Jaacán. Los hijos de Disán: Uz y Arán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.43" type="verse" n="43">Estos son los reyes que reinaron en la tierra de Edom, antes que reinara rey sobre los hijos de Israel: Bela hijo de Beor; y el nombre de su ciudad fue Dinaba.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.44" type="verse" n="44">Cuando murió Bela, reinó en su lugar Jobab hijo de Zera, de Bosra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.45" type="verse" n="45">Cuando murió Jobab, reinó en su lugar Husam, de la tierra de los temanitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.46" type="verse" n="46">Cuando murió Husam, reinó en su lugar Hadad hijo de Bedad, el que derrotó a Madián en el campo de Moab; y el nombre de su ciudad fue Avit.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.47" type="verse" n="47">Cuando murió Hadad, reinó en su lugar Samla, de Masreca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.48" type="verse" n="48">Cuando murió Samla, reinó en su lugar Saúl, de Rehobot, que está junto al Éufrates.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.49" type="verse" n="49">Cuando murió Saúl, reinó en su lugar Baal-hanán hijo de Acbor.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.50" type="verse" n="50">Cuando murió Baal-hanán, reinó en su lugar Hadad, el nombre de cuya ciudad fue Pai; y el nombre de su mujer, Mehetabel, hija de Matred, hija de Mezaab.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.51" type="verse" n="51">Cuando murió Hadad, sucedieron en Edom los jefes Timna, Alva, Jetet,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.52" type="verse" n="52">Aholibama, Ela, Pinón,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.53" type="verse" n="53">Cenaz, Temán, Mibzar,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.1.54" type="verse" n="54">Magdiel e Iram. Estos fueron los jefes de Edom.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.2.1" type="verse" n="1">Estos son los hijos de Israel: Rubén, Simeón, Leví, Judá, Isacar, Zabulón,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.2" type="verse" n="2">Dan, José, Benjamín, Neftalí, Gad y Aser.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.3" type="verse" n="3">Los hijos de Judá: Er, Onán y Sela. Estos tres le nacieron de la hija de Súa, la cananea. Y Er, primogénito de Judá, fue malo delante de Jehová, quien lo mató.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.4" type="verse" n="4">Tamar, nuera de Judá, dio a luz a Fares y a Zera. Todos los hijos de Judá fueron cinco.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.5" type="verse" n="5">Los hijos de Fares: Hezrón y Hamul.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.6" type="verse" n="6">Y los hijos de Zera: Zimri, Etán, Hemán, Calcol y Dara; por todos cinco.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.7" type="verse" n="7">Hijo de Carmi fue Acán, el que perturbó a Israel, porque prevaricó en el anatema.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.8" type="verse" n="8">Azarías fue hijo de Etán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.9" type="verse" n="9">Los hijos que nacieron a Hezrón: Jerameel, Ram y Quelubai.,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.10" type="verse" n="10">Ram engendró a Aminadab, y Aminadab engendró a Naasón, príncipe de los hijos de Judá.,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.11" type="verse" n="11">Naasón engendró a Salmón, y Salmón engendró a Booz.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.12" type="verse" n="12">Booz engendró a Obed, y Obed engendró a Isaí.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.13" type="verse" n="13">Isaí engendró a Eliab, su primogénito; a Abinadab, el segundo, el tercero fue Simea,,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.14" type="verse" n="14">el cuarto, Natanael, el quinto, Radai,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.15" type="verse" n="15">el sexto, Ozem, el séptimo, David,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.16" type="verse" n="16">de los cuales Sarvia y Abigail fueron hermanas. Los hijos de Sarvia fueron tres: Abisai, Joab y Asael.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.17" type="verse" n="17">Abigail dio a luz a Amasa, cuyo padre fue Jeter, el ismaelita.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.18" type="verse" n="18">Caleb hijo de Hezrón engendró de Azuba, su mujer, a Jeriot. Y los hijos de ella fueron Jeser, Sobab y Ardón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.19" type="verse" n="19">Cuando murió Azuba, tomó Caleb por mujer a Efrata, la cual dio a luz a Hur.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.20" type="verse" n="20">Hur engendró a Uri, y Uri engendró a Bezaleel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.21" type="verse" n="21">Después Hezrón se unió a la hija de Maquir, padre de Galaad, la cual tomó por esposa siendo él de sesenta años; y ella dio a luz a Segub.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.22" type="verse" n="22">Y Segub engendró a Jair, el cual tuvo veintitrés ciudades en la tierra de Galaad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.23" type="verse" n="23">Pero Gesur y Aram tomaron de ellos las ciudades de Jair, con Kenat y sus aldeas, sesenta lugares. Todos estos fueron descendientes de Maquir, padre de Galaad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.24" type="verse" n="24">Después que murió Hezrón en Caleb de Efrata, Abías, mujer de Hezrón, dio a luz a Asur, padre de Tecoa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.25" type="verse" n="25">Los hijos de Jerameel, primogénito de Hezrón, fueron Ram, su primogénito, Buna, Orén, Ozem y Ahías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.26" type="verse" n="26">Y tuvo Jerameel otra mujer llamada Atara, la cual fue madre de Onam.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.27" type="verse" n="27">Los hijos de Ram, primogénito de Jerameel, fueron Maaz, Jamín y Equer.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.28" type="verse" n="28">Los hijos de Onam fueron Samai y Jada. Los hijos de Samai: Nadab y Abisur.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.29" type="verse" n="29">El nombre de la mujer de Abisur fue Abihail, la cual dio a luz a Ahbán y a Molid.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.30" type="verse" n="30">Los hijos de Nadab: Seled y Apaim. Y Seled murió sin hijos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.31" type="verse" n="31">Isi fue hijo de Apaim, Sesán fue hijo de Isi, y el hijo de Sesán fue Ahlai.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.32" type="verse" n="32">Los hijos de Jada, hermano de Samai, fueron Jeter y Jonatán. Y murió Jeter sin hijos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.33" type="verse" n="33">Los hijos de Jonatán: Pelet y Zaza. Estos fueron los hijos de Jerameel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.34" type="verse" n="34">Sesán no tuvo hijos, sino hijas; pero tenía Sesán un siervo egipcio llamado Jarha.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.35" type="verse" n="35">A este Sesán dio su hija por mujer, y ella dio a luz a Atai.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.36" type="verse" n="36">Atai engendró a Natán, y Natán engendró a Zabad;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.37" type="verse" n="37">Zabad engendró a Eflal, Eflal engendró a Obed;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.38" type="verse" n="38">Obed engendró a Jehú, Jehú engendró a Azarías;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.39" type="verse" n="39">Azarías engendró a Heles, Heles engendró a Elasa;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.40" type="verse" n="40">Elasa engendró a Sismai, Sismai engendró a Salum;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.41" type="verse" n="41">Salum engendró a Jecamías, y Jecamías engendró a Elisama.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.42" type="verse" n="42">Los hijos de Caleb, hermano de Jerameel, fueron: Mesa, su primogénito, que fue el padre de Zif, y los hijos de Maresa, padre de Hebrón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.43" type="verse" n="43">Y los hijos de Hebrón: Coré, Tapúa, Requem y Sema.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.44" type="verse" n="44">Sema engendró a Raham, padre de Jorcoam, y Requem engendró a Samai.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.45" type="verse" n="45">Maón fue hijo de Samai, y Maón fue padre de Bet-sur.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.46" type="verse" n="46">Efa, concubina de Caleb, dio a luz a Harán, a Mosa y a Gazez. Y Harán engendró a Gazez.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.47" type="verse" n="47">Los hijos de Jahdai: Regem, Jotam, Gesam, Pelet, Efa y Saaf.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.48" type="verse" n="48">Maaca, concubina de Caleb, dio a luz a Seber y a Tirhana.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.49" type="verse" n="49">También dio a luz a Saaf, padre de Madmana, y a Seva, padre de Macbena y de Gibea. Y Acsa fue hija de Caleb.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.50" type="verse" n="50">Estos fueron los hijos de Caleb. Los hijos de Hur, primogénito de Efrata: Sobal, padre de Quiriat-jearim,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.51" type="verse" n="51">Salma, padre de Belén, y Haref, padre de Bet-gader.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.52" type="verse" n="52">Y los hijos de Sobal, padre de Quiriat-jearim, fueron Haroe, la mitad de los manahetitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.53" type="verse" n="53">Y las familias de Quiriat-jearim fueron los itritas, los futitas, los sumatitas y los misraítas, de los cuales salieron los zoratitas y los estaolitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.54" type="verse" n="54">Los hijos de Salma: Belén, los netofatitas, Atrot-bet-joab, la mitad de los manahetitas, los zoraítas,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.2.55" type="verse" n="55">y las familias de los escribas que habitaban en Jabes, los tirateos, los simeateos y los sucateos. Estos son los ceneos que vinieron de Hamat, padre de la casa de Recab.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.3.1" type="verse" n="1">Estos son los hijos de David que le nacieron en Hebrón: el primogénito Amnón, de Ahinoam, la jezreelita; el segundo, Daniel, de Abigail, la de Carmel;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.2" type="verse" n="2">el tercero, Absalón hijo de Maaca, hija de Talmai, rey de Gesur; el cuarto, Adonías, hijo de Haguit;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.3" type="verse" n="3">el quinto, Sefatías, de Abital; el sexto, Itream, de su mujer Egla.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.4" type="verse" n="4">Estos seis le nacieron en Hebrón, donde reinó siete años y seis meses; y en Jerusalén reinó treinta y tres años.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.5" type="verse" n="5">Estos cuatro le nacieron en Jerusalén: Simea, Sobab, Natán y Salomón hijo de Bet-súa, hija de Amiel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.6" type="verse" n="6">Y otros nueve: Ibhar, Elisama, Elifelet,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.7" type="verse" n="7">Noga, Nefeg, Jafía,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.8" type="verse" n="8">Elisama, Eliada y Elifelet.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.9" type="verse" n="9">Todos estos fueron los hijos de David, sin contar los hijos de las concubinas. Tamar fue hermana de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.10" type="verse" n="10">Hijo de Salomón fue Roboam, cuyo hijo fue Abías, del cual fue hijo Asa, cuyo hijo fue Josafat,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.11" type="verse" n="11">de quien fue hijo Joram, cuyo hijo fue Ocozías, hijo del cual fue Joás,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.12" type="verse" n="12">del cual fue hijo Amasías, cuyo hijo fue Azarías, e hijo de este, Jotam.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.13" type="verse" n="13">Hijo de este fue Acaz, del que fue hijo Ezequías, cuyo hijo fue Manasés,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.14" type="verse" n="14">del cual fue hijo Amón, cuyo hijo fue Josías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.15" type="verse" n="15">Y los hijos de Josías: Johanán, su primogénito; el segundo fue Joacim, el tercero, Sedequías, el cuarto, Salum.,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.16" type="verse" n="16">Los descendientes de Joacim fueron Jeconías y Sedequías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.17" type="verse" n="17">Y los hijos de Jeconías: Asir, Salatiel,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.18" type="verse" n="18">Malquiram, Pedaías, Senazar, Jecamías, Hosama y Nedabías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.19" type="verse" n="19">Los hijos de Pedaías: Zorobabel y Simei. Y los hijos de Zorobabel: Mesulam, Hananías, y Selomit, su hermana.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.20" type="verse" n="20">También estos cinco: Hasuba, Ohel, Berequías, Hasadías y Jusab-hesed.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.21" type="verse" n="21">Los hijos de Hananías: Pelatías y Jesaías; Refaías, su hijo; Arnán, su hijo; Abdías, su hijo; Secanías, su hijo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.22" type="verse" n="22">Hijo de Secanías fue Semaías; y los hijos de Semaías: Hatús, Igal, Barías, Nearías y Safat, seis en total.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.23" type="verse" n="23">Los hijos de Nearías fueron estos tres: Elioenai, Ezequías y Azricam.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.3.24" type="verse" n="24">Los hijos de Elioenai fueron estos siete: Hodavías, Eliasib, Pelaías, Acub, Johanán, Dalaías y Anani.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.4" type="chapter" n="4">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.4.1" type="verse" n="1">Los hijos de Judá: Fares, Hezrón, Carmi, Hur y Sobal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.2" type="verse" n="2">Reaía hijo de Sobal engendró a Jahat, y Jahat engendró a Ahumai y a Lahad. Estas son las familias de los zoratitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.3" type="verse" n="3">Estas son las del padre de Etam: Jezreel, Isma e Ibdas. Y el nombre de su hermana fue Haze-lelponi.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.4" type="verse" n="4">Penuel fue padre de Gedor, y Ezer fue padre de Husa. Estos fueron los hijos de Hur, primogénito de Efrata, padre de Belén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.5" type="verse" n="5">Asur, padre de Tecoa, tuvo dos mujeres, Hela y Naara.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.6" type="verse" n="6">Y Naara dio a luz a Ahuzam, Hefer, Temeni y Ahastari. Estos fueron los hijos de Naara.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.7" type="verse" n="7">Los hijos de Hela: Zeret, Jezoar y Etnán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.8" type="verse" n="8">Cos engendró a Anub, a Zobeba, y la familia de Aharhel hijo de Harum.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.9" type="verse" n="9">Jabes fue más ilustre que sus hermanos, al cual su madre llamó Jabes, diciendo: «Por cuanto lo di a luz con dolor».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.10" type="verse" n="10">Invocó Jabes al Dios de Israel diciendo: «Te ruego que me des tu bendición, que ensanches mi territorio, que tu mano esté conmigo y que me libres del mal, para que no me dañe». Y le otorgó Dios lo que pidió.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.11" type="verse" n="11">Quelub, hermano de Súa engendró a Mehir, el cual fue padre de Estón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.12" type="verse" n="12">Estón engendró a Bet-rafa, a Paseah, y a Tehina, padre de la ciudad de Nahas; estos son los hombres de Reca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.13" type="verse" n="13">Los hijos de Cenaz: Otoniel y Seraías. Los hijos de Otoniel: Hatat,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.14" type="verse" n="14">y Meonotai, el cual engendró a Ofra. Y Seraías engendró a Joab, padre de los habitantes del valle de Carisim, pues fueron artesanos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.15" type="verse" n="15">Los hijos de Caleb hijo de Jefone: Iru, Ela y Naam; e hijo de Ela fue Cenaz.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.16" type="verse" n="16">Los hijos de Jehalelel: Zif, Zifa, Tirías y Asareel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.17" type="verse" n="17">Los hijos de Esdras: Jeter, Mered, Efer y Jalón; también engendró a María, a Samai y a Isba, padre de Estemoa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.18" type="verse" n="18">Y su mujer Jehudaía dio a luz a Jered, padre de Gedor, a Heber, padre de Soco, y a Jecutiel, padre de Zanoa. Estos fueron los hijos de Bitia, hija del faraón, con la cual se casó Mered.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.19" type="verse" n="19">Los hijos de la mujer de Hodías, hermana de Naham, fueron el padre de Keila, el garmita, y Estemoa, el maacateo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.20" type="verse" n="20">Los hijos de Simón: Amnón, Rina, Ben-hanán y Tilón. Los hijos de Isi: Zohet y Benzohet.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.21" type="verse" n="21">Los hijos de Sela hijo de Judá: Er, padre de Leca, y Laada, padre de Maresa, y las familias de los que trabajan lino en Bet-asbea;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.22" type="verse" n="22">Joacim, y los hombres de Cozeba, Joás, y Saraf, los cuales dominaron en Moab y volvieron a Lehem, según registros antiguos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.23" type="verse" n="23">Estos eran alfareros y habitaban en medio de plantíos y cercados; habitaban allá con el rey, ocupados en su servicio.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.24" type="verse" n="24">Los hijos de Simeón: Nemuel, Jamín, Jarib, Zera, Saúl,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.25" type="verse" n="25">y su hijo Salum, su hijo Mibsam y su hijo Misma.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.26" type="verse" n="26">Los hijos de Misma: su hijo Hamuel, su hijo Zacur y su hijo Simei.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.27" type="verse" n="27">Los hijos de Simei fueron dieciséis, y seis hijas; pero sus hermanos no tuvieron muchos hijos, ni multiplicaron toda su familia como los hijos de Judá.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.28" type="verse" n="28">Y habitaron en Beerseba, Molada, Hazar-sual,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.29" type="verse" n="29">Bilha, Ezem, Tolad,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.30" type="verse" n="30">Betuel, Horma, Siclag,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.31" type="verse" n="31">Bet-marcabot, Hazar-susim, Bet-birai y Saaraim. Estas fueron sus ciudades hasta el reinado de David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.32" type="verse" n="32">Y sus aldeas fueron Etam, Aín, Rimón, Toquén y Asán; cinco pueblos,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.33" type="verse" n="33">y todas las aldeas que estaban alrededor de estas ciudades hasta Baal. Esta fue su habitación, y esta su descendencia.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.34" type="verse" n="34">Mesobab, Jamlec, Josías hijo de Amasías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.35" type="verse" n="35">Joel, Jehú hijo de Josibías hijo de Seraías, hijo de Asiel,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.36" type="verse" n="36">Elioenai, Jaacoba, Jesohaía, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaía,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.37" type="verse" n="37">y Ziza hijo de Sifi hijo de Alón, hijo de Jedaías, hijo de Simri, hijo de Semaías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.38" type="verse" n="38">Estos, por sus nombres, son los principales entre sus familias; y las casas de sus padres fueron multiplicadas en gran manera.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.39" type="verse" n="39">Llegaron hasta la entrada de Gedor, hasta el oriente del valle, buscando pastos para sus ganados.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.40" type="verse" n="40">Y hallaron abundantes y buenos pastos, y tierra ancha y espaciosa, quieta y reposada, porque los de Cam la habitaban antes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.41" type="verse" n="41">Pero estos que han sido mencionados por sus nombres, vinieron en días de Ezequías, rey de Judá, y desbarataron las tiendas y cabañas que allí hallaron, hasta el día de hoy, y habitaron allí en lugar de ellos; por cuanto había allí pastos para sus ganados.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.42" type="verse" n="42">Asimismo quinientos hombres de ellos, de los hijos de Simeón, fueron a los montes de Seir, llevando por capitanes a Pelatías, Nearías, Refaías y Uziel, hijos de Isi,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.4.43" type="verse" n="43">y derrotaron a los que habían quedado de Amalec, y habitaron allí hasta el día de hoy.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.5" type="chapter" n="5">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.5.1" type="verse" n="1">Rubén era el primogénito de Israel, pero como profanó el lecho de su padre, sus derechos de primogenitura fueron dados a los hijos de José hijo de Israel, y no fue contado por primogénito.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.2" type="verse" n="2">Es verdad que Judá llegó a ser más poderoso que sus hermanos, y el príncipe de ellos, pero el derecho de primogenitura fue de José.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.3" type="verse" n="3">Los hijos de Rubén, primogénito de Israel, fueron: Hanoc, Falú, Hezrón y Carmi.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.4" type="verse" n="4">Los descendientes de Joel fueron: Semaías, Gog, Simei,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.5" type="verse" n="5">Micaía, Reaía, Baal,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.6" type="verse" n="6">Beera, principal de los rubenitas, que fue llevado cautivo por Tiglat-pileser, rey de los asirios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.7" type="verse" n="7">Sus hermanos, por sus familias, según el registro de sus genealogías, fueron Jeiel, el primero y Zacarías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.8" type="verse" n="8">Bela hijo de Azaz hijo de Sema, hijo de Joel, habitó en Aroer hasta Nebo y Baal-meón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.9" type="verse" n="9">Habitó también al oriente hasta el borde del desierto que se extiende desde el río Éufrates, porque su ganado se había multiplicado en la tierra de Galaad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.10" type="verse" n="10">En los días de Saúl hicieron guerra contra los agarenos, los cuales cayeron en sus manos; y ellos habitaron en sus tiendas en toda la región oriental de Galaad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.11" type="verse" n="11">Los hijos de Gad habitaron enfrente de ellos en la tierra de Basán hasta Salca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.12" type="verse" n="12">Joel fue el principal en Basán; el segundo, Safán, luego Jaanai, después Safat.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.13" type="verse" n="13">Sus hermanos, según las familias de sus padres, fueron Micael, Mesulam, Seba, Jorai, Jacán, Zía y Heber; por todos siete.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.14" type="verse" n="14">Estos fueron los hijos de Abihail hijo de Huri hijo de Jaroa, hijo de Galaad, hijo de Micael, hijo de Jesisai, hijo de Jahdo, hijo de Buz.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.15" type="verse" n="15">También Ahí hijo de Abdiel hijo de Guni, fue principal en la casa de sus padres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.16" type="verse" n="16">Ellos habitaron en Galaad, en Basán y en sus aldeas, y en todos los ejidos de Sarón, hasta sus confines.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.17" type="verse" n="17">Todos estos fueron contados por sus generaciones en días de Jotam, rey de Judá, y en días de Jeroboam, rey de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.18" type="verse" n="18">Los hijos de Rubén y de Gad, y la media tribu de Manasés, hombres valientes, hombres que llevaban escudo y espada, que manejaban el arco, y diestros en la guerra, eran cuarenta y cuatro mil setecientos sesenta que salían a batalla.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.19" type="verse" n="19">Estos guerrearon contra los agarenos, Jetur, Nafis y Nodab.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.20" type="verse" n="20">Pero en medio de la guerra clamaron a Dios y él les ayudó, por cuanto confiaron en él, de tal manera que los agarenos y todos los que con ellos estaban cayeron en sus manos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.21" type="verse" n="21">Y tomaron sus ganados: cincuenta mil camellos, doscientas cincuenta mil ovejas y dos mil asnos; también cien mil personas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.22" type="verse" n="22">Y cayeron muchos muertos, porque la guerra era de Dios; y habitaron en sus lugares hasta el cautiverio.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.23" type="verse" n="23">Los hijos de la media tribu de Manasés, multiplicados en gran manera, habitaron en la tierra desde Basán hasta Baal-hermón, Senir y el monte Hermón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.24" type="verse" n="24">Estos fueron los jefes de las casas de sus padres: Efer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremías, Hodavías y Jahdiel, hombres valientes y esforzados, hombres famosos y jefes de las casas de sus padres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.25" type="verse" n="25">Pero se rebelaron contra el Dios de sus padres, y se prostituyeron siguiendo a los dioses de los pueblos de la tierra, a los cuales Jehová había quitado de delante de ellos;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.5.26" type="verse" n="26">por lo cual el Dios de Israel excitó el espíritu de Pul, rey de los asirios, y el espíritu de Tiglat-pileser, rey de los asirios, el cual deportó a los rubenitas y gaditas y a la media tribu de Manasés, y los llevó a Halah, a Habor, a Hara y al río Gozán, hasta el día de hoy.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.6" type="chapter" n="6">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.6.1" type="verse" n="1">Los hijos de Leví: Gersón, Coat y Merari.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.2" type="verse" n="2">Los hijos de Coat: Amram, Izhar, Hebrón y Uziel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.3" type="verse" n="3">Los hijos de Amram: Aarón, Moisés y María. Los hijos de Aarón: Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.4" type="verse" n="4">Eleazar engendró a Finees, Finees engendró a Abisúa,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.5" type="verse" n="5">Abisúa engendró a Buqui, Buqui engendró a Uzi,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.6" type="verse" n="6">Uzi engendró a Zeraías, Zeraías engendró a Meraiot,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.7" type="verse" n="7">Meraiot engendró a Amarías, Amarías engendró a Ahitob,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.8" type="verse" n="8">Ahitob engendró a Sadoc, Sadoc engendró a Ahimaas,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.9" type="verse" n="9">Ahimaas engendró a Azarías, Azarías engendró a Johanán,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.10" type="verse" n="10">y Johanán engendró a Azarías, el que tuvo el sacerdocio en la Casa que Salomón edificó en Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.11" type="verse" n="11">Azarías engendró a Amarías, Amarías engendró a Ahitob,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.12" type="verse" n="12">Ahitob engendró a Sadoc, Sadoc engendró a Salum,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.13" type="verse" n="13">Salum engendró a Hilcías, Hilcías engendró a Azarías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.14" type="verse" n="14">Azarías engendró a Seraías, y Seraías engendró a Josadac,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.15" type="verse" n="15">y Josadac fue llevado cautivo cuando Jehová deportó a Judá y a Jerusalén por mano de Nabucodonosor.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.16" type="verse" n="16">Los hijos de Leví: Gersón, Coat y Merari.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.17" type="verse" n="17">Estos son los nombres de los hijos de Gersón: Libni y Simei.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.18" type="verse" n="18">Los hijos de Coat: Amram, Izhar, Hebrón y Uziel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.19" type="verse" n="19">Los hijos de Merari: Mahli y Musi. Estas son las familias de Leví, según sus descendencias.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.20" type="verse" n="20">Gersón: Libni, Jahat, Zima,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.21" type="verse" n="21">Joa, Iddo, Zera y Jeatrai.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.22" type="verse" n="22">Los descendientes de Coat: Aminadab, Coré, Asir,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.23" type="verse" n="23">Elcana, Ebiasaf, Asir,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.24" type="verse" n="24">Tahat, Uriel, Uzías, y Saúl.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.25" type="verse" n="25">Los hijos de Elcana: Amasai y Ahimot;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.26" type="verse" n="26">los descendientes de Ahimot: Elcana, Zofai, Nahat,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.27" type="verse" n="27">Eliab, Jeroham y Elcana.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.28" type="verse" n="28">Los hijos de Samuel: el primogénito, Vasni, y Abías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.29" type="verse" n="29">Los descendientes de Merari: Mahli, Libni, Simei, Uza,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.30" type="verse" n="30">Simea, Haguía y Asaías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.31" type="verse" n="31">Estos son los que David puso a cargo del servicio del canto en la casa de Jehová, después que el Arca tuvo reposo,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.32" type="verse" n="32">los cuales servían delante de la tienda del Tabernáculo de reunión en el canto, hasta que Salomón edificó la casa de Jehová en Jerusalén; después se mantuvieron en su ministerio según su costumbre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.33" type="verse" n="33">Estos, pues, con sus hijos, ayudaban: de los hijos de Coat, el cantor Hemán hijo de Joel hijo de Samuel,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.34" type="verse" n="34">hijo de Elcana, hijo de Jeroham, hijo de Eliel, hijo de Toa,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.35" type="verse" n="35">hijo de Zuf, hijo de Elcana, hijo de Mahat, hijo de Amasai,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.36" type="verse" n="36">hijo de Elcana, hijo de Joel, hijo de Azarías, hijo de Sofonías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.37" type="verse" n="37">hijo de Tahat, hijo de Asir, hijo de Ebiasaf, hijo de Coré,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.38" type="verse" n="38">hijo de Izhar, hijo de Coat, hijo de Leví, hijo de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.39" type="verse" n="39">A su mano derecha estaba su hermano Asaf hijo de Berequías hijo de Simea,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.40" type="verse" n="40">hijo de Micael, hijo de Baasías, hijo de Malquías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.41" type="verse" n="41">hijo de Etni, hijo de Zera, hijo de Adaía,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.42" type="verse" n="42">hijo de Etán, hijo de Zima, hijo de Simei,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.43" type="verse" n="43">hijo de Jahat, hijo de Gersón, hijo de Leví.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.44" type="verse" n="44">Pero a la mano izquierda estaban sus hermanos, los hijos de Merari, esto es, Etán hijo de Quisi hijo de Abdi, hijo de Maluc,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.45" type="verse" n="45">hijo de Hasabías, hijo de Amasías, hijo de Hilcías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.46" type="verse" n="46">hijo de Amsi, hijo de Bani, hijo de Semer,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.47" type="verse" n="47">hijo de Mahli, hijo de Musi, hijo de Merari, hijo de Leví.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.48" type="verse" n="48">Y sus hermanos, los levitas, fueron puestos sobre todo el ministerio del tabernáculo de la casa de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.49" type="verse" n="49">Pero Aarón y sus hijos ofrecían sacrificios sobre el altar del holocausto, y sobre el altar del perfume quemaban incienso, y ministraban en toda la obra del Lugar santísimo, y hacían las expiaciones por Israel conforme a todo lo que Moisés, siervo de Dios, había mandado.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.50" type="verse" n="50">Los descendientes de Aarón son estos: Eleazar, Finees, Abisúa,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.51" type="verse" n="51">Buqui, Uzi, Zeraías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.52" type="verse" n="52">Meraiot, Amarías, Ahitob,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.53" type="verse" n="53">Sadoc y Ahimaas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.54" type="verse" n="54">Estos son los lugares de residencia y los límites de los territorios de los hijos de Aarón. A las familias de los coatitas, a quienes les tocó primero la suerte,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.55" type="verse" n="55">les dieron Hebrón, en la tierra de Judá, con sus ejidos alrededor de ella.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.56" type="verse" n="56">Pero el territorio de la ciudad y sus aldeas se dieron a Caleb hijo de Jefone.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.57" type="verse" n="57">De Judá dieron a los hijos de Aarón la ciudad de refugio, esto es, Hebrón; además, Libna con sus ejidos, Jatir, Estemoa con sus ejidos,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.58" type="verse" n="58">Hilén con sus ejidos, Debir con sus ejidos,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.59" type="verse" n="59">Asán y Bet-semes, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.60" type="verse" n="60">De Benjamín les dieron Geba, Alemet y Anatot, con sus ejidos. Trece fue el total de sus ciudades, repartidas según sus familias.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.61" type="verse" n="61">A los hijos de Coat, según sus familias, les dieron por suerte diez ciudades de la media tribu de Manasés.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.62" type="verse" n="62">A los hijos de Gersón, según sus familias, les dieron de la tribu de Isacar, de la tribu de Aser, de la tribu de Neftalí y de la tribu de Manasés en Basán, trece ciudades.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.63" type="verse" n="63">Y a los hijos de Merari, según sus familias, les dieron por suerte doce ciudades de las tribus de Rubén, Gad y Zabulón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.64" type="verse" n="64">Los hijos de Israel dieron a los levitas ciudades con sus ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.65" type="verse" n="65">Dieron por suerte de la tribu de Judá, de la tribu de Simeón y de la tribu de Benjamín, las ciudades ya nombradas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.66" type="verse" n="66">A las familias de los hijos de Coat dieron ciudades con sus ejidos de la tribu de Efraín.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.67" type="verse" n="67">Les dieron Siquem, la ciudad de refugio, con sus ejidos en los montes de Efraín; además, Gezer,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.68" type="verse" n="68">Jocmeam, Bet-horón,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.69" type="verse" n="69">Ajalón y Gat-rimón, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.70" type="verse" n="70">A las otras familias de los hijos de Coat les dieron Aner y Bileam, las cuales pertenecían a la media tribu de Manasés, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.71" type="verse" n="71">A los hijos de Gersón dieron de la media tribu de Manasés, Golán en Basán y Astarot, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.72" type="verse" n="72">De la tribu de Isacar, Cedes, Daberat,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.73" type="verse" n="73">Ramot y Anem, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.74" type="verse" n="74">De la tribu de Aser, Masal, Abdón,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.75" type="verse" n="75">Hucoc y Rehob, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.76" type="verse" n="76">De la tribu de Neftalí, Cedes en Galilea, Hamón y Quiriataim, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.77" type="verse" n="77">Al resto de los hijos de Merari dieron, de la tribu de Zabulón, Rimón y Tabor, con sus ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.78" type="verse" n="78">Del otro lado del Jordán, frente a Jericó, al oriente del Jordán, dieron de la tribu de Rubén, Beser en el desierto, Jaza,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.79" type="verse" n="79">Cademot y Mefaat, con sus respectivos ejidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.80" type="verse" n="80">Y de la tribu de Gad, Ramot de Galaad, Mahanaim,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.6.81" type="verse" n="81">Hesbón y Jazer, con sus respectivos ejidos.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.7" type="chapter" n="7">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.7.1" type="verse" n="1">Los hijos de Isacar fueron cuatro: Tola, Fúa, Jasub y Simrón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.2" type="verse" n="2">Los hijos de Tola: Uzi, Refaías, Jeriel, Jahmai, Jibsam y Semuel, jefes de las familias de sus padres. El número de los descendientes de Tola, en el tiempo de David, era de veintidós mil seiscientos hombres muy valerosos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.3" type="verse" n="3">Hijo de Uzi fue Israhías; y los hijos de Israhías: Micael, Obadías, Joel e Isías; por todos, cinco príncipes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.4" type="verse" n="4">Y había con ellos, según sus genealogías, por las familias de sus padres, treinta y seis mil hombres de guerra; pues tuvieron muchas mujeres e hijos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.5" type="verse" n="5">Sus hermanos de todas las familias de Isacar, contados todos por sus genealogías, eran ochenta y siete mil hombres valientes en extremo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.6" type="verse" n="6">Los hijos de Benjamín fueron tres: Bela, Bequer y Jediael.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.7" type="verse" n="7">Los hijos de Bela: Ezbón, Uzi, Uziel, Jerimot e Iri; cinco jefes de casas paternas, hombres de gran valor, y de cuya descendencia fueron contados veintidós mil treinta y cuatro.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.8" type="verse" n="8">Los hijos de Bequer: Zemira, Joás, Eliezer, Elioenai, Omri, Jerimot, Abías, Anatot y Alamet; todos estos fueron hijos de Bequer.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.9" type="verse" n="9">Y contados por sus descendencias, según sus genealogías, los que eran jefes de familias resultaron veinte mil doscientos hombres valientes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.10" type="verse" n="10">Hijo de Jediael fue Bilhán; y los hijos de Bilhán: Jeús, Benjamín, Aod, Quenaana, Zetán, Tarsis y Ahisahar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.11" type="verse" n="11">Todos estos fueron hijos de Jediael, jefes de familias, hombres muy valerosos; en total eran diecisiete mil doscientos hombres que salían a combatir en la guerra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.12" type="verse" n="12">Supim y Hupim fueron hijos de Hir; y Husim, hijo de Aher.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.13" type="verse" n="13">Los hijos de Neftalí: Jahzeel, Guni, Jezer y Salum, hijos de Bilha.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.14" type="verse" n="14">Los hijos de Manasés: Asriel, al cual dio a luz su concubina, la siria, la cual también dio a luz a Maquir, padre de Galaad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.15" type="verse" n="15">Y Maquir tomó mujer de Hupim y Supim, cuya hermana tuvo por nombre Maaca; y el nombre del segundo fue Zelofehad. Y Zelofehad tuvo hijas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.16" type="verse" n="16">Maaca, mujer de Maquir, dio a luz un hijo, y lo llamó Peres; y el nombre de su hermano fue Seres, cuyos hijos fueron Ulam y Requem.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.17" type="verse" n="17">Hijo de Ulam fue Bedán. Estos fueron los hijos de Galaad hijo de Maquir hijo de Manasés.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.18" type="verse" n="18">Su hermana Hamolequet dio a luz a Isod, Abiezer y Mahala.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.19" type="verse" n="19">Los hijos de Semida fueron Ahián, Siquem, Likhi y Aniam.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.20" type="verse" n="20">Los descendientes de Efraín: Sutela, Bered, Tahat, Elada, Tahat,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.21" type="verse" n="21">Zabad, Sutela, Ezer y Elad. Pero los hijos de Gat, naturales de aquella tierra, los mataron, porque vinieron a tomarles sus ganados.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.22" type="verse" n="22">Efraín, su padre, hizo duelo por muchos días, y vinieron sus hermanos a consolarlo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.23" type="verse" n="23">Después él se llegó a su mujer, y ella concibió y dio a luz un hijo, al cual puso por nombre Bería, por cuanto la aflicción había estado en su casa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.24" type="verse" n="24">Seera, hija de Bería, edificó a Bet-horón de abajo y de arriba, y a Uzen-seera.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.25" type="verse" n="25">Descendientes de este Bería fueron Refa, Resef, Telah, Tahán,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.26" type="verse" n="26">Laadán, Amiud, Elisama,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.27" type="verse" n="27">Nun y Josué.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.28" type="verse" n="28">La heredad y habitación de ellos fue Bet-el con sus aldeas; y hacia el oriente Naarán, y a la parte del occidente Gezer y sus aldeas; asimismo Siquem con sus aldeas, hasta Gaza y sus aldeas;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.29" type="verse" n="29">y junto al territorio de los hijos de Manasés, Bet-seán con sus aldeas, Taanac con sus aldeas, Meguido con sus aldeas, y Dor con sus aldeas. En estos lugares habitaron los hijos de José hijo de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.30" type="verse" n="30">Los hijos de Aser: Imna, Isúa, Isúi, Bería y su hermana Sera.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.31" type="verse" n="31">Los hijos de Bería: Heber y Malquiel, el cual fue padre de Birzavit.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.32" type="verse" n="32">Y Heber engendró a Jaflet, Somer, Hotam y Súa, hermana de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.33" type="verse" n="33">Los hijos de Jaflet: Pasac, Bimhal y Asvat. Estos fueron los hijos de Jaflet.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.34" type="verse" n="34">Los hijos de Semer: Ahí, Rohga, Jehúba y Aram.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.35" type="verse" n="35">Los hijos de Helem, su hermano: Zofa, Imna, Seles y Amal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.36" type="verse" n="36">Los hijos de Zofa: Súa, Harnefer, Súal, Beri, Imra,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.37" type="verse" n="37">Beser, Hod, Sama, Silsa, Itrán y Beera.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.38" type="verse" n="38">Los hijos de Jeter: Jefone, Pispa y Ara.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.39" type="verse" n="39">Los hijos de Ula: Ara, Haniel y Rezia.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.7.40" type="verse" n="40">Todos estos fueron hijos de Aser, cabezas de familias paternas, escogidos, esforzados, jefes de príncipes. Al ser contados, según los registros de sus genealogías, eran veintiséis mil hombres los que podían tomar las armas.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.8" type="chapter" n="8">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.8.1" type="verse" n="1">Benjamín engendró a Bela, su primogénito; a Asbel, el segundo, Ahara, el tercero,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.2" type="verse" n="2">Noha, el cuarto, y a Rafa, el quinto.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.3" type="verse" n="3">Y los hijos de Bela fueron Adar, Gera, Abiud,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.4" type="verse" n="4">Abisúa, Naamán, Ahoa,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.5" type="verse" n="5">Gera, Sefufán e Hiram.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.6" type="verse" n="6">Estos son los hijos de Aod, los jefes de casas paternas que habitaron en Geba y fueron desterrados a Manahat:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.7" type="verse" n="7">Naamán, Ahías y Gera, padre de Uza y Ahiud, que fue quien los desterró.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.8" type="verse" n="8">Saharaim engendró hijos en la provincia de Moab, después que dejó a Husim y a Baara que eran sus mujeres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.9" type="verse" n="9">Engendró, pues, de Hodes, su mujer, a Jobab, Sibia, Mesa, Malcam,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.10" type="verse" n="10">Jeúz, Saquías y Mirma. Estos son sus hijos, jefes de familias.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.11" type="verse" n="11">Y de Husim engendró a Abitob y a Elpaal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.12" type="verse" n="12">Los hijos de Elpaal fueron: Heber, Misam y Semed (el cual edificó Ono, y Lod con sus aldeas),</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.13" type="verse" n="13">Bería y Sema, que fueron jefes de las familias de los habitantes de Ajalón, los cuales echaron a los habitantes de Gat.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.14" type="verse" n="14">Ahío, Sasac, Jeremot,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.15" type="verse" n="15">Zebadías, Arad, Ader,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.16" type="verse" n="16">Micael, Ispa y Joha, fueron hijos de Bería.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.17" type="verse" n="17">Zebadías, Mesulam, Hizqui, Heber,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.18" type="verse" n="18">Ismerai, Jezlías y Jobab, fueron hijos de Elpaal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.19" type="verse" n="19">Jaquim, Zicri, Zabdi,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.20" type="verse" n="20">Elienai, Ziletai, Eliel,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.21" type="verse" n="21">Adaías, Beraías y Simrat, fueron hijos de Simei.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.22" type="verse" n="22">Ispán, Heber, Eliel,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.23" type="verse" n="23">Abdón, Zicri, Hanán,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.24" type="verse" n="24">Hananías, Elam, Anatotías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.25" type="verse" n="25">Ifdaías y Peniel, fueron hijos de Sasac.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.26" type="verse" n="26">Samserai, Seharías, Atalías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.27" type="verse" n="27">Jaresías, Elías y Zicri, fueron hijos de Jeroham.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.28" type="verse" n="28">Estos fueron jefes principales de familias, según sus generaciones, y habitaron en Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.29" type="verse" n="29">En Gabaón habitaron Abigabaón, la mujer del cual se llamó Maaca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.30" type="verse" n="30">Sus hijos fueron Abdón, el primogénito, Zur, Cis, Baal, Nadab,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.31" type="verse" n="31">Gedor, Ahío y Zequer.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.32" type="verse" n="32">Y Miclot engendró a Simea. Estos también habitaron frente a sus hermanos en Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.33" type="verse" n="33">Ner engendró a Cis, Cis engendró a Saúl, y Saúl engendró a Jonatán, Malquisúa, Abinadab y Es-baal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.34" type="verse" n="34">Hijo de Jonatán fue Merib-baal, y Merib-baal engendró a Micaía.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.35" type="verse" n="35">Los hijos de Micaía fueron: Pitón, Melec, Tarea y Acaz.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.36" type="verse" n="36">Acaz engendró a Joada, Joada engendró a Alemet, Azmavet y Zimri, y Zimri engendró a Mosa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.37" type="verse" n="37">Mosa engendró a Bina, padre de Rafa, padre de Elasa, padre de Azel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.38" type="verse" n="38">Los hijos de Azel fueron seis, cuyos nombres son Azricam, Bocru, Ismael, Searías, Obadías y Hanán; todos estos fueron hijos de Azel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.39" type="verse" n="39">Los hijos de Esec, su hermano, fueron: Ulam, el primogénito, Jehús, el segundo, y Elifelet, el tercero.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.8.40" type="verse" n="40">Y fueron los hijos de Ulam hombres valientes y vigorosos, flecheros diestros, los cuales tuvieron muchos hijos y nietos; ciento cincuenta en total. Todos estos fueron de los hijos de Benjamín.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.9" type="chapter" n="9">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.9.1" type="verse" n="1">Contado todo Israel por sus genealogías, fueron escritos en el libro de los reyes de Israel. Los de Judá fueron deportados a Babilonia por su rebelión.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.2" type="verse" n="2">Los primeros habitantes que entraron en sus posesiones en las ciudades fueron israelitas, sacerdotes, levitas y sirvientes del Templo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.3" type="verse" n="3">Habitaron en Jerusalén, de los hijos de Judá, de los hijos de Benjamín, de los hijos de Efraín y de Manasés:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.4" type="verse" n="4">Utai hijo de Amiud hijo de Omri, hijo de Imri, hijo de Bani, de los hijos de Fares hijo de Judá.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.5" type="verse" n="5">De los silonitas: Asaías, el primogénito, y sus hijos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.6" type="verse" n="6">De los hijos de Zera: Jeuel y sus hermanos; seiscientos noventa en total.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.7" type="verse" n="7">De los hijos de Benjamín: Salú hijo de Mesulam hijo de Hodavías, hijo de Asenúa;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.8" type="verse" n="8">Ibneías hijo de Jeroham; Ela hijo de Uzi hijo de Micri, y Mesulam hijo de Sefatías hijo de Reuel, hijo de Ibnías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.9" type="verse" n="9">Y sus hermanos, según sus generaciones, fueron novecientos cincuenta y seis. Todos estos hombres fueron jefes de familia en sus casas paternas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.10" type="verse" n="10">De los sacerdotes: Jedaías, Joiarib, Jaquín,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.11" type="verse" n="11">Azarías hijo de Hilcías hijo de Mesulam, hijo de Sadoc, hijo de Meraiot, hijo de Ahitob, príncipe de la casa de Dios;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.12" type="verse" n="12">Adaía hijo de Jeroham hijo de Pasur, hijo de Malquías; Masai hijo de Adiel hijo de Jazera, hijo de Mesulam, hijo de Mesilemit, hijo de Imer,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.13" type="verse" n="13">y sus hermanos, jefes de sus casas paternas, en número de mil setecientos sesenta, hombres muy eficaces en la obra del ministerio en la casa de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.14" type="verse" n="14">De los levitas: Semaías hijo de Hasub hijo de Azricam, hijo de Hasabías, de la familia de Merari,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.15" type="verse" n="15">Bacbacar, Heres, Galal, Matanías hijo de Micaía hijo de Zicri, hijo de Asaf;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.16" type="verse" n="16">Obadías hijo de Semaías hijo de Galal, hijo de Jedutún; y Berequías hijo de Asa hijo de Elcana, el cual habitó en las aldeas de los netofatitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.17" type="verse" n="17">Los porteros: Salum, Acub, Talmón, Ahimán y sus hermanos. Salum era el jefe.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.18" type="verse" n="18">Hasta ahora, entre las cuadrillas de los hijos de Leví, han sido estos los porteros en la puerta del rey, al oriente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.19" type="verse" n="19">Salum hijo de Coré hijo de Ebiasaf, hijo de Coré, y sus hermanos, los coreítas, de la misma casa paterna, tuvieron a su cargo la obra del ministerio, guardando las puertas del Tabernáculo, como sus padres guardaron la entrada del campamento de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.20" type="verse" n="20">Finees hijo de Eleazar fue antes su capitán; y Jehová estaba con él.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.21" type="verse" n="21">Zacarías hijo de Meselemías era portero de la puerta del Tabernáculo de reunión.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.22" type="verse" n="22">Todos estos, escogidos para ser guardias de las puertas, eran doscientos doce cuando fueron contados en sus villas, según el registro de sus genealogías, los cuales habían sido establecidos en sus cargos por David y Samuel, el vidente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.23" type="verse" n="23">Tanto ellos como sus hijos eran porteros, y se turnaban a las puertas de la casa de Jehová, y de la casa del Tabernáculo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.24" type="verse" n="24">Y estaban los porteros a los cuatro lados: al oriente, al occidente, al norte y al sur.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.25" type="verse" n="25">Y sus hermanos, que estaban en sus aldeas, venían cada siete días según su turno para estar con ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.26" type="verse" n="26">Porque cuatro principales de los porteros levitas estaban de guardia permanentemente, y tenían a su cargo las habitaciones y los tesoros de la casa de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.27" type="verse" n="27">Estos habitaban alrededor de la casa de Dios, pues tenían el encargo de guardarla y de abrirla todas las mañanas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.28" type="verse" n="28">Algunos de estos tenían a su cargo los utensilios para el ministerio, los cuales contaban cuando se guardaban y cuando se sacaban.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.29" type="verse" n="29">Otros estaban a cargo de la vajilla, y de todos los utensilios del santuario, de la harina, del vino, del aceite, del incienso y de las especias.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.30" type="verse" n="30">Y algunos de los hijos de los sacerdotes hacían los perfumes aromáticos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.31" type="verse" n="31">Matatías, uno de los levitas, primogénito de Salum, el coreíta, tenía a su cargo las cosas que se hacían en sartén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.32" type="verse" n="32">Y algunos de los hijos de Coat, y de sus hermanos, tenían a su cargo los panes de la proposición, los cuales ponían por orden cada sábado.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.33" type="verse" n="33">También había cantores, jefes de familias de los levitas, los cuales vivían en las habitaciones del Templo, exentos de otros servicios, porque de día y de noche estaban en aquella obra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.34" type="verse" n="34">Estos eran jefes de familias de los levitas por sus generaciones; jefes que habitaban en Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.35" type="verse" n="35">En Gabaón habitaba Jehiel, padre de Gabaón, el nombre de cuya mujer era Maaca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.36" type="verse" n="36">Sus hijos fueron Abdón, el primogénito, y luego Zur, Cis, Baal, Ner, Nadab,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.37" type="verse" n="37">Gedor, Ahío, Zacarías y Miclot;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.38" type="verse" n="38">y Miclot engendró a Simeam. Estos habitaban también en Jerusalén con sus hermanos frente a ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.39" type="verse" n="39">Ner engendró a Cis, Cis engendró a Saúl, y Saúl engendró a Jonatán, Malquisúa, Abinadab y Es-baal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.40" type="verse" n="40">Hijo de Jonatán fue Merib-baal, y Merib-baal engendró a Micaía.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.41" type="verse" n="41">Los hijos de Micaía fueron: Pitón, Melec, Tarea y Acaz.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.42" type="verse" n="42">Acaz engendró a Jara, Jara engendró a Alemet, Azmavet y Zimri, y Zimri engendró a Mosa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.43" type="verse" n="43">Los descendientes de Mosa fueron Bina, padre de Refaías, padre de Elasa, padre de Azel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.9.44" type="verse" n="44">Y Azel tuvo seis hijos, los nombres de los cuales son: Azricam, Bocru, Ismael, Searías, Obadías y Hanán. Estos fueron los hijos de Azel.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.10" type="chapter" n="10">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.10.1" type="verse" n="1">Los filisteos pelearon contra Israel; huyeron delante de ellos los israelitas, pues muchos cayeron heridos de muerte en el monte Gilboa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.2" type="verse" n="2">Los filisteos siguieron a Saúl y a sus hijos, y mataron a Jonatán, a Abinadab y a Malquisúa, hijos de Saúl.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.3" type="verse" n="3">Al concentrar sus ataques contra Saúl, le alcanzaron los flecheros y fue herido por ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.4" type="verse" n="4">Entonces dijo Saúl a su escudero: «Saca tu espada y traspásame con ella, no sea que vengan estos incircuncisos y hagan mofa de mí»; pero su escudero no quiso, porque tenía mucho miedo. Entonces Saúl tomó la espada y se echó sobre ella.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.5" type="verse" n="5">Cuando su escudero vio a Saúl muerto, él también se echó sobre su espada y se mató.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.6" type="verse" n="6">Así murieron Saúl y sus tres hijos; y toda su casa murió junto con él.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.7" type="verse" n="7">Al ver todos los de Israel que habitaban en el valle que habían huido las tropas y que Saúl y sus hijos habían muerto, dejaron sus ciudades y huyeron. Vinieron entonces los filisteos y se establecieron en ellas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.8" type="verse" n="8">Sucedió al día siguiente, que al venir los filisteos a despojar a los muertos, hallaron a Saúl y a sus hijos tendidos en el monte Gilboa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.9" type="verse" n="9">Luego que lo despojaron, tomaron su cabeza y sus armas, y enviaron mensajeros por toda la tierra de los filisteos para dar la buena noticia a sus ídolos y al pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.10" type="verse" n="10">Después pusieron sus armas en el templo de sus dioses y colgaron su cabeza en el templo de Dagón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.11" type="verse" n="11">Cuando oyeron los de Jabes de Galaad lo que habían hecho los filisteos de Saúl,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.12" type="verse" n="12">se levantaron todos los hombres valientes, tomaron el cuerpo de Saúl y los cuerpos de sus hijos, y los trajeron a Jabes; enterraron sus huesos debajo de una encina en Jabes, y ayunaron siete días.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.13" type="verse" n="13">Así murió Saúl a causa de su rebelión con que pecó contra Jehová, contra la palabra de Jehová, la cual no guardó, y porque consultó a una adivina,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.10.14" type="verse" n="14">y no consultó a Jehová; por esta causa lo mató, y traspasó el reino a David hijo de Isaí.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.11" type="chapter" n="11">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.11.1" type="verse" n="1">Entonces todo Israel se congregó en torno a David en Hebrón, y le dijeron: «Nosotros somos tu hueso y tu carne.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.2" type="verse" n="2">También antes de ahora, mientras Saúl reinaba, tú eras quien sacaba a la guerra a Israel, y lo volvías a traer. También Jehová tu Dios te ha dicho: Tú apacentarás a mi pueblo Israel, y tú serás príncipe sobre Israel, mi pueblo».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.3" type="verse" n="3">Y vinieron todos los ancianos de Israel ante el rey, en Hebrón; David hizo un pacto con ellos delante de Jehová, y ungieron a David como rey sobre Israel, por medio de Samuel, conforme a la palabra de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.4" type="verse" n="4">Entonces se fue David con todo Israel a Jerusalén, la cual es Jebús; y los jebuseos habitaban en aquella tierra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.5" type="verse" n="5">Y los habitantes de Jebús dijeron a David: «No entrarás acá». Pero David tomó la fortaleza de Sión, que es la Ciudad de David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.6" type="verse" n="6">David había dicho: «El que primero derrote a los jebuseos será cabeza y jefe». Entonces Joab hijo de Sarvia subió el primero, y fue hecho jefe.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.7" type="verse" n="7">Se instaló David en la fortaleza, y por esto la llamaron la Ciudad de David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.8" type="verse" n="8">Edificó la ciudad alrededor, desde Milo hasta el muro; y Joab reparó el resto de la ciudad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.9" type="verse" n="9">Y David iba adelantando y creciendo, y Jehová de los ejércitos estaba con él.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.10" type="verse" n="10">Estos son los jefes de los valientes que David tuvo, los que le ayudaron en su reino, junto con todo Israel, para hacerle reinar sobre Israel, conforme a la palabra de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.11" type="verse" n="11">Esta es la lista de los valientes que David tuvo: Jasobeam hijo de Hacmoni, caudillo de los treinta, el cual blandió su lanza una vez contra trescientos, a los cuales mató.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.12" type="verse" n="12">Después de este estaba Eleazar hijo de Dodo, el ahohíta, el cual era de los tres valientes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.13" type="verse" n="13">Este estuvo con David en Pasdamim, donde los filisteos se habían concentrado para la batalla. Había allí una parcela de tierra llena de cebada, y cuando el pueblo huyó delante de los filisteos,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.14" type="verse" n="14">él se puso en medio de la parcela, la defendió y venció a los filisteos, pues Jehová los favoreció con una gran victoria.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.15" type="verse" n="15">Tres de los treinta jefes descendieron a la peña a encontrarse con David, a la cueva de Adulam, cuando el campamento de los filisteos se hallaba en el valle de Refaim.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.16" type="verse" n="16">David estaba entonces en la fortaleza, mientras una guarnición de los filisteos ocupaba Belén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.17" type="verse" n="17">David expresó este deseo: «¡Quién me diera de beber de las aguas del pozo de Belén, que está a la puerta!».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.18" type="verse" n="18">Y aquellos tres irrumpieron en el campamento de los filisteos, sacaron agua del pozo de Belén, que está a la puerta, la tomaron y se la llevaron a David; pero él no la quiso beber, sino que la derramó para Jehová, y dijo:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.19" type="verse" n="19">«Guárdeme mi Dios de hacer esto. ¿Voy acaso a beber la sangre y la vida de estos hombres que con peligro de sus vidas la han traído?». Y no la quiso beber. Esto hicieron aquellos tres valientes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.20" type="verse" n="20">Abisai, hermano de Joab, era jefe de los treinta. Una vez, blandió su lanza contra trescientos hombres y los mató. Así ganó renombre entre los tres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.21" type="verse" n="21">Fue el más ilustre de los treinta, pues llegó a ser su jefe, pero no igualó a los tres primeros.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.22" type="verse" n="22">Benaía hijo de Joiada era hijo de un hombre valiente de Cabseel, de grandes hazañas; él venció a los dos leones de Moab; también descendió y mató a un león en un foso, en medio de una nevada.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.23" type="verse" n="23">Él mismo venció a un egipcio, hombre de cinco codos de estatura; y el egipcio traía una lanza como un rodillo de tejedor, pero él descendió con un palo, y arrebató al egipcio la lanza de la mano y lo mató con su misma lanza.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.24" type="verse" n="24">Esto hizo Benaía hijo de Joiada, y conquistó renombre entre los tres valientes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.25" type="verse" n="25">Fue el más distinguido de los treinta, pero no igualó a los tres primeros. A este puso David en su guardia personal.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.26" type="verse" n="26">Los valientes de los ejércitos eran: Asael, hermano de Joab, Elhanan hijo de Dodo, el de Belén,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.27" type="verse" n="27">Samot, el harodita, Heles, el pelonita;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.28" type="verse" n="28">Ira hijo de Iques, el tecoíta, Abiezer, el anatotita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.29" type="verse" n="29">Sibecai, el husatita, Ilai, el ahohíta,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.30" type="verse" n="30">Maharai, el netofatita, Heled hijo de Baana, el netofatita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.31" type="verse" n="31">Itai hijo de Ribai, de Gabaa, de los hijos de Benjamín, Benaía, el piratonita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.32" type="verse" n="32">Hurai, del río Gaas, Abiel, el arbatita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.33" type="verse" n="33">Azmavet, el barhumita, Eliaba, el saalbonita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.34" type="verse" n="34">los hijos de Hasem, el gizonita, Jonatán hijo de Sage, el ararita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.35" type="verse" n="35">Ahíam hijo de Sacar, el ararita, Elifal hijo de Ur,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.36" type="verse" n="36">Hefer, el mequeratita, Ahías, el pelonita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.37" type="verse" n="37">Hezro, el carmelita, Naarai hijo de Ezbai,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.38" type="verse" n="38">Joel, hermano de Natán, Mibhar hijo de Hagrai,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.39" type="verse" n="39">Selec, el amonita, Naharai, el beerotita, escudero de Joab hijo de Sarvia,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.40" type="verse" n="40">Ira, el itrita, Gareb, el itrita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.41" type="verse" n="41">Urías, el heteo, Zabad hijo de Ahlai,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.42" type="verse" n="42">Adina hijo de Siza, el rubenita, príncipe de los rubenitas, y treinta hombres con él,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.43" type="verse" n="43">Hanán hijo de Maaca, Josafat, el mitnita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.44" type="verse" n="44">Uzías, el astarotita, Sama y Jehiel hijos de Hotam, el aroerita;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.45" type="verse" n="45">Jediael hijo de Simri, y Joha, su hermano, el tizita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.46" type="verse" n="46">Eliel, el mahavita, Jerebai y Josavía hijos de Elnaam, Itma, el moabita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.11.47" type="verse" n="47">Eliel, Obed, y Jaasiel, el mesobaíta.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.12" type="chapter" n="12">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.12.1" type="verse" n="1">Estos son los que vinieron ante David en Siclag, estando él aún encerrado por causa de Saúl hijo de Cis; eran de los valientes que le ayudaron en la guerra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.2" type="verse" n="2">Estaban armados de arcos y usaban ambas manos para tirar piedras con la honda y flechas con el arco. De los hermanos de Saúl de Benjamín,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.3" type="verse" n="3">el jefe era Ahiezer, después Joás, hijos de Semaa, el gabaatita; Jeziel y Pelet hijos de Azmavet, Beraca y Jehú, el anatotita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.4" type="verse" n="4">Ismaías, el gabaonita, valiente entre los treinta, y jefe entre ellos; Jeremías, Jahaziel, Johanán, Jozabad, el gederatita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.5" type="verse" n="5">Eluzai, Jerimot, Bealías, Semarías, Sefatías, el harufita,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.6" type="verse" n="6">Elcana, Isías, Azareel, Joezer y Jasobeam, coreítas,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.7" type="verse" n="7">y Joela y Zebadías hijos de Jeroham, de Gedor.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.8" type="verse" n="8">También de los de Gad huyeron y fueron adonde estaba David, al lugar fuerte en el desierto, hombres de guerra muy valientes para pelear, diestros con el escudo y la lanza; sus rostros eran como rostros de leones, y eran ligeros como las gacelas sobre las montañas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.9" type="verse" n="9">Ezer, el primero, Obadías, el segundo, Eliab, el tercero,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.10" type="verse" n="10">Mismana, el cuarto, Jeremías, el quinto,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.11" type="verse" n="11">Atai, el sexto, Eliel, el séptimo,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.12" type="verse" n="12">Johanán, el octavo, Elzabad, el noveno,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.13" type="verse" n="13">Jeremías, el décimo y Macbanai, el undécimo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.14" type="verse" n="14">Estos fueron capitanes del ejército de los hijos de Gad. El menor estaba a cargo de cien hombres, y el mayor, de mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.15" type="verse" n="15">Estos pasaron el Jordán en el mes primero, cuando se había desbordado por todas sus riberas; e hicieron huir a todos los habitantes de los valles al oriente y al occidente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.16" type="verse" n="16">Asimismo algunos de los hijos de Benjamín y de Judá fueron ante David al lugar fuerte.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.17" type="verse" n="17">David salió a su encuentro y les habló diciendo: Si habéis venido a mí en son de paz y para ayudarme, me uniré a vosotros; pero si es para entregarme a mis enemigos, sin que mis manos estén manchadas de maldad, véalo el Dios de nuestros padres, y os lo demande.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.18" type="verse" n="18">Entonces el espíritu vino sobre Amasai, jefe de los treinta, y dijo: «¡Somos tuyos, David! ¡Estamos contigo, hijo de Isaí! ¡Paz, paz para ti, y paz para quienes te ayudan, pues también tu Dios te ayuda!». David los recibió y los puso entre los capitanes de la tropa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.19" type="verse" n="19">También se pasaron a David algunos de Manasés, cuando fue con los filisteos a la batalla contra Saúl (pero David no los ayudó, porque los jefes de los filisteos, tras deliberar, lo despidieron diciendo: «Con peligro de nuestras cabezas se pasará a su señor Saúl»).</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.20" type="verse" n="20">Así que cuando volvió él a Siclag, se pasaron a él de los de Manasés: Adnas, Jozabad, Jediael, Micael, Jozabad, Eliú y Ziletai, príncipes de millares de los de Manasés.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.21" type="verse" n="21">Estos ayudaron a David contra la banda de merodeadores, pues todos ellos eran hombres valientes, y fueron capitanes en el ejército.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.22" type="verse" n="22">Cada día le llegaba ayuda a David, hasta que se formó un gran ejército, como un ejército de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.23" type="verse" n="23">Este es el número de los principales que estaban listos para la guerra, y llegaron a David en Hebrón para traspasarle el reino de Saúl, conforme a la palabra de Jehová:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.24" type="verse" n="24">De los hijos de Judá que traían escudo y lanza, seis mil ochocientos estaban listos para la guerra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.25" type="verse" n="25">De los hijos de Simeón, siete mil cien hombres, valientes y esforzados para la guerra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.26" type="verse" n="26">De los hijos de Leví, cuatro mil seiscientos;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.27" type="verse" n="27">asimismo Joiada, príncipe de los del linaje de Aarón, y con él tres mil setecientos hombres,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.28" type="verse" n="28">y Sadoc, joven valiente y esforzado, con veintidós de los principales de la casa de su padre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.29" type="verse" n="29">De los hijos de Benjamín, hermanos de Saúl, tres mil; porque hasta entonces muchos de ellos se mantenían fieles a la casa de Saúl.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.30" type="verse" n="30">De los hijos de Efraín, veinte mil ochocientos, muy valientes, hombres ilustres en las casas de sus padres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.31" type="verse" n="31">De la media tribu de Manasés, dieciocho mil, los cuales fueron designados para ir a proclamar a David como rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.32" type="verse" n="32">De los hijos de Isacar, doscientos principales, entendidos en los tiempos, y que sabían lo que Israel debía hacer, y cuyas órdenes seguían todos sus hermanos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.33" type="verse" n="33">De Zabulón, cincuenta mil, que salían a la campaña prontos para la guerra, con toda clase de armas de guerra y dispuestos a pelear sin doblez de corazón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.34" type="verse" n="34">De Neftalí, mil capitanes, y con ellos treinta y siete mil con escudo y lanza.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.35" type="verse" n="35">De los de Dan, dispuestos a pelear, veintiocho mil seiscientos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.36" type="verse" n="36">De Aser, dispuestos para la guerra y preparados para pelear, cuarenta mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.37" type="verse" n="37">Y del otro lado del Jordán, de los rubenitas y gaditas y de la media tribu de Manasés, ciento veinte mil con toda clase de armas de guerra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.38" type="verse" n="38">Todos estos hombres de guerra, dispuestos para guerrear, fueron con corazón perfecto a Hebrón, para poner a David como rey sobre todo Israel; asimismo todos los demás de Israel estaban de acuerdo en poner a David como rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.39" type="verse" n="39">Y estuvieron allí con David tres días comiendo y bebiendo, porque sus hermanos habían provisto para ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.12.40" type="verse" n="40">También los que les eran vecinos, hasta Isacar y Zabulón y Neftalí, trajeron víveres en asnos, camellos, mulos y bueyes; provisión de harina, tortas de higos, pasas, vino y aceite, y bueyes y ovejas en abundancia, porque en Israel había alegría.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.13" type="chapter" n="13">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.13.1" type="verse" n="1">Entonces David consultó con los capitanes de millares y de centenas, y con todos los jefes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.2" type="verse" n="2">Y dijo David a toda la asamblea de Israel: «Si os parece bien y si es la voluntad de Jehová, nuestro Dios, enviaremos a todas partes por nuestros hermanos que han quedado en todas las tierras de Israel, y por los sacerdotes y levitas que están con ellos en sus ciudades y ejidos, para que se reúnan con nosotros;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.3" type="verse" n="3">y traigamos el Arca de nuestro Dios junto a nosotros, porque desde el tiempo de Saúl no hemos hecho caso de ella».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.4" type="verse" n="4">Y dijo toda la asamblea que se hiciera así, porque el asunto parecía bien a todo el pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.5" type="verse" n="5">Entonces David reunió a todo Israel, desde Sihor de Egipto hasta la entrada de Hamat, para que trajeran el Arca de Dios desde Quiriat-jearim.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.6" type="verse" n="6">Y subió David con todo Israel a Baala de Quiriat-jearim, que está en Judá, para trasladar de allí el Arca de Jehová Dios, que habita entre los querubines, sobre la cual su nombre es invocado.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.7" type="verse" n="7">Y llevaron el Arca de Dios de la casa de Abinadab en un carro nuevo; y Uza y Ahío guiaban el carro.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.8" type="verse" n="8">David y todo Israel se regocijaban delante de Dios con todas sus fuerzas, con cánticos, arpas, salterios, tamboriles, címbalos y trompetas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.9" type="verse" n="9">Pero cuando llegaron a la era de Quidón, Uza extendió su mano hacia al Arca para sostenerla, porque los bueyes tropezaban.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.10" type="verse" n="10">Se encendió contra Uza el furor de Jehová, y lo hirió, porque había extendido su mano hacia el Arca; y murió allí delante de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.11" type="verse" n="11">David tuvo pesar, porque Jehová había castigado a Uza; por lo que llamó a aquel lugar Pérez-uza, hasta el día de hoy.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.12" type="verse" n="12">Y David temió a Dios aquel día, y dijo: «¿Cómo he de llevar a mi casa el Arca de Dios?».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.13" type="verse" n="13">Y no trasladó David el Arca a su casa, a la ciudad de David, sino que la llevó a casa de Obed-edom, el geteo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.13.14" type="verse" n="14">El Arca de Dios estuvo tres meses en la casa de la familia de Obed-edom; y bendijo Jehová la casa de Obed-edom, y todo cuanto tenía.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.14" type="chapter" n="14">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.14.1" type="verse" n="1">Hiram, rey de Tiro, envió a David embajadores y madera de cedro, y albañiles y carpinteros, para que le edificaran una casa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.2" type="verse" n="2">Entonces entendió David que Jehová lo había confirmado como rey sobre Israel, pues había exaltado su reino sobre su pueblo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.3" type="verse" n="3">También David tomó mujeres en Jerusalén, y engendró más hijos e hijas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.4" type="verse" n="4">Estos son los nombres de los que le nacieron en Jerusalén: Samúa, Sobab, Natán, Salomón,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.5" type="verse" n="5">Ibhar, Elisúa, Elpelet,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.6" type="verse" n="6">Noga, Nefeg, Jafía,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.7" type="verse" n="7">Elisama, Beeliada y Elifelet.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.8" type="verse" n="8">Cuando oyeron los filisteos que David había sido ungido rey sobre todo Israel, subieron todos en busca de David. Lo supo David y salió contra ellos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.9" type="verse" n="9">Los filisteos llegaron y se extendieron por el valle de Refaim.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.10" type="verse" n="10">Entonces David consultó a Dios, diciendo: ¿Subiré contra los filisteos? ¿Los entregarás en mis manos? Jehová le respondió: Sube, porque yo los entregaré en tus manos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.11" type="verse" n="11">Subieron, pues, a Baal-perazim, y allí los derrotó David. Dijo luego David: «Dios abrió una brecha entre mis enemigos por mi mano, como un torrente de agua». Por esto llamaron el nombre de aquel lugar Baal-perazim.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.12" type="verse" n="12">Dejaron allí sus dioses, y David dijo que los quemaran.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.13" type="verse" n="13">Volvieron los filisteos a extenderse por el valle,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.14" type="verse" n="14">y volvió David a consultar a Dios, y Dios le dijo: «No subas tras ellos, sino rodéalos y atácalos frente a las balsameras.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.15" type="verse" n="15">Cuando oigas venir un estruendo por las copas de las balsameras, sal a la batalla, porque Dios saldrá delante de ti y herirá el ejército de los filisteos».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.16" type="verse" n="16">Hizo, pues, David como Dios le mandó, y derrotaron al ejército de los filisteos desde Gabaón hasta Gezer.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.14.17" type="verse" n="17">Y la fama de David se divulgó por todas aquellas tierras; y Jehová puso el temor de David sobre todas las naciones.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.15" type="chapter" n="15">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.15.1" type="verse" n="1">Hizo David también casas para sí en la Ciudad de David, y arregló un lugar para el Arca de Dios, y le levantó una tienda.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.2" type="verse" n="2">Entonces dijo David: «El Arca de Dios no debe ser llevada sino por los levitas; porque a ellos ha elegido Jehová para que lleven el Arca de Jehová, y le sirvan perpetuamente».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.3" type="verse" n="3">Congregó, pues, David a todo Israel en Jerusalén, para que llevaran el Arca de Jehová al lugar que él le había preparado.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.4" type="verse" n="4">Reunió también David a los hijos de Aarón y a los levitas;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.5" type="verse" n="5">de los hijos de Coat, a Uriel, el jefe, y sus hermanos, ciento veinte.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.6" type="verse" n="6">De los hijos de Merari, a Asaías, el jefe, y sus hermanos, doscientos veinte.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.7" type="verse" n="7">De los hijos de Gersón, a Joel, el jefe, y sus hermanos, ciento treinta.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.8" type="verse" n="8">De los hijos de Elizafán, a Semaías, el jefe, y sus hermanos, doscientos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.9" type="verse" n="9">De los hijos de Hebrón, a Eliel, el jefe, y sus hermanos, ochenta.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.10" type="verse" n="10">De los hijos de Uziel, a Aminadab, el jefe, y sus hermanos, ciento doce.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.11" type="verse" n="11">Luego llamó David a los sacerdotes Sadoc y Abiatar, y a los levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel y Aminadab,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.12" type="verse" n="12">y les dijo: «Vosotros, que sois los principales padres de las familias de los levitas, santificaos, vosotros y vuestros hermanos, y llevad el Arca de Jehová, Dios de Israel, al lugar que le he preparado;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.13" type="verse" n="13">pues por no haberlo hecho así vosotros la primera vez, Jehová, nuestro Dios, nos quebrantó, por cuanto no le buscamos según su ordenanza».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.14" type="verse" n="14">Se santificaron, pues, los sacerdotes y los levitas para traer el Arca de Jehová, Dios de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.15" type="verse" n="15">Y los hijos de los levitas trajeron el Arca de Dios puesta sobre sus hombros en las barras, como lo había mandado Moisés, conforme a la palabra de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.16" type="verse" n="16">Asimismo dijo David a los principales de los levitas que designaran a cantores entre sus hermanos, con instrumentos de música, con salterios, arpas y címbalos, para que los hicieran resonar con alegría.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.17" type="verse" n="17">Entonces los levitas designaron a Hemán hijo de Joel; y de sus hermanos, a Asaf hijo de Berequías; y de los hijos de Merari y de sus hermanos, a Etán hijo de Cusaías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.18" type="verse" n="18">Y con ellos a sus hermanos del segundo orden, a Zacarías, Jaaziel, Semiramot, Jehiel, Uni, Eliab, Benaía, Maasías, Matatías, Elifelehu, Micnías, Obed-edom y Jeiel, los porteros.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.19" type="verse" n="19">Así, Hemán, Asaf y Etán, que eran cantores, tocaban címbalos de bronce.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.20" type="verse" n="20">Zacarías, Aziel, Semiramot, Jehiel, Uni, Eliab, Maasías y Benaía tenían salterios sobre Alamot.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.21" type="verse" n="21">Matatías, Elifelehu, Micnías, Obed-edom, Jeiel y Azazías, tenían arpas afinadas en la octava para dirigir.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.22" type="verse" n="22">Y Quenanías, jefe de los levitas en la música, fue puesto para dirigir el canto, porque era entendido en ello.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.23" type="verse" n="23">Berequías y Elcana eran porteros del Arca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.24" type="verse" n="24">Sebanías, Josafat, Natanael, Amasai, Zacarías, Benaía y Eliezer, sacerdotes, tocaban las trompetas delante del Arca de Dios; Obed-edom y Jehías eran también porteros del Arca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.25" type="verse" n="25">David, pues, junto a los ancianos de Israel y los capitanes de millares, fueron a traer el Arca del pacto de Jehová, de casa de Obed-edom, con alegría.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.26" type="verse" n="26">Como Dios ayudó a los levitas que llevaban el Arca del pacto de Jehová, sacrificaron siete novillos y siete carneros.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.27" type="verse" n="27">Iba David vestido de lino fino, y también todos los levitas que llevaban el Arca, y asimismo los cantores; y Quenanías era maestro de canto entre los cantores. Llevaba también David sobre sí un efod de lino.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.28" type="verse" n="28">De esta manera llevaba todo Israel el Arca del pacto de Jehová, con júbilo y sonido de bocinas, trompetas y címbalos, al son de salterios y arpas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.15.29" type="verse" n="29">Cuando el Arca del pacto de Jehová llegó a la Ciudad de David, Mical, hija de Saúl, estaba mirando por una ventana; al ver al rey David que saltaba y danzaba, lo menospreció en su corazón.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.16" type="chapter" n="16">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.16.1" type="verse" n="1">Así trajeron el Arca de Dios, y la pusieron en medio de la tienda que David había levantado para ella; y ofrecieron holocaustos y sacrificios de paz delante de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.2" type="verse" n="2">Cuando David acabó de ofrecer el holocausto y los sacrificios de paz, bendijo al pueblo en el nombre de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.3" type="verse" n="3">Y repartió a todo Israel, así a hombres como a mujeres, a cada uno una torta de pan, una pieza de carne y una torta de pasas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.4" type="verse" n="4">Puso delante del Arca de Jehová ministros de los levitas, para que recordaran, confesaran y alabaran a Jehová, Dios de Israel:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.5" type="verse" n="5">Asaf, el primero; el segundo después de él, Zacarías; Jeiel, Semiramot, Jehiel, Matatías, Eliab, Benaía, Obed-edom y Jeiel, con sus instrumentos de salterios y arpas; pero Asaf tocaba los címbalos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.6" type="verse" n="6">También los sacerdotes Benaía y Jahaziel tocaban continuamente las trompetas delante del Arca del pacto de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.7" type="verse" n="7">Aquel día David, por primera vez, puso a Asaf y sus hermanos a cargo de la alabanza a Jehová:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.8" type="verse" n="8">«¡Alabad a Jehová, invocad su nombre, dad a conocer entre los pueblos sus obras!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.9" type="verse" n="9">¡Cantad a él, cantadle salmos; hablad de todas sus maravillas!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.10" type="verse" n="10">»¡Gloriaos en su santo nombre; alégrese el corazón de los que buscan a Jehová!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.11" type="verse" n="11">¡Buscad a Jehová y su poder; buscad su rostro continuamente!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.12" type="verse" n="12">Acordaos de las maravillas que ha hecho, de sus prodigios y de los juicios de su boca,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.13" type="verse" n="13">vosotros, hijos de Israel, su siervo, hijos de Jacob, sus escogidos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.14" type="verse" n="14">Jehová, él es nuestro Dios, sus juicios están en toda la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.15" type="verse" n="15">Él se acuerda de su pacto perpetuamente, y de la palabra que mandó para mil generaciones;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.16" type="verse" n="16">del pacto que concertó con Abraham, y de su juramento a Isaac,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.17" type="verse" n="17">el cual confirmó a Jacob por estatuto, a Israel por pacto sempiterno,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.18" type="verse" n="18">diciendo: A ti daré la tierra de Canaán, porción de tu heredad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.19" type="verse" n="19">»Cuando ellos eran pocos en número, pocos y forasteros en ella,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.20" type="verse" n="20">y andaban de nación en nación, y de un reino a otro pueblo,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.21" type="verse" n="21">no permitió que nadie los oprimiera; antes por amor de ellos castigó a los reyes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.22" type="verse" n="22">Dijo: No toquéis a mis ungidos ni hagáis mal a mis profetas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.23" type="verse" n="23">»Cantad a Jehová toda la tierra, proclamad de día en día su salvación.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.24" type="verse" n="24">Cantad entre las gentes su gloria, en todos los pueblos sus maravillas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.25" type="verse" n="25">Porque grande es Jehová, digno de suprema alabanza y más temible que todos los demás dioses.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.26" type="verse" n="26">Porque todos los dioses de los pueblos son ídolos, mas Jehová hizo los cielos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.27" type="verse" n="27">Alabanza y magnificencia hay delante de él. Poder y alegría hay en su morada.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.28" type="verse" n="28">»¡Tributad a Jehová, familias de los pueblos, dad a Jehová gloria y poder!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.29" type="verse" n="29">¡Dad a Jehová la honra debida a su nombre! Traed ofrenda y venid delante de él. ¡Postraos delante de Jehová en la hermosura de la santidad!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.30" type="verse" n="30">¡Que tiemble en su presencia toda la tierra! Él afirmó el mundo para que no se conmueva.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.31" type="verse" n="31">Alégrense los cielos, gócese la tierra. Digan en las naciones: Jehová reina.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.32" type="verse" n="32">¡Resuene el mar y su plenitud! ¡Alégrese el campo y todo lo que hay en él!</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.33" type="verse" n="33">Entonces cantarán los árboles de los bosques delante de Jehová, porque viene a juzgar la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.34" type="verse" n="34">»Aclamad a Jehová, porque él es bueno; porque su misericordia es eterna.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.35" type="verse" n="35">Y decid: ¡Sálvanos, Dios, salvación nuestra! Recógenos y líbranos de las naciones, para que confesemos tu santo nombre, y nos gloriemos en tus alabanzas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.36" type="verse" n="36">¡Bendito sea Jehová, Dios de Israel, de eternidad a eternidad!». Y dijo todo el pueblo: «Amén», y alabó a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.37" type="verse" n="37">David dejó allí, delante del Arca del pacto de Jehová, a Asaf y a sus hermanos, para que ministraran de continuo delante del Arca, según el rito de cada día;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.38" type="verse" n="38">y a Obed-edom con sus sesenta y ocho hermanos; y a Obed-edom hijo de Jedutún, y a Hosa, como porteros.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.39" type="verse" n="39">Asimismo al sacerdote Sadoc, y a los sacerdotes, sus hermanos, delante del tabernáculo de Jehová en el lugar alto que estaba en Gabaón,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.40" type="verse" n="40">para que sacrificaran continuamente, por la mañana y por la tarde, holocaustos a Jehová en el altar del holocausto, conforme a todo lo que está escrito en la ley que Jehová prescribió a Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.41" type="verse" n="41">Con ellos estaban Hemán, Jedutún y los otros escogidos, designados por sus nombres, para glorificar a Jehová, porque es eterna su misericordia.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.42" type="verse" n="42">Y con ellos, a Hemán y Jedutún, que tenían trompetas, címbalos y otros instrumentos de música para acompañar los cantos a Dios. Los hijos de Jedutún eran porteros.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.16.43" type="verse" n="43">Después todo el pueblo se fue, cada cual a su casa; también David se volvió para bendecir su casa.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.17" type="chapter" n="17">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.17.1" type="verse" n="1">Viviendo ya David en su casa, dijo al profeta Natán: Mira, yo habito en casa de cedro, mientras el Arca del pacto de Jehová está bajo cortinas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.2" type="verse" n="2">Y Natán dijo a David: Haz todo lo que está en tu corazón, porque Dios está contigo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.3" type="verse" n="3">Pero aquella misma noche vino palabra de Dios a Natán, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.4" type="verse" n="4">«Ve y di a David mi siervo: Así ha dicho Jehová: Tú no me edificarás casa para que yo habite.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.5" type="verse" n="5">Pues no he habitado en casa alguna desde el día en que saqué a los hijos de Israel hasta el día de hoy; antes estuve de tienda en tienda, y de tabernáculo en tabernáculo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.6" type="verse" n="6">Por dondequiera que anduve con todo Israel, ¿acaso dije a alguno de los jueces de Israel, a los cuales mandé que apacentaran a mi pueblo: ¿Por qué no me edificáis una casa de cedro? .</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.7" type="verse" n="7">Por tanto, ahora dirás a mi siervo David: Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Yo te tomé del redil, de detrás de las ovejas, para que fueras príncipe sobre mi pueblo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.8" type="verse" n="8">He estado contigo en todo cuanto has andado, he cortado a todos tus enemigos de delante de ti, y te haré un nombre grande, como el nombre de los grandes de la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.9" type="verse" n="9">Asimismo he dispuesto lugar para mi pueblo Israel, y lo he plantado para que habite en él y no sea más removido; ni los malhechores lo sigan oprimiendo, como antes,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.10" type="verse" n="10">como en el tiempo cuando puse jueces sobre mi pueblo Israel; sino que humillaré a todos tus enemigos. Te hago saber, además, que Jehová te edificará casa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.11" type="verse" n="11">Cuando se cumplan los días para que vayas con tus padres, levantaré descendencia después de ti, a uno de entre tus hijos, y afirmaré su reino.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.12" type="verse" n="12">Él me edificará Casa, y yo confirmaré su trono eternamente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.13" type="verse" n="13">Seré para él como padre, y él será para mí un hijo; no apartaré de él mi misericordia, como hice con aquel que fue antes de ti;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.14" type="verse" n="14">sino que lo confirmaré en mi Casa y en mi reino eternamente, y su trono será firme para siempre».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.15" type="verse" n="15">Conforme a todas estas palabras, y conforme a toda esta visión, habló Natán a David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.16" type="verse" n="16">Entonces entró el rey David y estuvo delante de Jehová, y dijo: «Jehová Dios, ¿quién soy yo, y qué es mi casa, para que me hayas traído hasta este lugar?</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.17" type="verse" n="17">Y aun esto, Dios, te ha parecido poco, pues has hablado del porvenir de la casa de tu siervo, y me has mirado como a un hombre excelente, Jehová Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.18" type="verse" n="18">¿Qué más puede decir David del honor que has dado a tu siervo, si tú conoces a tu siervo?</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.19" type="verse" n="19">Jehová, por amor de tu siervo y según tu corazón, has hecho toda esta gran obra, haciendo notorias todas tus grandezas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.20" type="verse" n="20">Jehová, no hay nadie semejante a ti, ni hay Dios fuera de ti, según todas las cosas que hemos oído con nuestros oídos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.21" type="verse" n="21">¿Y qué pueblo hay en la tierra como tu pueblo Israel, al cual su Dios fue a rescatar, a fin de engrandecer su nombre por medio de prodigios y maravillas, arrojando a las naciones de delante de tu pueblo, al que tú rescataste de Egipto?</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.22" type="verse" n="22">Tú has constituido a tu pueblo Israel por pueblo tuyo para siempre; y tú, Jehová, has venido a ser su Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.23" type="verse" n="23">»Ahora pues, Jehová, la palabra que has hablado acerca de tu siervo y de su casa, sea firme para siempre, y haz como has dicho.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.24" type="verse" n="24">Permanezca, pues, y sea engrandecido tu nombre para siempre, a fin de que se diga: Jehová de los ejércitos, Dios de Israel, es Dios para Israel. Y se mantenga la casa de tu siervo David firme en tu presencia.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.25" type="verse" n="25">Porque tú, Dios mío, revelaste al oído de tu siervo que le has de edificar casa; por eso ha hallado tu siervo motivo para orar delante de ti.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.26" type="verse" n="26">Ahora pues, Jehová, tú eres el Dios, y has prometido a tu siervo este bien;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.17.27" type="verse" n="27">y ahora has querido bendecir la casa de tu siervo, para que permanezca perpetuamente delante de ti; porque tú, Jehová, la has bendecido, y bendita será para siempre».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.18" type="chapter" n="18">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.18.1" type="verse" n="1">Después de estas cosas aconteció que David derrotó a los filisteos, los humilló y les arrebató Gat y sus villas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.2" type="verse" n="2">También derrotó a Moab, y los moabitas fueron siervos de David, y le pagaban tributo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.3" type="verse" n="3">Asimismo derrotó David a Hadad-ezer, rey de Soba, en Hamat, cuando este iba a asegurar su dominio sobre la región del Éufrates.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.4" type="verse" n="4">David le capturó mil carros, siete mil soldados de los carros y veinte mil hombres de a pie; y desjarretó David los caballos de todos los carros, excepto los de cien carros que dejó.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.5" type="verse" n="5">Luego llegaron los sirios de Damasco en ayuda de Hadad-ezer, rey de Soba, pero David hirió de ellos veintidós mil hombres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.6" type="verse" n="6">Y puso David una guarnición en Siria de Damasco, y los sirios fueron hechos siervos de David, sometidos a tributo; pues Jehová daba la victoria a David dondequiera que iba.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.7" type="verse" n="7">Tomó también David los escudos de oro que llevaban los siervos de Hadad-ezer, y los llevó a Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.8" type="verse" n="8">Asimismo de Tibhat y de Cun, ciudades de Hadad-ezer, tomó David muchísimo bronce, con el que Salomón hizo el mar de bronce, las columnas y los utensilios de bronce.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.9" type="verse" n="9">Cuando oyó Toi, rey de Hamat, que David había deshecho todo el ejército de Hadad-ezer, rey de Soba,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.10" type="verse" n="10">envió a Adoram, su hijo, al rey David, para saludarlo y bendecirlo por haber peleado contra Hadad-ezer y haberlo vencido, ya que Toi estaba en guerra con Hadad-ezer. Le envió también toda clase de utensilios de oro, de plata y de bronce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.11" type="verse" n="11">los cuales el rey David dedicó a Jehová, junto a la plata y el oro que había tomado de todas las naciones de Edom, de Moab, de los hijos de Amón, de los filisteos y de Amalec.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.12" type="verse" n="12">Además de esto, Abisai hijo de Sarvia destrozó en el valle de la Sal a dieciocho mil edomitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.13" type="verse" n="13">Puso una guarnición en Edom, y todos los edomitas fueron siervos de David; pues Jehová daba el triunfo a David dondequiera que iba.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.14" type="verse" n="14">Reinó David sobre todo Israel, y juzgaba con justicia a todo su pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.15" type="verse" n="15">Joab hijo de Sarvia era general del ejército, y Josafat hijo de Ahilud, canciller.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.16" type="verse" n="16">Sadoc hijo de Ahitob, y Abimelec hijo de Abiatar eran sacerdotes, y Savsa, secretario.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.18.17" type="verse" n="17">Benaía hijo de Joiada estaba sobre los cereteos y peleteos; y los hijos de David eran los principales ayudantes del rey.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.19" type="chapter" n="19">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.19.1" type="verse" n="1">Después de estas cosas aconteció que murió Nahas, rey de los hijos de Amón, y reinó en su lugar su hijo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.2" type="verse" n="2">Y dijo David: «Tendré misericordia con Hanún hijo de Nahas, porque también su padre tuvo conmigo misericordia». Así David envió embajadores para que lo consolaran de la muerte de su padre. Pero cuando llegaron los siervos de David a la tierra de los hijos de Amón, donde estaba Hanún, para consolarlo,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.3" type="verse" n="3">los príncipes de los hijos de Amón dijeron a Hanún: «¿Según tu parecer ha enviado David a consolarte porque quiere honrar a tu padre? ¿No vienen más bien sus siervos a ti para espiar, examinar y reconocer la tierra?».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.4" type="verse" n="4">Entonces Hanún tomó a los siervos de David y los rapó, les cortó los vestidos por la mitad, hasta las nalgas, y los despachó.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.5" type="verse" n="5">Se fueron luego, y cuando llegó a David la noticia sobre aquellos hombres, envió a recibirlos, porque estaban muy avergonzados. El rey mandó que les dijeran: «Quedaos en Jericó hasta que os crezca la barba, y entonces volveréis».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.6" type="verse" n="6">Al ver los hijos de Amón que se habían hecho odiosos a David, Hanún y los hijos de Amón enviaron mil talentos de plata para tomar a sueldo carros y gente de a caballo de Mesopotamia, de Siria, de Maaca y de Soba.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.7" type="verse" n="7">Y tomaron a sueldo treinta y dos mil carros, y al rey de Maaca y a su ejército, los cuales vinieron y acamparon delante de Medeba. Y se reunieron también los hijos de Amón en sus ciudades y acudieron a la guerra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.8" type="verse" n="8">Cuando David lo supo, envió a Joab con todo el ejército de los hombres valientes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.9" type="verse" n="9">Los amonitas salieron y ordenaron la batalla a la entrada de la ciudad; y los reyes que habían venido estaban aparte en el campo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.10" type="verse" n="10">Y viendo Joab que el ataque contra él había sido dispuesto por el frente y por la retaguardia, escogió de los más aventajados que había en Israel, y con ellos ordenó su ejército contra los sirios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.11" type="verse" n="11">Puso luego el resto de la gente al mando de Abisai, su hermano, y los organizó en orden de batalla contra los amonitas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.12" type="verse" n="12">Y dijo: «Si los sirios son más fuertes que yo, tú me ayudarás; y si los amonitas son más fuertes que tú, yo te ayudaré.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.13" type="verse" n="13">Esfuérzate, y esforcémonos por nuestro pueblo, y por las ciudades de nuestro Dios; y haga Jehová lo que bien le parezca».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.14" type="verse" n="14">Entonces avanzó Joab con el pueblo que traía consigo, para pelear contra los sirios; pero ellos huyeron delante de él.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.15" type="verse" n="15">Cuando los amonitas vieron que los sirios habían huido, huyeron también ellos delante de Abisai, hermano de Joab, y entraron en la ciudad. Entonces Joab volvió a Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.16" type="verse" n="16">Al ver los sirios que habían caído delante de Israel, enviaron embajadores, y trajeron a los sirios que estaban al otro lado del Éufrates, cuyo capitán era Sofac, general del ejército de Hadad-ezer.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.17" type="verse" n="17">Luego que fue dado aviso a David, reunió a todo Israel, cruzó el Jordán, llegó adonde estaban y ordenó batalla contra ellos. David ordenó su tropa contra los sirios, y estos pelearon contra él.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.18" type="verse" n="18">Pero el pueblo sirio huyó delante de Israel; y mató David de los sirios a siete mil hombres de los carros y cuarenta mil hombres de a pie; asimismo mató a Sofac, general del ejército.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.19.19" type="verse" n="19">Cuando los siervos de Hadad-ezer vieron que habían caído delante de Israel, concertaron paz con David y quedaron sometidos a él. A partir de entonces, el pueblo sirio nunca más quiso ayudar a los amonitas.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.20" type="chapter" n="20">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.20.1" type="verse" n="1">Al año siguiente, en el tiempo en que suelen los reyes salir a la guerra, Joab sacó las fuerzas del ejército y destruyó la tierra de los amonitas. Luego fue y sitió a Rabá, mientras David estaba en Jerusalén. Joab atacó a Rabá y la destruyó.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.2" type="verse" n="2">Entonces tomó David la corona de encima de la cabeza del rey de Rabá, y descubrió que pesaba un talento de oro. Había en ella piedras preciosas; y fue puesta sobre la cabeza de David. Además de esto sacó de la ciudad un botín muy grande.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.3" type="verse" n="3">Sacó también al pueblo que estaba en ella, y lo puso a trabajar con sierras, con trillos de hierro y con hachas. Lo mismo hizo David a todas las ciudades de los amonitas. Y volvió David con todo el ejército a Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.4" type="verse" n="4">Después de esto aconteció que tuvo lugar una batalla en Gezer contra los filisteos; y Sibecai, el husatita, mató a Sipai, de los descendientes de los gigantes; y fueron humillados.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.5" type="verse" n="5">Y hubo otra guerra contra los filisteos; y Elhanán hijo de Jair mató a Lahmi, hermano de Goliat, el geteo, cuya lanza tenía un asta tan grande como un rodillo de telar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.6" type="verse" n="6">Volvió a haber guerra en Gat, donde había un hombre de gran estatura, el cual tenía seis dedos en los pies y las manos, veinticuatro en total; y era descendiente de los gigantes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.7" type="verse" n="7">Este hombre desafió a Israel, pero lo mató Jonatán hijo de Simea, hermano de David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.20.8" type="verse" n="8">Estos eran descendientes de los gigantes de Gat, los cuales cayeron a manos de David y de sus siervos.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.21" type="chapter" n="21">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.21.1" type="verse" n="1">Se levantó Satanás contra Israel e incitó a David a que hiciera censo del pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.2" type="verse" n="2">Y dijo David a Joab y a los príncipes del pueblo: Id, haced censo de Israel desde Beerseba hasta Dan, e informadme sobre el número de ellos para que yo lo sepa.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.3" type="verse" n="3">Respondió Joab: ¡Que Jehová añada a su pueblo cien veces más de lo que es, rey, señor mío!; ¿acaso no son todos ellos siervos de mi señor? ¿Para qué procura mi señor esto, que traerá pecado sobre Israel?</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.4" type="verse" n="4">Pero la orden del rey pudo más que Joab. Salió, por tanto, Joab y recorrió todo Israel; entonces volvió a Jerusalén y dio cuenta a David de las cifras del pueblo:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.5" type="verse" n="5">había en todo Israel un millón cien mil que sacaban espada, y en Judá cuatrocientos setenta mil hombres que sacaban espada.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.6" type="verse" n="6">Entre estos no fueron contados los levitas, ni los hijos de Benjamín, porque la orden del rey era abominable a Joab.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.7" type="verse" n="7">Esto desagradó a Dios, el cual castigó a Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.8" type="verse" n="8">Entonces dijo David a Dios: He pecado gravemente al hacer esto; te ruego que quites la maldad de tu siervo, pues he actuado muy locamente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.9" type="verse" n="9">Y habló Jehová a Gad, vidente de David, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.10" type="verse" n="10">«Ve, habla a David y dile: Así ha dicho Jehová: Tres cosas te propongo; escoge de ellas una y así haré contigo».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.11" type="verse" n="11">Gad fue ante David y le dijo: Así ha dicho Jehová:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.12" type="verse" n="12">Escoge para ti: tres años de hambre, o tres meses de derrotas ante tus enemigos, con la espada de tus adversarios, o bien tres días durante los cuales la espada de Jehová y la peste recorran la tierra, y el ángel de Jehová haga destrucción en todos los términos de Israel. Mira, pues, qué responderé a quien me ha enviado.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.13" type="verse" n="13">David respondió a Gad: Estoy en grande angustia. Prefiero caer en la mano de Jehová, porque sus misericordias son muchas en extremo, que caer en manos de los hombres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.14" type="verse" n="14">Entonces Jehová envió una peste sobre Israel, y murieron setenta mil hombres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.15" type="verse" n="15">Envió Jehová el ángel a Jerusalén para destruirla; pero cuando ya estaba destruyéndola, miró Jehová y se arrepintió de aquel mal, y dijo al ángel que destruía: «¡Basta ya! ¡Detén tu mano!». El ángel de Jehová estaba junto a la era de Ornán, el jebuseo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.16" type="verse" n="16">Y alzando David sus ojos, vio al ángel de Jehová que estaba entre el cielo y la tierra, con una espada desnuda en su mano, extendida contra Jerusalén. Entonces David y los ancianos se postraron sobre sus rostros, vestidos de ropas ásperas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.17" type="verse" n="17">Y dijo David a Dios: ¿No soy yo el que hizo contar al pueblo? Yo mismo soy el que pequé, y ciertamente he hecho mal; pero estas ovejas, ¿qué han hecho? Jehová Dios mío, caiga ahora tu mano sobre mí, y sobre la casa de mi padre, pero no envíes la peste sobre tu pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.18" type="verse" n="18">El ángel de Jehová ordenó a Gad decirle a David que subiera y construyera un altar a Jehová en la era de Ornán, el jebuseo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.19" type="verse" n="19">Y David subió, conforme a la orden que Gad le había dado en nombre de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.20" type="verse" n="20">Al volverse Ornán, que estaba trillando el trigo, vio al ángel, y los cuatro hijos que estaban con él se escondieron.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.21" type="verse" n="21">Cuando David llegó adonde estaba Ornán, este miró y vio a David; entonces salió de la era y se postró en tierra ante David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.22" type="verse" n="22">Luego dijo David a Ornán: Dame este lugar de la era, para que edifique un altar a Jehová; dámelo por su cabal precio, para que cese la mortandad en el pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.23" type="verse" n="23">Respondió Ornán a David: Tómala para ti, y haga mi señor, el rey, lo que bien le parezca. Yo daré los bueyes para el holocausto, trillos para leña y trigo para la ofrenda. Yo lo doy todo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.24" type="verse" n="24">Replicó el rey David a Ornán: No, todo quiero comprarlo por su justo precio; porque no tomaré para Jehová lo que es tuyo, ni sacrificaré holocausto que nada me cueste.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.25" type="verse" n="25">Y dio David a Ornán por aquel lugar la suma de seiscientos siclos de oro.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.26" type="verse" n="26">David edificó allí un altar a Jehová, en el que ofreció holocaustos y ofrendas de paz e invocó a Jehová, quien le respondió por fuego desde los cielos en el altar del holocausto.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.27" type="verse" n="27">Entonces Jehová habló al ángel, y este volvió su espada a la vaina.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.28" type="verse" n="28">Al ver David que Jehová lo había oído en la era de Ornán, el jebuseo, ofreció sacrificios allí.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.29" type="verse" n="29">Pues el tabernáculo de Jehová que Moisés había hecho en el desierto, y el altar del holocausto, estaban entonces en el lugar alto de Gabaón;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.21.30" type="verse" n="30">pero David no pudo ir allá a consultar a Dios, porque estaba atemorizado a causa de la espada del ángel de Jehová.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.22" type="chapter" n="22">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.22.1" type="verse" n="1">Y dijo David: «Aquí estará la casa de Jehová Dios, y aquí el altar del holocausto para Israel».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.2" type="verse" n="2">Después mandó David que se reuniera a los extranjeros que había en la tierra de Israel, y señaló de entre ellos canteros que labraran piedras para edificar la casa de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.3" type="verse" n="3">Asimismo preparó David mucho hierro para los clavos de las puertas y para las junturas; y también una incalculable cantidad de bronce, y madera de cedro sin cuenta,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.4" type="verse" n="4">pues los sidonios y tirios habían traído a David abundante madera de cedro.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.5" type="verse" n="5">David se decía: «Salomón, mi hijo, es muchacho y de tierna edad, y la Casa que se ha de edificar a Jehová ha de ser magnífica por su excelencia, para renombre y honra suya en todas las tierras; ahora, pues, yo haré los preparativos necesarios». E hizo David grandes preparativos antes de su muerte.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.6" type="verse" n="6">Llamó entonces David a Salomón, su hijo, y le mandó que edificara Casa a Jehová, Dios de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.7" type="verse" n="7">Y dijo David a Salomón: «Hijo mío, en mi corazón tuve el propósito de edificar un templo dedicado al nombre de Jehová, mi Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.8" type="verse" n="8">Pero recibí palabra de Jehová, que decía: Tú has derramado mucha sangre y has hecho grandes guerras; no edificarás Casa a mi nombre, porque has derramado mucha sangre en la tierra delante de mí.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.9" type="verse" n="9">Mira que te nacerá un hijo, el cual será hombre de paz, pues yo le haré estar en paz con todos sus enemigos en derredor; por tanto, su nombre será Salomón, y en sus días concederé paz y reposo a Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.10" type="verse" n="10">Él edificará una Casa a mi nombre; será para mí un hijo, y yo seré para él un padre; y afirmaré el trono de su reino sobre Israel para siempre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.11" type="verse" n="11">Ahora pues, hijo mío, Jehová esté contigo, y seas prosperado, para que edifiques la Casa a Jehová tu Dios, como él ha dicho de ti.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.12" type="verse" n="12">Que Jehová te dé entendimiento y prudencia, para que cuando gobiernes a Israel guardes la ley de Jehová, tu Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.13" type="verse" n="13">Entonces serás prosperado, si cuidas de poner por obra los estatutos y decretos que Jehová mandó a Moisés para Israel. Esfuérzate, pues, y cobra ánimo; no temas, ni desmayes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.14" type="verse" n="14">Mira, yo con grandes esfuerzos he preparado para la casa de Jehová cien mil talentos de oro, un millón de talentos de plata, y bronce y hierro sin medida, pues es mucho. Asimismo he preparado madera y piedra, lo cual tú podrás aumentar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.15" type="verse" n="15">Tienes contigo muchos obreros, canteros, albañiles, carpinteros, hombres expertos en toda clase de obra.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.16" type="verse" n="16">Del oro, de la plata, del bronce y del hierro, hay en abundancia. Levántate y manos a la obra; que Jehová esté contigo».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.17" type="verse" n="17">Asimismo mandó David a todos los principales de Israel que ayudaran a Salomón, su hijo, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.18" type="verse" n="18">«¿No está con vosotros Jehová, vuestro Dios, el cual os ha dado paz por todas partes? Porque él ha entregado en mis manos a los habitantes de la tierra, y la tierra ha sido sometida delante de Jehová y delante de su pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.22.19" type="verse" n="19">Aplicad, pues, ahora vuestros corazones y vuestras almas a buscar a Jehová, vuestro Dios. Levantaos y edificad el santuario de Jehová Dios, para traer el Arca del pacto de Jehová, y los utensilios consagrados a Dios, a la casa edificada al nombre de Jehová».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.23" type="chapter" n="23">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.23.1" type="verse" n="1">Viejo ya David y colmado de días, proclamó a Salomón, su hijo, rey de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.2" type="verse" n="2">Habiendo reunido a todos los principales de Israel, a los sacerdotes y a los levitas,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.3" type="verse" n="3">fueron contados los levitas mayores de treinta años; y fue el número de ellos, contados uno por uno, treinta y ocho mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.4" type="verse" n="4">De estos, veinticuatro mil dirigirían la obra de la casa de Jehová, y seis mil serían gobernadores y jueces.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.5" type="verse" n="5">Además, cuatro mil serían porteros, y cuatro mil alabarían a Jehová, con los instrumentos que David había hecho para tributar alabanzas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.6" type="verse" n="6">Los repartió David en grupos conforme a los hijos de Leví: Gersón, Coat y Merari.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.7" type="verse" n="7">Los hijos de Gersón: Laadán y Simei.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.8" type="verse" n="8">Los hijos de Laadán: Jehiel, el primero, después Zetam y Joel; tres en total.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.9" type="verse" n="9">Los hijos de Simei: Selomit, Haziel y Harán; tres en total. Estos fueron los jefes de las familias de Laadán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.10" type="verse" n="10">Los hijos de Simei: Jahat, Zina, Jeús y Bería. Estos cuatro fueron los hijos de Simei.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.11" type="verse" n="11">Jahat era el primero, y Zina, el segundo; Jeús y Bería no tuvieron muchos hijos, por lo cual fueron contados como una familia.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.12" type="verse" n="12">Los hijos de Coat: Amram, Izhar, Hebrón y Uziel; cuatro en total.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.13" type="verse" n="13">Los hijos de Amram: Aarón y Moisés. Aarón fue apartado para ser dedicado a las cosas más santas, tanto él como sus hijos, para siempre, a fin de que quemaran incienso delante de Jehová, le ministraran y bendijeran su nombre para siempre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.14" type="verse" n="14">Y los hijos de Moisés, varón de Dios, fueron contados en la tribu de Leví.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.15" type="verse" n="15">Los hijos de Moisés fueron Gersón y Eliezer.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.16" type="verse" n="16">Hijo de Gersón fue Sebuel, el jefe.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.17" type="verse" n="17">E hijo de Eliezer fue Rehabías, el jefe. Eliezer no tuvo otros hijos, pero los hijos de Rehabías fueron muy numerosos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.18" type="verse" n="18">Hijo de Izhar fue Selomit, el jefe.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.19" type="verse" n="19">Los hijos de Hebrón: Jerías, el jefe, el segundo, Amarías, el tercero, Jahaziel y el cuarto, Jecamán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.20" type="verse" n="20">Los hijos de Uziel: Micaía, el jefe, y el segundo, Isías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.21" type="verse" n="21">Los hijos de Merari: Mahli y Musi. Los hijos de Mahli: Eleazar y Cis.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.22" type="verse" n="22">Y murió Eleazar sin hijos; pero tuvo hijas, y los hijos de Cis, sus parientes, las tomaron por mujeres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.23" type="verse" n="23">Los hijos de Musi: Mahli, Edar y Jeremot; tres en total.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.24" type="verse" n="24">Estos son los hijos de Leví, según las familias de sus padres, jefes de familias, según el censo de ellos, contados por sus nombres, uno por uno, de veinte años para arriba, los cuales trabajaban en el ministerio de la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.25" type="verse" n="25">Porque David había dicho: «Jehová, Dios de Israel, ha dado paz a su pueblo Israel, y él habitará en Jerusalén para siempre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.26" type="verse" n="26">Por eso los levitas no tendrán que transportar más el Tabernáculo y todos los utensilios para su ministerio».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.27" type="verse" n="27">Así que, conforme a las últimas palabras de David, se hizo el cómputo de los hijos de Leví de veinte años para arriba.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.28" type="verse" n="28">Estos estaban bajo las órdenes de los hijos de Aarón para el servicio de la casa de Jehová, en los atrios, en las cámaras, en la purificación de toda cosa santificada, y en lo demás de la obra del ministerio en la casa de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.29" type="verse" n="29">Asimismo tenían a su cargo los panes de la proposición, la flor de harina para el sacrificio, las hojuelas sin levadura, las ofrendas preparadas en sartén y las cocidas, y todos los pesos y medidas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.30" type="verse" n="30">Tenían además que asistir todos los días por la mañana y por la tarde para dar gracias y tributar alabanzas a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.31" type="verse" n="31">También tenían que ofrecer todos los holocaustos a Jehová los sábados, lunas nuevas y fiestas solemnes, continuamente delante de Jehová, según su número y de acuerdo con su rito.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.23.32" type="verse" n="32">Tenían también a su cargo el cuidado del Tabernáculo de reunión y del santuario, bajo las órdenes de los hijos de Aarón, sus hermanos, en el ministerio de la casa de Jehová.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.24" type="chapter" n="24">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.24.1" type="verse" n="1">Los hijos de Aarón fueron también distribuidos en grupos. Los hijos de Aarón: Nadab, Abiú, Eleazar e Itamar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.2" type="verse" n="2">Pero como Nadab y Abiú murieron antes que su padre, sin haber tenido hijos, Eleazar e Itamar ejercieron el sacerdocio.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.3" type="verse" n="3">David, con Sadoc, de los hijos de Eleazar, y Ahimelec, de los hijos de Itamar, los repartió por sus turnos en el ministerio.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.4" type="verse" n="4">Como entre los hijos de Eleazar había más varones principales que entre los hijos de Itamar, los repartieron así: De los hijos de Eleazar, dieciséis jefes de casas paternas; y de los hijos de Itamar, por sus casas paternas, ocho.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.5" type="verse" n="5">Los repartieron, pues, por suerte a unos y otros; porque tanto entre los hijos de Eleazar como entre los hijos de Itamar hubo príncipes del santuario y príncipes de la casa de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.6" type="verse" n="6">Y el escriba Semaías hijo de Natanael, de los levitas, escribió sus nombres en presencia del rey y de los príncipes, y delante de Sadoc, el sacerdote, de Ahimelec hijo de Abiatar y de los jefes de las casas paternas de los sacerdotes y levitas, designando por suerte una casa paterna para Eleazar y otra para Itamar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.7" type="verse" n="7">La primera suerte tocó a Joiarib, la segunda, a Jedaías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.8" type="verse" n="8">la tercera, a Harim, la cuarta, a Seorim,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.9" type="verse" n="9">la quinta, a Malquías, la sexta, a Mijamín,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.10" type="verse" n="10">la séptima, a Cos, la octava, a Abías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.11" type="verse" n="11">la novena, a Jesúa, la décima, a Secanías,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.12" type="verse" n="12">la undécima, a Eliasib, la duodécima, a Jaquim,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.13" type="verse" n="13">la decimotercera, a Hupa, la decimocuarta, a Jesebeab,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.14" type="verse" n="14">la decimoquinta, a Bilga, la decimosexta, a Imer,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.15" type="verse" n="15">la decimoséptima, a Hezir, la decimoctava, a Afses,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.16" type="verse" n="16">la decimonovena, a Petaías, la vigésima, a Hezequiel,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.17" type="verse" n="17">la vigesimaprimera, a Jaquín, la vigesimasegunda, a Gamul,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.18" type="verse" n="18">la vigesimatercera, a Delaía, la vigesimacuarta, a Maazías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.19" type="verse" n="19">Estos fueron distribuidos para su ministerio, para que entraran en la casa de Jehová, según les fue ordenado por Aarón, su padre, de la manera que le había mandado Jehová, el Dios de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.20" type="verse" n="20">Estos son los otros hijos de Leví: Subael, de los hijos de Amram; y de los hijos de Subael, Jehedías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.21" type="verse" n="21">Y de los hijos de Rehabías, Isías, el jefe.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.22" type="verse" n="22">De los izharitas, Selomot; de los hijos de Selomot, Jahat.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.23" type="verse" n="23">De los hijos de Hebrón: Jerías, el jefe, el segundo, Amarías, el tercero, Jahaziel, el cuarto, Jecamán.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.24" type="verse" n="24">Hijo de Uziel, Micaía; e hijo de Micaía, Samir.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.25" type="verse" n="25">Hermano de Micaía, Isías; e hijo de Isías, Zacarías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.26" type="verse" n="26">Los hijos de Merari: Mahli y Musi; hijo de Jaazías, Beno.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.27" type="verse" n="27">Los hijos de Merari por Jaazías: Beno, Soham, Zacur e Ibri.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.28" type="verse" n="28">Y de Mahli, Eleazar, quien no tuvo hijos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.29" type="verse" n="29">Hijo de Cis, Jerameel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.30" type="verse" n="30">Los hijos de Musi: Mahli, Edar y Jerimot. Estos fueron los hijos de los levitas conforme a sus casas paternas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.24.31" type="verse" n="31">Estos también echaron suertes, como sus hermanos, los hijos de Aarón, delante del rey David, de Sadoc, de Ahimelec, y de los jefes de las casas paternas de los sacerdotes y levitas;, siendo tratados el principal de los padres igualmente que el menor de los hermanos.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.25" type="chapter" n="25">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.25.1" type="verse" n="1">Asimismo David y los jefes del ejército apartaron para el ministerio a los hijos de Asaf, de Hemán y de Jedutún, para que profetizaran con arpas, salterios y címbalos; y el número de ellos, hombres idóneos para la obra de su ministerio, fue:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.2" type="verse" n="2">De los hijos de Asaf: Zacur, José, Netanías y Asarela, hijos de Asaf, bajo la dirección de Asaf, el cual profetizaba bajo las órdenes del rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.3" type="verse" n="3">De los hijos de Jedutún: Gedalías, Zeri, Jesaías, Hasabías, Matatías y Simei; seis, bajo la dirección de su padre Jedutún, el cual profetizaba con arpa, para aclamar y alabar a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.4" type="verse" n="4">De los hijos de Hemán: Buquías, Matanías, Uziel, Sebuel, Jeremot, Hananías, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-ezer, Josbecasa, Maloti, Hotir y Mahaziot.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.5" type="verse" n="5">Todos estos fueron hijos de Hemán, vidente del rey en las cosas de Dios, para exaltar su poder; y Dios dio a Hemán catorce hijos y tres hijas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.6" type="verse" n="6">Todos ellos estaban bajo la dirección de su padre en la música, en la casa de Jehová, con címbalos, salterios y arpas, para el ministerio del templo de Dios. Asaf, Jedutún y Hemán estaban por disposición del rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.7" type="verse" n="7">Su número, contando a sus hermanos, instruidos en el canto para Jehová, todos ellos aptos, era de doscientos ochenta y ocho.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.8" type="verse" n="8">Echaron suertes para repartir los turnos del servicio, tanto el pequeño como el grande, lo mismo el maestro que el discípulo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.9" type="verse" n="9">La primera suerte recayó sobre el asafita José; la segunda, sobre Gedalías, quien con sus hermanos e hijos eran doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.10" type="verse" n="10">la tercera, sobre Zacur, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.11" type="verse" n="11">la cuarta, sobre Izri, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.12" type="verse" n="12">la quinta, sobre Netanías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.13" type="verse" n="13">la sexta, sobre Buquías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.14" type="verse" n="14">la séptima, sobre Jesarela, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.15" type="verse" n="15">la octava, sobre Jesahías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.16" type="verse" n="16">la novena, sobre Matanías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.17" type="verse" n="17">la décima, sobre Simei, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.18" type="verse" n="18">la undécima, sobre Azareel, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.19" type="verse" n="19">la duodécima, sobre Hasabías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.20" type="verse" n="20">la decimotercera, sobre Subael, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.21" type="verse" n="21">la decimocuarta, sobre Matatías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.22" type="verse" n="22">la decimoquinta, sobre Jeremot, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.23" type="verse" n="23">la decimosexta, sobre Hananías, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.24" type="verse" n="24">la decimoséptima, sobre Josbecasa, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.25" type="verse" n="25">la decimoctava, sobre Hanani, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.26" type="verse" n="26">la decimanovena, sobre Maloti, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.27" type="verse" n="27">la vigésima, sobre Eliata, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.28" type="verse" n="28">la vigesimaprimera, sobre Hotir, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.29" type="verse" n="29">la vigesimasegunda, sobre Gidalti, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.30" type="verse" n="30">la vigesimatercera, sobre Mahaziot, con sus hijos y sus hermanos, doce;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.25.31" type="verse" n="31">la vigesimacuarta, sobre Romanti-ezer, con sus hijos y sus hermanos, doce.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.26" type="chapter" n="26">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.26.1" type="verse" n="1">También fueron distribuidos los porteros, así: De los coreítas, Meselemías hijo de Coré, de los hijos de Asaf.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.2" type="verse" n="2">Los hijos de Meselemías: Zacarías, el primogénito, Jediael, el segundo, Zebadías, el tercero, Jatniel, el cuarto,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.3" type="verse" n="3">Elam, el quinto, Johanán, el sexto, Elioenai, el séptimo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.4" type="verse" n="4">Los hijos de Obed-edom: Semaías, el primogénito, Jozabad, el segundo, Joa, el tercero, el cuarto, Sacar, el quinto, Natanael,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.5" type="verse" n="5">el sexto, Amiel, el séptimo, Isacar, el octavo, Peultai; porque Dios había bendecido a Obed-edom.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.6" type="verse" n="6">También de su hijo Semaías nacieron hijos que fueron señores sobre la casa de sus padres; porque eran hombres valerosos y esforzados.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.7" type="verse" n="7">Los hijos de Semaías: Otni, Rafael, Obed, Elzabad, y sus hermanos, hombres esforzados; asimismo Eliú y Samaquías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.8" type="verse" n="8">Todos estos de los hijos de Obed-edom; ellos con sus hijos y sus hermanos, eran hombres robustos y fuertes para el servicio; sesenta y dos de Obed-edom.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.9" type="verse" n="9">Los hijos de Meselemías y sus hermanos fueron dieciocho hombres valientes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.10" type="verse" n="10">De Hosa, de los hijos de Merari: Simri, el jefe (aunque no era el primogénito, su padre lo puso por jefe),</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.11" type="verse" n="11">el segundo, Hilcías, el tercero, Tebalías, el cuarto, Zacarías. El total de los hijos y hermanos de Hosa fue de trece.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.12" type="verse" n="12">Entre estos se hizo la distribución de los porteros, alternando los principales de los hombres en la guardia con sus hermanos, para servir en la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.13" type="verse" n="13">Echaron suertes, el pequeño con el grande, según sus casas paternas, para cada puerta.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.14" type="verse" n="14">Para la puerta del oriente, la suerte cayó sobre Selemías. Echaron otra vez suertes y la parte norte le tocó a su hijo Zacarías, consejero entendido.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.15" type="verse" n="15">A Obed-edom le tocó la puerta del sur, y a sus hijos la casa de provisiones del Templo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.16" type="verse" n="16">Para Supim y Hosa, la del occidente, la puerta de Salequet, en el camino de la subida. Las guardias se correspondían unas a otras:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.17" type="verse" n="17">Al oriente seis levitas, al norte cuatro de día; al sur cuatro de día; y en la casa de provisiones de dos en dos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.18" type="verse" n="18">En el atrio de los utensilios, al occidente, había cuatro para el camino, y dos para el atrio mismo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.19" type="verse" n="19">Estas son las distribuciones de los porteros, hijos de los coreítas y de los hijos de Merari.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.20" type="verse" n="20">De los levitas, Ahías estaba encargado de los tesoros de la casa de Dios y de los tesoros de las cosas santificadas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.21" type="verse" n="21">Los hijos de Laadán hijo de Gersón: tenían a los jehielitas por jefes de familia de Laadán, el gersonita.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.22" type="verse" n="22">Los hijos de Jehieli, Zetam y su hermano Joel, estuvieron a cargo de los tesoros de la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.23" type="verse" n="23">De entre los amramitas, de los izharitas, de los hebronitas y de los uzielitas,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.24" type="verse" n="24">Sebuel hijo de Gersón hijo de Moisés, era tesorero mayor.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.25" type="verse" n="25">En cuanto a su hermano Eliezer, sus descendientes por línea directa fueron Rehabías, Jesaías, Joram, Zicri y Selomit.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.26" type="verse" n="26">Este Selomit y sus hermanos tenían a su cargo todos los tesoros de todas las cosas santificadas que había consagrado el rey David, y los jefes de las casas paternas, los capitanes de millares y de centenas, y los jefes del ejército.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.27" type="verse" n="27">Lo habían consagrado de las guerras y de los botines, para reparar la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.28" type="verse" n="28">Asimismo todas las cosas que habían consagrado el vidente Samuel, y Saúl hijo de Cis, Abner hijo de Ner y Joab hijo de Sarvia, y todo lo que cualquiera consagraba, estaba a cargo de Selomit y de sus hermanos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.29" type="verse" n="29">De los izharitas, Quenanías y sus hijos eran gobernadores y jueces sobre Israel en asuntos exteriores.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.30" type="verse" n="30">De los hebronitas, Hasabías y sus hermanos, hombres de vigor, en número de mil setecientos, gobernaban a Israel al otro lado del Jordán, al occidente, para toda la obra de Jehová y el servicio del rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.31" type="verse" n="31">El jefe de los hebronitas, repartidos en sus linajes por sus familias, era Jerías. En el año cuarenta del reinado de David se registraron, y se halló entre ellos a hombres fuertes y vigorosos en Jazer de Galaad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.26.32" type="verse" n="32">Los hermanos de Jerías eran hombres valientes, en número de dos mil setecientos, jefes de familias, los cuales el rey David constituyó sobre los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés, para todas las cosas de Dios y los negocios del rey.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.27" type="chapter" n="27">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.27.1" type="verse" n="1">Estos son los principales de los hijos de Israel, jefes de familias, jefes de millares y de centenas, y funcionarios que servían al rey en todos los negocios de las divisiones militares que se relevaban cada mes durante todo el año. Cada división era de veinticuatro mil hombres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.2" type="verse" n="2">Sobre la primera división, la del primer mes, estaba Jasobeam hijo de Zabdiel; y tenía su división veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.3" type="verse" n="3">Descendiente de Fares, él fue jefe de todos los capitanes de las compañías que prestaban servicios el primer mes.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.4" type="verse" n="4">Sobre la división del segundo mes estaba Dodai, el ahohíta; y Miclot era jefe en esta división, en la que también había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.5" type="verse" n="5">El jefe de la tercera división, que servía el tercer mes, era Benaía, hijo del sumo sacerdote Joiada; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.6" type="verse" n="6">Este Benaía era valiente entre los treinta y sobre los treinta; y en su división estaba su hijo Amisabad.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.7" type="verse" n="7">El cuarto jefe, para el cuarto mes, era Asael, hermano de Joab, y le sucedió su hijo Zebadías; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.8" type="verse" n="8">El quinto jefe, para el quinto mes, era Samhut, el izraíta; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.9" type="verse" n="9">El sexto jefe, para el sexto mes, era Ira hijo de Iques, de Tecoa; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.10" type="verse" n="10">El séptimo jefe, para el séptimo mes, era Heles, el pelonita, de los hijos de Efraín; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.11" type="verse" n="11">El octavo jefe, para el octavo mes, era Sibecai, el husatita, de los zeraítas; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.12" type="verse" n="12">El noveno jefe, para el noveno mes, era Abiezer, el anatotita, de los benjamitas; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.13" type="verse" n="13">El décimo jefe, para el décimo mes, era Maharai, el netofatita, de los zeraítas; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.14" type="verse" n="14">El undécimo jefe, para el undécimo mes, era Benaía, el piratonita, de los hijos de Efraín; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.15" type="verse" n="15">El duodécimo jefe, para el duodécimo mes, era Heldai, el netofatita, de Otoniel; y en su división había veinticuatro mil.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.16" type="verse" n="16">Los jefes de las tribus de Israel eran: De los rubenitas, Eliezer hijo de Zicri; de los simeonitas, Sefatías hijo de Maaca.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.17" type="verse" n="17">De los levitas, Hasabías hijo de Kemuel; de los de Aarón, Sadoc.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.18" type="verse" n="18">De Judá, Eliú, uno de los hermanos de David; de los de Isacar, Omri hijo de Micael.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.19" type="verse" n="19">De los de Zabulón, Ismaías hijo de Abdías; de los de Neftalí, Jerimot hijo de Azriel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.20" type="verse" n="20">De los hijos de Efraín, Oseas hijo de Azazías; de la media tribu de Manasés, Joel hijo de Pedaías.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.21" type="verse" n="21">De la otra media tribu de Manasés, en Galaad, Iddo hijo de Zacarías; de los de Benjamín, Jaasiel hijo de Abner.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.22" type="verse" n="22">Y de Dan, Azareel hijo de Jeroham. Estos fueron los jefes de las tribus de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.23" type="verse" n="23">David no hizo el censo de los que tenían menos de veinte años, por cuanto Jehová había dicho que multiplicaría a Israel como las estrellas del cielo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.24" type="verse" n="24">Joab hijo de Sarvia había comenzado a hacer el censo; pero no acabó, pues por esto vino el castigo sobre Israel, y así su número no fue puesto en el registro de las crónicas del rey David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.25" type="verse" n="25">Azmavet hijo de Adiel tenía a su cargo los tesoros del rey; y Jonatán hijo de Uzías era el encargado de los tesoros de los campos, las ciudades, las aldeas y las torres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.26" type="verse" n="26">Al frente de los que trabajaban en la labranza de las tierras estaba Ezri hijo de Quelub.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.27" type="verse" n="27">De las viñas, Simei, el ramatita; y del fruto de las viñas para las bodegas, Zabdi, el sifmita.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.28" type="verse" n="28">De los olivares e higuerales de la Sefela, Baal-hanán, el gederita; y de los almacenes del aceite, Joás.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.29" type="verse" n="29">Del ganado que pastaba en Sarón, Sitrai, el saronita; y del ganado que estaba en los valles, Safat hijo de Adlai.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.30" type="verse" n="30">De los camellos, Obil, el ismaelita; de las asnas, Jehedías, el meronotita;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.31" type="verse" n="31">y de las ovejas, Jaziz, el agareno. Todos estos eran administradores de la hacienda del rey David.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.32" type="verse" n="32">Jonatán, tío de David, era consejero, hombre prudente y escriba; mientras Jehiel hijo de Hacmoni estaba con los hijos del rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.33" type="verse" n="33">También Ahitofel era consejero del rey, y Husai, el arquita, amigo del rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.27.34" type="verse" n="34">Después de Ahitofel estaba Joiada hijo de Benaía y Abiatar. Joab era el jefe del ejército del rey.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.28" type="chapter" n="28">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.28.1" type="verse" n="1">Reunió David en Jerusalén a todos los principales de Israel, los jefes de las tribus, los jefes de las divisiones que servían al rey, los jefes de millares y de centenas, los administradores de toda la hacienda y posesión del rey y de sus hijos, los oficiales y los más poderosos y valientes de sus hombres.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.2" type="verse" n="2">Entonces el rey David se puso en pie y dijo: «Oídme, hermanos míos y pueblo mío. Yo tenía el propósito de edificar una Casa en la cual reposara el Arca del pacto de Jehová, y sirviera de estrado a los pies de nuestro Dios; y había ya preparado todo para edificar.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.3" type="verse" n="3">Pero Dios me dijo: Tú no edificarás Casa a mi nombre, porque eres hombre de guerra y has derramado mucha sangre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.4" type="verse" n="4">Sin embargo, Jehová, el Dios de Israel, me eligió de entre toda la casa de mi padre, para que fuera rey de Israel perpetuamente; porque a Judá escogió para ser caudillo, y de la casa de Judá a la familia de mi padre; y de entre los hijos de mi padre se agradó de mí para ponerme por rey sobre todo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.5" type="verse" n="5">Y de entre todos mis hijos (porque Jehová me ha dado muchos hijos), eligió a mi hijo Salomón para que se siente en el trono del reino de Jehová sobre Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.6" type="verse" n="6">Y me ha dicho: Salomón, tu hijo, él edificará mi Casa y mis atrios; porque a este he escogido por hijo, y yo seré para él padre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.7" type="verse" n="7">Asimismo yo confirmaré su reino para siempre, si él se esfuerza en poner por obra mis mandamientos y mis decretos, como en este día.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.8" type="verse" n="8">»Ahora, pues, delante de todo Israel, congregación de Jehová, y de nuestro Dios que nos escucha, guardad y observad todos los preceptos de Jehová, vuestro Dios, para que poseáis la buena tierra, y la dejéis en herencia a vuestros hijos después de vosotros perpetuamente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.9" type="verse" n="9">»Y tú, Salomón, hijo mío, reconoce al Dios de tu padre, y sírvele con corazón perfecto y con ánimo generoso; porque Jehová escudriña los corazones de todos, y entiende todo intento de los pensamientos. Si tú le buscas, lo hallarás; pero si lo dejas, él te desechará para siempre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.10" type="verse" n="10">Mira, pues, ahora, que Jehová te ha elegido para que edifiques Casa para el santuario; ¡esfuérzate, y hazla!».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.11" type="verse" n="11">Entonces David entregó a su hijo Salomón el plano del pórtico del Templo y sus casas, sus tesorerías, sus aposentos, sus salas y la casa del propiciatorio.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.12" type="verse" n="12">Asimismo el plano de todas las cosas que tenía en mente para los atrios de la casa de Jehová, para todas las habitaciones alrededor, para las tesorerías de la casa de Dios, y para las tesorerías de las cosas santificadas.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.13" type="verse" n="13">También para los grupos de los sacerdotes y de los levitas, para toda la obra del ministerio de la casa de Jehová, y para todos los utensilios del ministerio de la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.14" type="verse" n="14">Le dio oro en cantidad suficiente para las cosas de oro, para todos los utensilios de cada servicio, y plata en cantidad suficiente para todas las cosas de plata, para todos los utensilios de cada servicio.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.15" type="verse" n="15">El oro necesario para los candelabros de oro, y para sus lámparas; suficiente oro para cada candelabro y sus lámparas; y para los candelabros de plata, la plata necesaria para cada candelabro y sus lámparas, conforme al servicio de cada candelabro.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.16" type="verse" n="16">Asimismo le dio oro suficiente para las mesas de la proposición, para cada mesa; del mismo modo, plata para las mesas de plata.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.17" type="verse" n="17">También oro puro para los garfios, para los lebrillos, para las copas y para las tazas de oro; para cada taza, según su peso; y para las tazas de plata, según el peso de cada taza.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.18" type="verse" n="18">Además, suficiente oro puro para el altar del incienso, y para el carro de los querubines de oro, que con las alas extendidas cubrían el Arca del pacto de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.19" type="verse" n="19">«Todas estas cosas dijo David me fueron trazadas por la mano de Jehová, que me hizo entender todas las obras del diseño».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.20" type="verse" n="20">David dijo además a su hijo Salomón: «Anímate y esfuérzate, y manos a la obra; no temas ni desmayes, porque Jehová Dios, mi Dios, estará contigo; él no te dejará ni te desamparará, hasta que acabes toda la obra para el servicio de la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.28.21" type="verse" n="21">Ahí tienes los grupos de los sacerdotes y de los levitas para todo el ministerio de la casa de Dios; estarán a tu lado en toda la obra; también te dará su ayuda toda clase de voluntarios y gente hábil para toda forma de servicio, y los príncipes y todo el pueblo ejecutarán todas tus órdenes».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.1CH.29" type="chapter" n="29">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.1CH.29.1" type="verse" n="1">Después dijo el rey David a toda la asamblea: «Solamente a Salomón, mi hijo, ha elegido Dios; él es joven y tierno de edad, y la obra, grande; porque la Casa no es para un hombre, sino para Jehová Dios.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.2" type="verse" n="2">Con todas mis fuerzas yo he preparado para la casa de mi Dios, oro para las cosas de oro, plata para las cosas de plata, bronce para las de bronce, hierro para las de hierro, y madera para las de madera; y piedras de ónice, piedras preciosas, piedras negras, piedras de diversos colores, y toda clase de piedras preciosas, y piedras de mármol en abundancia.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.3" type="verse" n="3">Además de esto, por cuanto tengo mi afecto en la casa de mi Dios, yo guardo en mi tesoro particular oro y plata que, además de todas las cosas que he preparado para la casa del santuario, he dado para la casa de mi Dios:</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.4" type="verse" n="4">tres mil talentos de oro, de oro de Ofir, y siete mil talentos de plata refinada para recubrir las paredes de las casas;</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.5" type="verse" n="5">oro, pues, para las cosas de oro, y plata para las cosas de plata, y para toda la obra de las manos de los artífices. ¿Quién quiere, pues, hacer hoy ofrenda voluntaria a Jehová?».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.6" type="verse" n="6">Entonces los jefes de familia, los príncipes de las tribus de Israel, jefes de millares y de centenas, con los administradores de la hacienda del rey, ofrendaron voluntariamente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.7" type="verse" n="7">Dieron para el servicio de la casa de Dios cinco mil talentos y diez mil dracmas de oro, diez mil talentos de plata, dieciocho mil talentos de bronce, y cinco mil talentos de hierro.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.8" type="verse" n="8">Todo el que tenía piedras preciosas las entregó para el tesoro de la casa de Jehová, en manos de Jehiel, el gersonita.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.9" type="verse" n="9">Y se alegró el pueblo por haber contribuido voluntariamente; porque de todo corazón ofrendaron espontáneamente a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.10" type="verse" n="10">Asimismo se alegró mucho el rey David, y bendijo a Jehová delante de toda la congregación; y dijo David: «Bendito seas tú, Jehová, Dios de Israel, nuestro padre, desde el siglo y hasta el siglo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.11" type="verse" n="11">Tuya es, Jehová, la magnificencia y el poder, la gloria, la victoria y el honor; porque todas las cosas que están en los cielos y en la tierra son tuyas. Tuyo, Jehová, es el reino, y tú eres excelso sobre todos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.12" type="verse" n="12">Las riquezas y la gloria proceden de ti, y tú dominas sobre todo; en tu mano está la fuerza y el poder, y en tu mano el dar grandeza y poder a todos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.13" type="verse" n="13">Ahora pues, Dios nuestro, nosotros alabamos y loamos tu glorioso nombre.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.14" type="verse" n="14">Porque ¿quién soy yo y quién es mi pueblo, para que pudiéramos ofrecer voluntariamente cosas semejantes? Pues todo es tuyo, y de lo recibido de tu mano te damos.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.15" type="verse" n="15">Porque nosotros, extranjeros y advenedizos somos delante de ti, como todos nuestros padres; y nuestros días sobre la tierra, cual sombra que no dura.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.16" type="verse" n="16">Jehová, Dios nuestro, toda esta abundancia que hemos preparado para edificar Casa a tu santo nombre, de tu mano procede y todo es tuyo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.17" type="verse" n="17">Yo sé, Dios mío, que tú escudriñas los corazones, y que la rectitud te agrada; por eso yo con rectitud de mi corazón voluntariamente te he ofrecido todo esto, y ahora he visto con alegría que tu pueblo, reunido aquí ahora, ha dado para ti espontáneamente.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.18" type="verse" n="18">Jehová, Dios de Abraham, de Isaac y de Israel, nuestros padres, conserva perpetuamente esta voluntad del corazón de tu pueblo y encamina su corazón a ti.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.19" type="verse" n="19">Asimismo da a mi hijo Salomón corazón perfecto, para que guarde tus mandamientos, tus testimonios y tus estatutos, para que haga todas las cosas, y te edifique la Casa para la cual yo he hecho preparativos».</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.20" type="verse" n="20">Después dijo David a toda la congregación: «Bendecid ahora a Jehová, vuestro Dios». Entonces toda la congregación bendijo a Jehová, Dios de sus padres, e inclinándose adoraron delante de Jehová y del rey.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.21" type="verse" n="21">Al día siguiente sacrificaron víctimas y ofrecieron holocaustos a Jehová; mil becerros, mil carneros, mil corderos con sus libaciones, y muchos sacrificios de parte de todo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.22" type="verse" n="22">Y comieron y bebieron delante de Jehová aquel día con gran gozo; y dieron por segunda vez la investidura del reino a Salomón hijo de David, y ante Jehová lo ungieron como príncipe, y a Sadoc, como sacerdote.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.23" type="verse" n="23">Se sentó Salomón como rey en el trono de Jehová en lugar de su padre David, y fue prosperado; y le obedeció todo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.24" type="verse" n="24">Todos los príncipes y poderosos, y todos los hijos del rey David, prestaron homenaje al rey Salomón.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.25" type="verse" n="25">Y Jehová engrandeció en extremo a Salomón a los ojos de todo Israel, y le dio tal gloria en su reino, cual ningún rey la tuvo antes que él en Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.26" type="verse" n="26">Así reinó David hijo de Isaí sobre todo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.27" type="verse" n="27">El tiempo que reinó sobre Israel fue cuarenta años. Siete años reinó en Hebrón y treinta y tres reinó en Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.28" type="verse" n="28">Murió en buena vejez, lleno de días, de riquezas y de gloria. Reinó en su lugar Salomón, su hijo.</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.29" type="verse" n="29">Los hechos del rey David, desde el primero hasta el último, están escritos en el libro de las crónicas del vidente Samuel, en las crónicas del profeta Natán, y en las crónicas del vidente Gad,</ab>
<ab xml:id="b.1CH.29.30" type="verse" n="30">con todo lo relativo a su reinado y su poder, y los cosas que le ocurrieron a él, a Israel y a todos los reinos de aquellas tierras.</ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>