<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Génesis</title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">GEN</idno>
					<idno type="viaf">174582712</idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2017">2017</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2016-04-01" who="#jct">First version of Genesis</change>
			<change when="2016-05-16" who="#jct" status="checked">Text and markup fully checked personally.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.JOE" type="book">


<div xml:id="b.JOE.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.JOE.1.1" type="verse" n="1">Palabra de Jehová que vino a Joel hijo de Petuel.,</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.2" type="verse" n="2">«Oíd esto, ancianos, y escuchad, todos los moradores de la tierra. ¿Ha acontecido algo semejante en vuestros días o en los días de vuestros padres?</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.3" type="verse" n="3">De esto contaréis a vuestros hijos, y vuestros hijos a sus hijos, y sus hijos a la siguiente generación.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.4" type="verse" n="4">Lo que dejó la oruga se lo comió el saltón; lo que dejó el saltón se lo comió el revoltón; y la langosta se comió lo que el revoltón había dejado.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.5" type="verse" n="5">»Despertad, borrachos, y llorad; gemid, todos los que bebéis vino, porque el vino se os ha quitado de vuestra boca.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.6" type="verse" n="6">Porque un pueblo fuerte e innumerable subió a mi tierra; sus dientes son dientes de león, y sus muelas, muelas de león.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.7" type="verse" n="7">Asoló mi vid y descortezó mi higuera; del todo la desnudó y derribó; sus ramas quedaron blancas.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.8" type="verse" n="8">»Llora tú, como joven vestida de ropas ásperas por el marido de su juventud.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.9" type="verse" n="9">Desapareció de la casa de Jehová la ofrenda y la libación; los sacerdotes ministros de Jehová están de duelo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.10" type="verse" n="10">El campo está asolado y se enlutó la tierra, porque el trigo fue destruido, el mosto está pasado y se perdió el aceite.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.11" type="verse" n="11">»Confundíos, labradores; gemid, viñadores, por el trigo y la cebada, porque se perdió la mies del campo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.12" type="verse" n="12">La vid está seca y pereció la higuera; también el granado, la palmera y el manzano: Todos los árboles del campo se secaron. Y así se extinguió el gozo de los hijos de los hombres.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.13" type="verse" n="13">»Vestíos de luto y lamentad, sacerdotes; gemid, ministros del altar; venid, dormid con ropas ásperas, ministros de mi Dios; porque quitada es de la casa de vuestro Dios la ofrenda y la libación.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.14" type="verse" n="14">Proclamad ayuno, convocad asamblea, congregad a los ancianos y a todos los moradores de la tierra en la casa de Jehová, vuestro Dios, y clamad a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.15" type="verse" n="15">»¡Ay del día!, porque cercano está el día de Jehová; vendrá como destrucción de parte del Todopoderoso.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.16" type="verse" n="16">¿No fue arrebatado el alimento de delante de nuestros ojos, la alegría y el placer de la casa de nuestro Dios?</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.17" type="verse" n="17">El grano se pudrió debajo de los terrones; los graneros fueron asolados y los silos destruidos porque se había secado el trigo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.18" type="verse" n="18">¡Cómo gemían las bestias! ¡Cuán turbados andaban los hatos de los bueyes, porque no tenían pastos! Y fueron también asolados los rebaños de las ovejas.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.19" type="verse" n="19">»A ti, Jehová, clamaré; porque el fuego consumió los pastos del desierto, la llama abrasó los árboles del campo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.1.20" type="verse" n="20">Las bestias del campo bramarán también a ti, pues se secaron los arroyos de las aguas, y el fuego consumió las praderas del desierto.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.JOE.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.JOE.2.1" type="verse" n="1">»Tocad la trompeta en Sión y dad la alarma en mi santo monte. Tiemblen todos cuantos moran en la tierra, porque viene el día de Jehová, porque está cercano:</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.2" type="verse" n="2">día de tinieblas y de oscuridad, día de nube y de sombra. »Como sobre los montes se extiende el alba, así vendrá un pueblo grande y fuerte; semejante a él no lo hubo jamás, ni después de él lo habrá en los años de muchas generaciones.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.3" type="verse" n="3">»Delante de él consumirá el fuego; detrás de él abrasará la llama. Como el huerto del Edén será la tierra delante de él, y detrás de él como desierto asolado; nadie habrá que de él escape.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.4" type="verse" n="4">Su aspecto, como aspecto de caballos, y como gente de a caballo correrán.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.5" type="verse" n="5">Como estruendo de carros saltarán sobre las cumbres de los montes; como sonido de llama de fuego que consume hojarascas, como pueblo fuerte dispuesto para la batalla.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.6" type="verse" n="6">Delante de él temerán los pueblos; se pondrán pálidos todos los semblantes.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.7" type="verse" n="7">Como valientes correrán, como hombres de guerra escalarán el muro; cada cual marchará por su camino y no torcerá su rumbo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.8" type="verse" n="8">Nadie empujará a su compañero, cada uno irá por su carrera; y aun cayendo sobre la espada no se herirán.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.9" type="verse" n="9">Irán por la ciudad, correrán por el muro, subirán por las casas, entrarán por las ventanas a manera de ladrones.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.10" type="verse" n="10">»Delante de él temblará la tierra y se estremecerán los cielos; el sol y la luna se oscurecerán, y las estrellas perderán su resplandor.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.11" type="verse" n="11">Y Jehová dará su orden delante de su ejército, porque muy grande es su campamento y fuerte es el que ejecuta su orden; porque grande es el día de Jehová y muy terrible. ¿Quién podrá soportarlo?</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.12" type="verse" n="12">»Ahora, pues, dice Jehová, convertíos ahora a mí con todo vuestro corazón, con ayuno, llanto y lamento.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.13" type="verse" n="13">Rasgad vuestro corazón y no vuestros vestidos, y convertíos a Jehová, vuestro Dios; porque es misericordioso y clemente, tardo para la ira y grande en misericordia, y se duele del castigo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.14" type="verse" n="14">¡Quién sabe si volverá, se arrepentirá y dejará bendición tras sí; esto es, ofrenda y libación para Jehová, vuestro Dios!</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.15" type="verse" n="15">¡Tocad trompeta en Sión, proclamad ayuno, convocad asamblea,</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.16" type="verse" n="16">reunid al pueblo, santificad la reunión, juntad a los ancianos, congregad a los niños, aun a los que maman, y salga de su alcoba el novio y de su lecho nupcial la novia!</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.17" type="verse" n="17">Entre la entrada y el altar lloren los sacerdotes ministros de Jehová, y digan: Perdona, Jehová, a tu pueblo, y no entregues al oprobio tu heredad para que no la dominen las naciones. ¿Por qué han de decir entre los pueblos: Dónde está su Dios?.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.18" type="verse" n="18">»Y Jehová, solícito por su tierra, perdonará a su pueblo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.19" type="verse" n="19">Responderá Jehová y dirá a su pueblo: Yo os envío pan, mosto y aceite, y seréis saciados de ellos; y nunca más os pondré en oprobio entre las naciones.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.20" type="verse" n="20">Haré alejar de vosotros al del norte, y lo echaré en tierra seca y desierta: su faz hacia el mar oriental, y su final hacia al mar occidental. Exhalará su hedor y subirá su pudrición, porque hizo grandes cosas.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.21" type="verse" n="21">»Tierra, no temas; alégrate y gózate, porque Jehová hará grandes cosas.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.22" type="verse" n="22">Animales del campo, no temáis, porque los pastos del desierto reverdecerán y los árboles llevarán su fruto; la higuera y la vid darán sus frutos.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.23" type="verse" n="23">Vosotros también, hijos de Sión, alegraos y gozaos en Jehová, vuestro Dios; porque os ha dado la primera lluvia a su tiempo, y hará descender sobre vosotros lluvia temprana y tardía, como al principio.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.24" type="verse" n="24">Las eras se llenarán de trigo y los lagares rebosarán de vino y aceite.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.25" type="verse" n="25">»Yo os restituiré los años que comió la oruga, el saltón, el revoltón y la langosta, mi gran ejército que envié contra vosotros.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.26" type="verse" n="26">Comeréis hasta saciaros, y alabaréis el nombre de Jehová, vuestro Dios, el cual hizo maravillas con vosotros; y nunca jamás será mi pueblo avergonzado.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.27" type="verse" n="27">Conoceréis que en medio de Israel estoy yo, y que yo soy Jehová, vuestro Dios, y no hay otro; y mi pueblo nunca jamás será avergonzado.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.28" type="verse" n="28">»Después de esto derramaré mi espíritu sobre todo ser humano, y profetizarán vuestros hijos y vuestras hijas; vuestros ancianos soñarán sueños, y vuestros jóvenes verán visiones.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.29" type="verse" n="29">También sobre los siervos y las siervas derramaré mi espíritu en aquellos días.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.30" type="verse" n="30">Haré prodigios en el cielo y en la tierra, sangre, fuego y columnas de humo.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.31" type="verse" n="31">El sol se convertirá en tinieblas y la luna en sangre, antes que venga el día, grande y espantoso, de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.2.32" type="verse" n="32">Y todo aquel que invoque el nombre de Jehová, será salvo; porque en el monte Sión y en Jerusalén habrá salvación, como ha dicho Jehová, y entre el resto al cual él habrá llamado.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.JOE.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.JOE.3.1" type="verse" n="1">»Ciertamente en aquellos días, en aquel tiempo en que haré volver la cautividad de Judá y de Jerusalén,</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.2" type="verse" n="2">reuniré a todas las naciones y las haré descender al valle de Josafat; allí entraré en juicio con ellas a causa de mi pueblo, de Israel, mi heredad, al cual ellas esparcieron entre las naciones, y repartieron mi tierra.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.3" type="verse" n="3">»Echaron suertes sobre mi pueblo, cambiaron los niños por una ramera y vendieron las niñas por vino para beber.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.4" type="verse" n="4">»¿Qué tengo yo con vosotras, Tiro y Sidón, y con todo el territorio de Filistea? ¿Queréis vengaros de mí? Y si de mí os vengáis, bien pronto haré yo recaer la paga sobre vuestra cabeza.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.5" type="verse" n="5">Porque os habéis llevado mi plata y mi oro, y mis cosas preciosas y hermosas metisteis en vuestros templos;</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.6" type="verse" n="6">y vendisteis los hijos de Judá y los hijos de Jerusalén a los hijos de los griegos, para alejarlos de su tierra.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.7" type="verse" n="7">Yo los levantaré del lugar donde los vendisteis y volveré vuestra paga sobre vuestra cabeza;</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.8" type="verse" n="8">venderé vuestros hijos y vuestras hijas a los hijos de Judá, y ellos los venderán a los sabeos, nación lejana; porque Jehová ha hablado.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.9" type="verse" n="9">»¡Proclamad esto entre las naciones, proclamad guerra, despertad a los valientes! ¡Acérquense, vengan todos los hombres de guerra!</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.10" type="verse" n="10">Forjad espadas de vuestros azadones, lanzas de vuestras hoces y diga el débil: ¡Fuerte soy!</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.11" type="verse" n="11">Juntaos y venid, naciones todas de alrededor, y congregaos. ¡Haz venir allí, Jehová, a tus fuertes!</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.12" type="verse" n="12">Despiértense las naciones y suban al valle de Josafat, porque allí me sentaré para juzgar a todas las naciones de alrededor.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.13" type="verse" n="13">Meted la hoz, porque la mies está ya madura. Venid, descended, porque el lagar está lleno y rebosan las cubas; porque mucha es la maldad de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.14" type="verse" n="14">Muchos pueblos en el valle de la Decisión; porque cercano está el día de Jehová en el valle de la Decisión.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.15" type="verse" n="15">»El sol y la luna se oscurecerán, y las estrellas perderán su resplandor.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.16" type="verse" n="16">»Jehová rugirá desde Sión, dará su voz desde Jerusalén y temblarán los cielos y la tierra; pero Jehová será la esperanza de su pueblo, la fortaleza de los hijos de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.17" type="verse" n="17">Entonces conoceréis que yo soy Jehová, vuestro Dios, que habito en Sión, mi santo monte. Jerusalén será santa y extraños no pasarán más por ella.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.18" type="verse" n="18">»Sucederá en aquel tiempo, que los montes destilarán mosto, de los collados fluirá leche y por todos los arroyos de Judá correrán las aguas. Saldrá una fuente de la casa de Jehová y regará el valle de Sitim.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.19" type="verse" n="19">Egipto será destruido y Edom será vuelto en desierto asolado, a causa de la injuria hecha a los hijos de Judá; porque derramaron en su tierra sangre inocente.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.20" type="verse" n="20">Pero Judá será habitada para siempre, y Jerusalén por generación y generación.</ab>
<ab xml:id="b.JOE.3.21" type="verse" n="21">Yo limpiaré la sangre de los que no había limpiado. Y Jehová morará en Sión».</ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>