<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Génesis</title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">GEN</idno>
					<idno type="viaf">174582712</idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2017">2017</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2016-04-01" who="#jct">First version of Genesis</change>
			<change when="2016-05-16" who="#jct" status="checked">Text and markup fully checked personally.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.LUK" type="book">

<div xml:id="b.LUK.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.LUK.1.1" type="verse" n="1">Puesto que ya muchos han tratado de poner en orden la historia de las cosas que entre nosotros han sido ciertísimas,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.2" type="verse" n="2">tal como nos las enseñaron los que desde el principio las vieron con sus ojos y fueron ministros de la palabra,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.3" type="verse" n="3">me ha parecido también a mí, después de haber investigado con diligencia todas las cosas desde su origen, escribírtelas por orden, excelentísimo Teófilo,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.4" type="verse" n="4">para que conozcas bien la verdad de las cosas en las cuales has sido instruido.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.5" type="verse" n="5">Hubo en los días de Herodes, rey de Judea, un sacerdote llamado Zacarías, de la clase de Abías; su mujer era de las hijas de Aarón y se llamaba Elisabet.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.6" type="verse" n="6">Ambos eran justos delante de Dios y andaban irreprensibles en todos los mandamientos y ordenanzas del Señor.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.7" type="verse" n="7">Pero no tenían hijos, porque Elisabet era estéril. Ambos eran ya de edad avanzada.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.8" type="verse" n="8">Aconteció que ejerciendo Zacarías el sacerdocio delante de Dios, según el orden de su clase,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.9" type="verse" n="9">le tocó en suerte entrar, conforme a la costumbre del sacerdocio, en el santuario del Señor para ofrecer el incienso.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.10" type="verse" n="10">Toda la multitud del pueblo estaba fuera orando a la hora del incienso.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.11" type="verse" n="11">Entonces se le apareció un ángel del Señor puesto de pie a la derecha del altar del incienso.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.12" type="verse" n="12">Al verlo, Zacarías se turbó y lo sobrecogió temor.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.13" type="verse" n="13">Pero el ángel le dijo: Zacarías, no temas, porque tu oración ha sido oída y tu mujer Elisabet dará a luz un hijo, y le pondrás por nombre Juan.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.14" type="verse" n="14">Tendrás gozo y alegría, y muchos se regocijarán por su nacimiento,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.15" type="verse" n="15">porque será grande delante de Dios. No beberá vino ni sidra, y será lleno del Espíritu Santo aun desde el vientre de su madre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.16" type="verse" n="16">Hará que muchos de los hijos de Israel se conviertan al Señor, su Dios.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.17" type="verse" n="17">E irá delante de él con el espíritu y el poder de Elías, para hacer volver los corazones de los padres a los hijos y de los rebeldes a la prudencia de los justos, para preparar al Señor un pueblo bien dispuesto.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.18" type="verse" n="18">Zacarías preguntó al ángel: ¿En qué conoceré esto?, porque yo soy viejo y mi mujer es de edad avanzada.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.19" type="verse" n="19">Respondiendo el ángel, le dijo: Yo soy Gabriel, que estoy delante de Dios, y he sido enviado a hablarte y darte estas buenas nuevas.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.20" type="verse" n="20">Ahora, por cuanto no creíste mis palabras, las cuales se cumplirán a su tiempo, quedarás mudo y no podrás hablar hasta el día en que esto suceda.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.21" type="verse" n="21">El pueblo, entretanto, estaba esperando a Zacarías, y se extrañaba de que se demorara en el santuario.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.22" type="verse" n="22">Cuando salió, no les podía hablar; entonces comprendieron que había tenido una visión en el santuario. Él les hablaba por señas, y permaneció mudo.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.23" type="verse" n="23">Cumplidos los días de su ministerio, se fue a su casa.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.24" type="verse" n="24">Después de aquellos días concibió su mujer Elisabet, y se recluyó en casa por cinco meses, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.25" type="verse" n="25">«Así ha hecho conmigo el Señor en los días en que se dignó quitar mi afrenta entre los hombres».</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.26" type="verse" n="26">Al sexto mes, el ángel Gabriel fue enviado por Dios a una ciudad de Galilea llamada Nazaret,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.27" type="verse" n="27">a una virgen desposada con un varón que se llamaba José, de la casa de David; y el nombre de la virgen era María.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.28" type="verse" n="28">Entrando el ángel a donde ella estaba, dijo: ¡Salve, muy favorecida! El Señor es contigo; bendita tú entre las mujeres.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.29" type="verse" n="29">Pero ella, cuando lo vio, se turbó por sus palabras, y pensaba qué salutación sería esta.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.30" type="verse" n="30">Entonces el ángel le dijo: María, no temas, porque has hallado gracia delante de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.31" type="verse" n="31">Concebirás en tu vientre y darás a luz un hijo, y llamarás su nombre Jesús.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.32" type="verse" n="32">Este será grande, y será llamado Hijo del Altísimo. El Señor Dios le dará el trono de David, su padre;</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.33" type="verse" n="33">reinará sobre la casa de Jacob para siempre y su Reino no tendrá fin.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.34" type="verse" n="34">Entonces María preguntó al ángel: ¿Cómo será esto?, pues no conozco varón.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.35" type="verse" n="35">Respondiendo el ángel, le dijo: El Espíritu Santo vendrá sobre ti y el poder del Altísimo te cubrirá con su sombra; por lo cual también el Santo Ser que va a nacer será llamado Hijo de Dios.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.36" type="verse" n="36">Y he aquí también tu parienta Elisabet, la que llamaban estéril, ha concebido hijo en su vejez y este es el sexto mes para ella,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.37" type="verse" n="37">pues nada hay imposible para Dios.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.38" type="verse" n="38">Entonces María dijo: Aquí está la sierva del Señor; hágase conmigo conforme a tu palabra. Y el ángel se fue de su presencia.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.39" type="verse" n="39">En aquellos días, levantándose María, fue de prisa a la montaña, a una ciudad de Judá;</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.40" type="verse" n="40">entró en casa de Zacarías y saludó a Elisabet.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.41" type="verse" n="41">Y aconteció que cuando oyó Elisabet la salutación de María, la criatura saltó en su vientre, y Elisabet, llena del Espíritu Santo,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.42" type="verse" n="42">exclamó a gran voz: Bendita tú entre las mujeres y bendito el fruto de tu vientre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.43" type="verse" n="43">¿Por qué se me concede esto a mí, que la madre de mi Señor venga a mí?,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.44" type="verse" n="44">porque tan pronto como llegó la voz de tu salutación a mis oídos, la criatura saltó de alegría en mi vientre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.45" type="verse" n="45">Bienaventurada la que creyó, porque se cumplirá lo que le fue dicho de parte del Señor.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.46" type="verse" n="46">Entonces María dijo: «Engrandece mi alma al Señor</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.47" type="verse" n="47">y mi espíritu se regocija en Dios mi Salvador,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.48" type="verse" n="48">porque ha mirado la bajeza de su sierva, pues desde ahora me dirán bienaventurada todas las generaciones,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.49" type="verse" n="49">porque me ha hecho grandes cosas el Poderoso. ¡Santo es su nombre,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.50" type="verse" n="50">y su misericordia es de generación en generación a los que le temen!</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.51" type="verse" n="51">Hizo proezas con su brazo; esparció a los soberbios en el pensamiento de sus corazones.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.52" type="verse" n="52">Quitó de los tronos a los poderosos y exaltó a los humildes.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.53" type="verse" n="53">A los hambrientos colmó de bienes y a los ricos envió vacíos.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.54" type="verse" n="54">Socorrió a Israel, su siervo, acordándose de su misericordia</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.55" type="verse" n="55">de la cual habló a nuestros padres para con Abraham y su descendencia para siempre».</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.56" type="verse" n="56">Se quedó María con ella como tres meses; después se volvió a su casa.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.57" type="verse" n="57">Cuando a Elisabet se le cumplió el tiempo de su alumbramiento, dio a luz un hijo.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.58" type="verse" n="58">Al oir los vecinos y los parientes que Dios había engrandecido para con ella su misericordia, se regocijaron con ella.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.59" type="verse" n="59">Aconteció que al octavo día vinieron para circuncidar al niño, y lo llamaban con el nombre de su padre, Zacarías;</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.60" type="verse" n="60">pero su madre dijo: ¡No! Se llamará Juan.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.61" type="verse" n="61">Le dijeron: ¿Por qué? No hay nadie en tu parentela que se llame con ese nombre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.62" type="verse" n="62">Entonces preguntaron por señas a su padre cómo lo quería llamar.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.63" type="verse" n="63">Él, pidiendo una tablilla, escribió: «Juan es su nombre». Y todos se maravillaron.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.64" type="verse" n="64">En ese momento fue abierta su boca y suelta su lengua, y comenzó a bendecir a Dios.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.65" type="verse" n="65">Se llenaron de temor todos sus vecinos, y en todas las montañas de Judea se divulgaron todas estas cosas.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.66" type="verse" n="66">Los que las oían las guardaban en su corazón, diciendo: «¿Quién, pues, será este niño?». Y la mano del Señor estaba con él.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.67" type="verse" n="67">Zacarías, su padre, fue lleno del Espíritu Santo y profetizó, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.68" type="verse" n="68">«Bendito el Señor Dios de Israel, que ha visitado y redimido a su pueblo,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.69" type="verse" n="69">y nos levantó un poderoso Salvador en la casa de David, su siervo</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.70" type="verse" n="70">como habló por boca de sus santos profetas que fueron desde el principio,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.71" type="verse" n="71">salvación de nuestros enemigos y de la mano de todos los que nos odiaron,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.72" type="verse" n="72">para hacer misericordia con nuestros padres y acordarse de su santo pacto,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.73" type="verse" n="73">del juramento que hizo a Abraham, nuestro padre, que nos había de conceder</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.74" type="verse" n="74">que, librados de nuestros enemigos, sin temor lo serviríamos</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.75" type="verse" n="75">en santidad y en justicia delante de él todos nuestros días.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.76" type="verse" n="76">Y tú, niño, profeta del Altísimo serás llamado, porque irás delante de la presencia del Señor para preparar sus caminos,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.77" type="verse" n="77">para dar conocimiento de salvación a su pueblo, para perdón de sus pecados,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.78" type="verse" n="78">por la entrañable misericordia de nuestro Dios, con que nos visitó desde lo alto la aurora,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.79" type="verse" n="79">para dar luz a los que habitan en tinieblas y en sombra de muerte, para encaminar nuestros pies por camino de paz».</ab>
<ab xml:id="b.LUK.1.80" type="verse" n="80">El niño crecía y se fortalecía en espíritu, y estuvo en lugares desiertos hasta el día de su manifestación a Israel.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.LUK.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.LUK.2.1" type="verse" n="1">Aconteció en aquellos días que se promulgó un edicto de parte de Augusto César, que todo el mundo fuera empadronado.,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.2" type="verse" n="2">Este primer censo se hizo siendo Cirenio gobernador de Siria.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.3" type="verse" n="3">E iban todos para ser empadronados, cada uno a su ciudad.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.4" type="verse" n="4">También José subió de Galilea, de la ciudad de Nazaret, a Judea, a la ciudad de David, que se llama Belén, por cuanto era de la casa y familia de David,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.5" type="verse" n="5">para ser empadronado con María su mujer, desposada con él, la cual estaba encinta.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.6" type="verse" n="6">Aconteció que estando ellos allí se le cumplieron los días de su alumbramiento.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.7" type="verse" n="7">Y dio a luz a su hijo primogénito, y lo envolvió en pañales y lo acostó en un pesebre, porque no había lugar para ellos en el mesón.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.8" type="verse" n="8">Había pastores en la misma región, que velaban y guardaban las vigilias de la noche sobre su rebaño.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.9" type="verse" n="9">Y se les presentó un ángel del Señor y la gloria del Señor los rodeó de resplandor, y tuvieron gran temor.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.10" type="verse" n="10">Pero el ángel les dijo: No temáis, porque yo os doy nuevas de gran gozo, que será para todo el pueblo:</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.11" type="verse" n="11">que os ha nacido hoy, en la ciudad de David, un Salvador, que es Cristo el Señor.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.12" type="verse" n="12">Esto os servirá de señal: hallaréis al niño envuelto en pañales, acostado en un pesebre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.13" type="verse" n="13">Repentinamente apareció con el ángel una multitud de las huestes celestiales, que alababan a Dios y decían:</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.14" type="verse" n="14">«¡Gloria a Dios en las alturas y en la tierra paz, buena voluntad para con los hombres!».</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.15" type="verse" n="15">Sucedió que cuando los ángeles se fueron de ellos al cielo, los pastores se dijeron unos a otros: Pasemos, pues, hasta Belén, y veamos esto que ha sucedido y que el Señor nos ha manifestado.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.16" type="verse" n="16">Vinieron, pues, apresuradamente, y hallaron a María y a José, y al niño acostado en el pesebre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.17" type="verse" n="17">Al verlo, dieron a conocer lo que se les había dicho acerca del niño.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.18" type="verse" n="18">Todos los que oyeron, se maravillaron de lo que los pastores les decían.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.19" type="verse" n="19">Pero María guardaba todas estas cosas, meditándolas en su corazón.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.20" type="verse" n="20">Los pastores se volvieron glorificando y alabando a Dios por todas las cosas que habían oído y visto, como se les había dicho.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.21" type="verse" n="21">Cumplidos los ocho días para circuncidar al niño, le pusieron por nombre Jesús, el cual le había sido puesto por el ángel antes que fuera concebido.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.22" type="verse" n="22">Cuando se cumplieron los días de la purificación de ellos conforme a la Ley de Moisés, lo trajeron a Jerusalén para presentarlo al Señor</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.23" type="verse" n="23">(como está escrito en la Ley del Señor: «Todo varón que abra la matriz será llamado santo al Señor»),</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.24" type="verse" n="24">y para ofrecer conforme a lo que se dice en la Ley del Señor: «Un par de tórtolas o dos palominos».</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.25" type="verse" n="25">Había en Jerusalén un hombre llamado Simeón. Este hombre, justo y piadoso, esperaba la consolación de Israel; y el Espíritu Santo estaba sobre él.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.26" type="verse" n="26">Y le había sido revelado por el Espíritu Santo que no vería la muerte antes que viera al Ungido del Señor.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.27" type="verse" n="27">Movido por el Espíritu, vino al Templo. Cuando los padres del niño Jesús lo trajeron al Templo para hacer por él conforme al rito de la Ley,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.28" type="verse" n="28">él lo tomó en sus brazos y bendijo a Dios, diciendo:</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.29" type="verse" n="29">«Ahora, Señor, despides a tu siervo en paz, conforme a tu palabra,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.30" type="verse" n="30">porque han visto mis ojos tu salvación,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.31" type="verse" n="31">la cual has preparado en presencia de todos los pueblos;</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.32" type="verse" n="32">luz para revelación a los gentiles y gloria de tu pueblo Israel».</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.33" type="verse" n="33">José y su madre estaban maravillados de todo lo que se decía de él.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.34" type="verse" n="34">Los bendijo Simeón, y dijo a su madre María: Este está puesto para caída y para levantamiento de muchos en Israel, y para señal que será contradicha</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.35" type="verse" n="35">(y una espada traspasará tu misma alma), para que sean revelados los pensamientos de muchos corazones.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.36" type="verse" n="36">Estaba también allí Ana, profetisa, hija de Fanuel, de la tribu de Aser, de edad muy avanzada. Había vivido con su marido siete años desde su virginidad,</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.37" type="verse" n="37">y era viuda hacía ochenta y cuatro años; y no se apartaba del Templo, sirviendo de noche y de día con ayunos y oraciones.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.38" type="verse" n="38">Esta, presentándose en la misma hora, daba gracias a Dios y hablaba del niño a todos los que esperaban la redención en Jerusalén.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.39" type="verse" n="39">Después de haber cumplido con todo lo prescrito en la Ley del Señor, volvieron a Galilea, a su ciudad de Nazaret.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.40" type="verse" n="40">El niño crecía y se fortalecía, se llenaba de sabiduría y la gracia de Dios era sobre él.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.41" type="verse" n="41">Iban sus padres todos los años a Jerusalén en la fiesta de la Pascua.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.42" type="verse" n="42">Cuando tuvo doce años, subieron a Jerusalén conforme a la costumbre de la Fiesta.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.43" type="verse" n="43">Al regresar ellos, acabada la Fiesta, se quedó el niño Jesús en Jerusalén, sin que lo supieran José y su madre.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.44" type="verse" n="44">Pensando que estaba entre la compañía, anduvieron durante un día, y lo buscaban entre los parientes y los conocidos;</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.45" type="verse" n="45">pero como no lo hallaron, volvieron a Jerusalén buscándolo.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.46" type="verse" n="46">Aconteció que tres días después lo hallaron en el Templo, sentado en medio de los doctores de la Ley, oyéndolos y preguntándoles.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.47" type="verse" n="47">Y todos los que lo oían se maravillaban de su inteligencia y de sus respuestas.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.48" type="verse" n="48">Cuando lo vieron, se sorprendieron. Su madre le dijo: Hijo, ¿por qué nos has hecho esto? Tu padre y yo te hemos buscado con angustia.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.49" type="verse" n="49">Entonces él les dijo: ¿Por qué me buscabais? ¿No sabíais que en los negocios de mi Padre me es necesario estar?</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.50" type="verse" n="50">Pero ellos no entendieron lo que les dijo.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.51" type="verse" n="51">Descendió con ellos y volvió a Nazaret, y les estaba sujeto. Su madre guardaba todas estas cosas en su corazón.</ab>
<ab xml:id="b.LUK.2.52" type="verse" n="52">Y Jesús crecía en sabiduría, en estatura y en gracia para con Dios y los hombres.</ab>

</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>