<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">AMO</idno>
					<idno type="viaf"></idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2018-09-09" who="#jct">First version of </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.AMO" type="book">


<div xml:id="b.AMO.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.1.1" type="verse" n="1">Las palabras de Amós, que fue uno de los pastores de Tecoa, que profetizó acerca de Israel en días de Uzías, rey de Judá, y en días de Jeroboam hijo de Joás, rey de Israel, dos años antes del terremoto.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.2" type="verse" n="2">Dijo: «Jehová rugirá desde Sión, dará su voz desde Jerusalén, los campos de los pastores se enlutarán y se secará la cumbre del Carmelo».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.3" type="verse" n="3">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Damasco, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque trillaron a Galaad con trillos de hierro.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.4" type="verse" n="4">Prenderé fuego a la casa de Hazael y consumirá los palacios de Ben-adad.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.5" type="verse" n="5">Quebraré los cerrojos de Damasco y destruiré a los moradores del valle de Avén y a los gobernadores de Bet-edén, y el pueblo de Siria será transportado a Kir, dice Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.6" type="verse" n="6">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Gaza, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque llevó cautivo a todo un pueblo para entregarlo a Edom.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.7" type="verse" n="7">Prenderé fuego al muro de Gaza y consumirá sus palacios.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.8" type="verse" n="8">Destruiré a los moradores de Asdod y a los gobernadores de Ascalón; volveré mi mano contra Ecrón y el resto de los filisteos perecerá, ha dicho Jehová, el Señor».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.9" type="verse" n="9">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Tiro, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque entregaron a todo un pueblo cautivo a Edom y no se acordaron del pacto de hermanos.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.10" type="verse" n="10">Prenderé fuego al muro de Tiro y consumirá sus palacios».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.11" type="verse" n="11">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Edom, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque persiguió a espada a su hermano y violó todo afecto natural; en su furor le ha robado siempre y ha guardado perpetuamente el rencor.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.12" type="verse" n="12">Prenderé fuego a Temán y consumirá los palacios de Bosra».,</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.13" type="verse" n="13">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de los hijos de Amón, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque para ensanchar sus tierras abrieron a las mujeres de Galaad que estaban embarazadas.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.14" type="verse" n="14">Encenderé fuego en el muro de Rabá y consumirá sus palacios con estruendo en el día de la batalla, con tempestad en día tempestuoso;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.1.15" type="verse" n="15">y su rey irá en cautiverio con todos sus príncipes, dice Jehová».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.2.1" type="verse" n="1">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Moab, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque quemó los huesos del rey de Edom hasta calcinarlos.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.2" type="verse" n="2">Prenderé fuego a Moab y consumirá los palacios de Queriot; y morirá Moab en el tumulto, con estrépito y sonido de trompeta.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.3" type="verse" n="3">Quitaré al juez de en medio de él y mataré con él a todos sus príncipes, dice Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.4" type="verse" n="4">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Judá, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque menospreciaron la ley de Jehová, no guardaron sus ordenanzas y los hicieron errar sus mentiras, en pos de las cuales anduvieron sus padres.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.5" type="verse" n="5">Prenderé, por tanto, fuego a Judá, el cual consumirá los palacios de Jerusalén».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.6" type="verse" n="6">Así ha dicho Jehová: «Por tres pecados de Israel, y por el cuarto, no revocaré su castigo: porque vendieron por dinero al justo, y al pobre por un par de zapatos.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.7" type="verse" n="7">Pisotean en el polvo de la tierra las cabezas de los desvalidos y tuercen el camino de los humildes. El hijo y el padre se allegan a la misma joven, profanando mi santo nombre.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.8" type="verse" n="8">Sobre las ropas empeñadas se acuestan junto a cualquier altar, y el vino de los multados beben en la casa de sus dioses.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.9" type="verse" n="9">Yo destruí delante de ellos a los amorreos que eran altos como los cedros y fuertes como las encinas; destruí su fruto arriba y sus raíces abajo.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.10" type="verse" n="10">A vosotros os hice subir de la tierra de Egipto y os conduje por el desierto cuarenta años, para que tomarais posesión de la tierra del amorreo.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.11" type="verse" n="11">Y levanté profetas entre vuestros hijos y nazareos entre vuestros jóvenes. ¿No es esto cierto, hijos de Israel?, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.12" type="verse" n="12">Mas vosotros disteis a beber vino a los nazareos, y a los profetas mandasteis diciendo: No profeticéis.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.13" type="verse" n="13">Por eso, yo os apretaré en vuestro lugar, como se aprieta el carro lleno de gavillas:</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.14" type="verse" n="14">el ligero no podrá huir, al fuerte no le ayudará su fuerza ni el valiente librará su vida;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.15" type="verse" n="15">el que maneja el arco no resistirá, ni escapará el ligero de pies ni el jinete salvará su vida.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.2.16" type="verse" n="16">El esforzado entre los valientes huirá desnudo aquel día, dice Jehová».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.3.1" type="verse" n="1">Oíd esta palabra que ha hablado Jehová contra vosotros, hijos de Israel, contra toda la familia que hice subir de la tierra de Egipto:</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.2" type="verse" n="2">«A vosotros solamente he conocido de todas las familias de la tierra; por tanto, os castigaré por todas vuestras maldades».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.3" type="verse" n="3">¿Andarán dos juntos si no están de acuerdo?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.4" type="verse" n="4">¿Rugirá el león en la selva sin haber presa? ¿Rugirá el cachorro de león desde su guarida sin haber cazado nada?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.5" type="verse" n="5">¿Caerá el ave a tierra, en la trampa, si no hay cebo? ¿Saltará la trampa del suelo si no ha atrapado algo?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.6" type="verse" n="6">¿Se tocará la trompeta en la ciudad y no se alborotará el pueblo? ¿Habrá algún mal en la ciudad, que Jehová no haya enviado?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.7" type="verse" n="7">Porque no hará nada Jehová, el Señor, sin revelar su secreto a sus siervos los profetas.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.8" type="verse" n="8">Si el león ruge, ¿quién no temerá? Si habla Jehová, el Señor, ¿quién no profetizará?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.9" type="verse" n="9">Proclamad en los palacios de Asdod y en los palacios de la tierra de Egipto, y decid: «Reuníos sobre los montes de Samaria y ved las muchas opresiones en medio de ella y las violencias cometidas en su medio».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.10" type="verse" n="10">No saben hacer lo recto, dice Jehová; atesoran rapiña y despojo en sus palacios.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.11" type="verse" n="11">Por eso, Jehová, el Señor, ha dicho: «Un enemigo vendrá por todos lados de la tierra y derribará tu fortaleza, y tus palacios serán saqueados».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.12" type="verse" n="12">Así ha dicho Jehová: «De la manera como el pastor libra de la boca del león dos piernas o la punta de una oreja, así escaparán los hijos de Israel que moran en Samaria, que se sientan en un rincón del diván, en un cómodo lecho».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.13" type="verse" n="13">Oíd y testificad contra la casa de Jacob, dice Jehová, Dios de los ejércitos:</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.14" type="verse" n="14">«El día que castigue las rebeliones de Israel, castigaré también los altares de Bet-el; los cuernos del altar serán cortados y caerán a tierra.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.3.15" type="verse" n="15">Derribaré la casa de invierno junto con la casa de verano, y las casas de marfil desaparecerán. Muchas casas serán destruidas, dice Jehová».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.4" type="chapter" n="4">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.4.1" type="verse" n="1">Oíd esta palabra, vacas de Basán, que estáis en el monte de Samaria, que oprimís a los pobres y quebrantáis a los menesterosos, que decís a vuestros señores: «Traed de beber».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.2" type="verse" n="2">Jehová, el Señor, juró por su santidad: «Sobre vosotras vienen días en que os llevarán con ganchos, y a vuestros descendientes con anzuelos de pescador;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.3" type="verse" n="3">saldréis por las brechas una tras otra y seréis echadas del palacio, dice Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.4" type="verse" n="4">¡Id a Bet-el y pecad! ¡Aumentad en Gilgal la rebelión! Traed de mañana vuestros sacrificios, y vuestros diezmos cada tres días.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.5" type="verse" n="5">Ofreced sacrificio de alabanza con pan leudado y proclamad, publicad ofrendas voluntarias, pues que así lo queréis, hijos de Israel, dice Jehová, el Señor.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.6" type="verse" n="6">Os hice pasar hambre en todas vuestras ciudades y hubo falta de pan en todos vuestros pueblos; mas no os volvisteis a mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.7" type="verse" n="7">También os detuve la lluvia tres meses antes de la siega; hice llover sobre una ciudad y sobre otra ciudad no hice llover; sobre una parte llovió, y la parte sobre la cual no llovió se secó.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.8" type="verse" n="8">Venían entonces dos o tres ciudades a una ciudad para beber agua, y no se saciaban. Con todo, no os volvisteis a mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.9" type="verse" n="9">Os herí con viento del este y con oruga; la langosta devoró vuestros muchos huertos y vuestras viñas, vuestros higuerales y vuestros olivares, pero nunca os volvisteis a mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.10" type="verse" n="10">Envié contra vosotros mortandad tal como en Egipto; maté a espada a vuestros jóvenes, vuestros caballos fueron capturados e hice subir el hedor de vuestros campamentos hasta vuestras narices; mas no os volvisteis a mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.11" type="verse" n="11">Os trastorné como Dios trastornó a Sodoma y a Gomorra, y fuisteis como tizón escapado del fuego; mas no os volvisteis a mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.12" type="verse" n="12">Por eso, Israel, haré lo mismo contigo; y porque te he de hacer esto, prepárate, Israel, para venir al encuentro de tu Dios.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.4.13" type="verse" n="13">Ciertamente el que forma los montes y crea el viento, el que anuncia al hombre su pensamiento, hace de las tinieblas mañana y pasa sobre las alturas de la tierra: Jehová, Dios de los ejércitos, es su nombre.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.5" type="chapter" n="5">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.5.1" type="verse" n="1">Oíd esta palabra de lamentación que yo levanto sobre vosotros, casa de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.2" type="verse" n="2">Cayó la virgen de Israel y no podrá levantarse ya más; postrada quedó sobre su tierra y no hay quien la levante.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.3" type="verse" n="3">Porque así ha dicho Jehová, el Señor: «La ciudad que salga con mil, volverá con cien, y la que salga con cien volverá con diez, en la casa de Israel».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.4" type="verse" n="4">Pero así dice Jehová a la casa de Israel: «Buscadme y viviréis;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.5" type="verse" n="5">mas no busquéis a Bet-el ni entréis en Gilgal ni paséis a Beerseba, porque Gilgal será llevada en cautiverio y Bet-el será deshecha».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.6" type="verse" n="6">Buscad a Jehová y vivid, no sea que acometa como fuego a la casa de José y la consuma, sin haber en Bet-el quien lo apague.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.7" type="verse" n="7">¡Ay de los que convierten en ajenjo el juicio y echan por tierra la justicia!</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.8" type="verse" n="8">Buscad al que hace las Pléyades y el Orión, vuelve las tinieblas en mañana y hace oscurecer el día como noche; el que llama a las aguas del mar y las derrama sobre la faz de la tierra: Jehová es su nombre.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.9" type="verse" n="9">Él trae la ruina sobre el fuerte y hace caer la destrucción sobre la fortaleza.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.10" type="verse" n="10">Ellos aborrecieron al reprensor en la puerta de la ciudad, y al que hablaba lo recto detestaron.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.11" type="verse" n="11">Por tanto, puesto que humilláis al pobre y recibís de él carga de trigo, no habitaréis las casas de piedra labrada que edificasteis ni beberéis del vino de las hermosas viñas que plantasteis.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.12" type="verse" n="12">Yo sé de vuestras muchas rebeliones y de vuestros grandes pecados; sé que afligís al justo, recibís cohecho y en los tribunales hacéis perder su causa a los pobres.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.13" type="verse" n="13">Por tanto, el prudente en tal tiempo calla, porque el tiempo es malo.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.14" type="verse" n="14">Buscad lo bueno y no lo malo, para que viváis; y así Jehová, Dios de los ejércitos, estará con vosotros, como decís.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.15" type="verse" n="15">Aborreced el mal, amad el bien y estableced la justicia en juicio; quizá Jehová, Dios de los ejércitos, tendrá piedad del remanente de José.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.16" type="verse" n="16">Por tanto, esto ha dicho Jehová, Dios de los ejércitos: «En todas las plazas habrá llanto y en todas las calles dirán: ¡Ay! ¡Ay!; al labrador llamarán a lloro, y a endecha a los que sepan endechar.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.17" type="verse" n="17">Y en todas las viñas habrá llanto; porque pasaré en medio de ti, dice Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.18" type="verse" n="18">¡Ay de los que desean el día de Jehová! ¿Para qué queréis este día de Jehová? Será de tinieblas y no de luz.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.19" type="verse" n="19">Será como el que huye del león y se encuentra con el oso; o como el que, al entrar en casa, apoya su mano en la pared y lo muerde una culebra.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.20" type="verse" n="20">¿No será el día de Jehová tinieblas y no luz; oscuridad, que no tiene resplandor?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.21" type="verse" n="21">Aborrecí, desprecié vuestras solemnidades y no me complaceré en vuestras asambleas.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.22" type="verse" n="22">Y si me ofrecéis vuestros holocaustos y vuestras ofrendas, no los recibiré, ni miraré las ofrendas de paz de vuestros animales engordados.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.23" type="verse" n="23">Quita de mí la multitud de tus cantares, pues no escucharé las salmodias de tus instrumentos.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.24" type="verse" n="24">Pero corra el juicio como las aguas y la justicia como arroyo impetuoso.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.25" type="verse" n="25">¿Me ofrecisteis sacrificios y ofrendas en el desierto en cuarenta años, casa de Israel?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.26" type="verse" n="26">Antes bien, llevabais el tabernáculo de vuestros Moloc y Quiún, ídolos vuestros, la estrella de vuestros dioses que os hicisteis.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.5.27" type="verse" n="27">Os haré, pues, transportar más allá de Damasco,, ha dicho Jehová, cuyo nombre es Dios de los ejércitos.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.6" type="chapter" n="6">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.6.1" type="verse" n="1">¡Ay de los que reposan en Sión y de los que confían en el monte de Samaria, los notables y principales entre las naciones, a quienes acude la casa de Israel!</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.2" type="verse" n="2">Pasad a Calne y mirad; de allí id a la gran Hamat y descended luego a Gat de los filisteos. ¿Sois vosotros mejores que esos reinos? ¿Es su territorio más extenso que el vuestro?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.3" type="verse" n="3">¡Vosotros, que creéis alejar el día malo, acercáis el reino de la maldad!</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.4" type="verse" n="4">Duermen en camas de marfil y reposan sobre sus lechos; comen los corderos del rebaño y los novillos sacados del establo;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.5" type="verse" n="5">gorjean al son de la flauta e inventan instrumentos musicales, como David;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.6" type="verse" n="6">beben vino en tazones y se ungen con los perfumes más preciosos, pero no se afligen por el quebrantamiento de José.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.7" type="verse" n="7">Por tanto, ahora irán a la cabeza de los que van a cautividad, y se acercará el duelo de los que se entregan a los placeres.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.8" type="verse" n="8">Jehová, el Señor, juró por sí mismo, Jehová, Dios de los ejércitos, ha dicho: «Desprecio la grandeza de Jacob, aborrezco sus palacios; entregaré al enemigo la ciudad y cuanto hay en ella».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.9" type="verse" n="9">Acontecerá que, si diez hombres quedan en una casa, morirán.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.10" type="verse" n="10">Y un pariente tomará a cada uno y lo quemará para sacar los huesos de casa; y dirá al que esté en el rincón de la casa: «¿Hay aún alguien contigo?». El otro dirá: «No»; y añadirá: «Calla, porque no podemos mencionar el nombre de Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.11" type="verse" n="11">Porque Jehová mandará, y herirá con hendiduras la casa mayor, y la casa menor con aberturas.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.12" type="verse" n="12">¿Correrán los caballos por las peñas? ¿Ararán en ellas con bueyes? ¿Por qué habéis convertido vosotros el juicio en veneno y el fruto de justicia en ajenjo?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.13" type="verse" n="13">Vosotros, que os alegráis por nada, que decís: «¿No hemos adquirido poder con nuestra fuerza?».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.6.14" type="verse" n="14">Pues de cierto, casa de Israel, dice Jehová, Dios de los ejércitos, levantaré yo sobre vosotros a una nación que os oprimirá desde la entrada de Hamat hasta el arroyo del Arabá.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.7" type="chapter" n="7">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.7.1" type="verse" n="1">Esto me ha mostrado Jehová, el Señor: Él criaba langostas cuando comenzaba a crecer el heno tardío, el heno tardío que viene después de las siegas del rey.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.2" type="verse" n="2">Y aconteció que cuando acabaron de comer la hierba de la tierra, yo dije: «Señor, Jehová, perdona ahora, pero ¿quién levantará a Jacob, que es tan pequeño?».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.3" type="verse" n="3">Se arrepintió Jehová de esto: «No será», dijo Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.4" type="verse" n="4">Jehová, el Señor, me mostró esto: Jehová, el Señor, llamaba al fuego para juzgar; y el fuego consumió el gran abismo y también una parte de la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.5" type="verse" n="5">Y dije: «Señor, Jehová, cesa ahora; pues ¿quién levantará a Jacob, que es tan pequeño?».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.6" type="verse" n="6">Se arrepintió Jehová de esto: «No será esto tampoco», dijo Jehová, el Señor.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.7" type="verse" n="7">Me mostró también esto: El Señor estaba sobre un muro hecho a plomo, y en su mano tenía una plomada de albañil.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.8" type="verse" n="8">Jehová entonces me preguntó: ¿Qué ves, Amós? Yo respondí: Una plomada de albañil. Y el Señor dijo: Yo pongo plomada de albañil en medio de mi pueblo Israel; no lo toleraré más.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.9" type="verse" n="9">Los lugares altos de Isaac serán destruidos, los santuarios de Israel serán asolados y me levantaré con espada sobre la casa de Jeroboam.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.10" type="verse" n="10">Entonces el sacerdote Amasías de Bet-el envió a decir a Jeroboam, rey de Israel: «Amós se ha levantado contra ti en medio de la casa de Israel; la tierra no puede sufrir todas sus palabras.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.11" type="verse" n="11">Porque así ha dicho Amós: Jeroboam morirá a espada, e Israel será llevado de su tierra en cautiverio».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.12" type="verse" n="12">Y Amasías dijo a Amós: Vidente, vete, huye a tierra de Judá, come allá tu pan y profetiza allá;</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.13" type="verse" n="13">pero no profetices más en Bet-el, porque es santuario del rey, y capital del reino.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.14" type="verse" n="14">Entonces respondió Amós y dijo a Amasías: No soy profeta ni soy hijo de profeta, sino que soy boyero y recojo higos silvestres.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.15" type="verse" n="15">Y Jehová me tomó de detrás del ganado, y me dijo: Ve y profetiza a mi pueblo Israel.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.16" type="verse" n="16">»Ahora, pues, oye palabra de Jehová. Tú dices: No profetices contra Israel ni hables contra la casa de Isaac.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.7.17" type="verse" n="17">Por tanto, así ha dicho Jehová: Tu mujer será ramera en medio de la ciudad, tus hijos y tus hijas caerán a espada y tu tierra será repartida por suertes; tú morirás en tierra inmunda e Israel será llevado cautivo lejos de su tierra.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.8" type="chapter" n="8">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.8.1" type="verse" n="1">Esto me mostró Jehová, el Señor: un canastillo de fruta de verano.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.2" type="verse" n="2">Y me preguntó: ¿Qué ves, Amós? Y respondí: Un canastillo de fruta de verano. Y me dijo Jehová: Ha venido el fin sobre mi pueblo Israel; no lo toleraré más.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.3" type="verse" n="3">Y los cantores del Templo gemirán en aquel día, dice Jehová, el Señor. Muchos serán los cuerpos muertos, y en silencio serán arrojados en cualquier lugar.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.4" type="verse" n="4">Oíd esto, los que explotáis a los menesterosos y arruináis a los pobres de la tierra,</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.5" type="verse" n="5">diciendo: «¿Cuándo pasará el mes y venderemos el trigo; y la semana, y abriremos los graneros del pan? Entonces achicaremos la medida, subiremos el precio, falsearemos con engaño la balanza,</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.6" type="verse" n="6">compraremos a los pobres por dinero y a los necesitados por un par de zapatos, y venderemos los desechos del trigo».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.7" type="verse" n="7">Jehová juró por la gloria de Jacob: «No olvidaré jamás ninguna de sus obras».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.8" type="verse" n="8">¿No se estremecerá la tierra por esto? ¿No llorarán todos sus habitantes? Subirá toda ella como un río; crecerá y mermará como el río de Egipto.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.9" type="verse" n="9">Aquel día, dice Jehová, el Señor, haré que se ponga el sol a mediodía: cubriré de tinieblas la tierra en el día claro.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.10" type="verse" n="10">Cambiaré vuestras fiestas en lloro y todos vuestros cantares en lamentaciones; haré que toda cintura vista tela áspera y que se rape toda cabeza. Y volveré la tierra como en llanto por el hijo único, y su final será como día amargo.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.11" type="verse" n="11">Ciertamente vienen días, dice Jehová, el Señor, en los cuales enviaré hambre a la tierra, no hambre de pan ni sed de agua, sino de oir la palabra de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.12" type="verse" n="12">E irán errantes de mar a mar; desde el norte hasta el oriente andarán buscando palabra de Jehová, y no la hallarán.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.13" type="verse" n="13">En aquel tiempo, las muchachas hermosas y los jóvenes desmayarán de sed.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.8.14" type="verse" n="14">Los que juran por el pecado de Samaria y dicen: «Por tu Dios, Dan», y: «Por el camino de Beerseba», caerán y nunca más se levantarán.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.AMO.9" type="chapter" n="9">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.AMO.9.1" type="verse" n="1">Vi al Señor, que estaba sobre el altar y dijo: «Derriba el capitel y estremézcanse las puertas, y hazlos pedazos sobre la cabeza de todos. Al postrero de ellos mataré a espada; no habrá de ellos quien huya ni quien escape.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.2" type="verse" n="2">Aunque caven hasta el seol, de allá los tomará mi mano; y aunque suban hasta el cielo, de allá los haré descender.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.3" type="verse" n="3">Si se esconden en la cumbre del Carmelo, allí los buscaré y los tomaré; y aunque de delante de mis ojos se escondan en lo profundo del mar, allí mandaré a la serpiente y los morderá.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.4" type="verse" n="4">Y si van en cautiverio delante de sus enemigos, allí mandaré la espada y los matará; y pondré sobre ellos mis ojos para mal y no para bien.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.5" type="verse" n="5">El Señor, Jehová de los ejércitos, toca la tierra y esta se derrite, y lloran todos los que en ella moran; crecerá toda ella como un río y mermará luego como el río de Egipto.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.6" type="verse" n="6">Él edificó en el cielo su habitación y ha establecido su expansión sobre la tierra; él llama a las aguas del mar y sobre la faz de la tierra las derrama: Jehová es su nombre.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.7" type="verse" n="7">Hijos de Israel, ¿no me sois vosotros como hijos de etíopes?,, dice Jehová. ¿No hice yo subir a Israel de la tierra de Egipto, de Caftor a los filisteos, y de Kir a los arameos?</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.8" type="verse" n="8">Ciertamente, los ojos de Jehová, el Señor, están contra el reino pecador y yo lo borraré de la faz de la tierra: mas no destruiré del todo la casa de Jacob, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.9" type="verse" n="9">Porque, yo mandaré que la casa de Israel sea zarandeada entre todas las naciones, como se zarandea el grano en una criba sin que caiga un granito en la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.10" type="verse" n="10">A espada morirán todos los pecadores de mi pueblo, que dicen: No se acercará ni nos alcanzará el mal».</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.11" type="verse" n="11">En aquel día yo levantaré el tabernáculo caído de David: cerraré sus portillos, levantaré sus ruinas y lo edificaré como en el tiempo pasado,</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.12" type="verse" n="12">para que aquellos sobre los cuales es invocado mi nombre posean el resto de Edom y todas las naciones, dice Jehová, que hace esto.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.13" type="verse" n="13">Ciertamente vienen días, dice Jehová, cuando el que ara alcanzará al segador, y el que pisa las uvas al que lleve la simiente; los montes destilarán mosto y todos los collados se derretirán.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.14" type="verse" n="14">Traeré del cautiverio a mi pueblo Israel: ellos edificarán las ciudades asoladas y las habitarán; plantarán viñas y beberán de su vino, y harán huertos y comerán de su fruto.</ab>
<ab xml:id="b.AMO.9.15" type="verse" n="15">Pues los plantaré sobre su tierra y nunca más serán arrancados de la tierra que yo les di, ha dicho Jehová, tu Dios.</ab>
</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>