<body>

<div xml:id="b.HAG.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head><ab xml:id="b.HAG.1.1" type="verse" n="1">En el año segundo del rey Darío, en el mes sexto, en el primer día del mes, fue dirigida esta palabra de Jehová, por medio del profeta Hageo, a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Judá, y a Josué hijo de Josadac, el sumo sacerdote:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.2" type="verse" n="2">«Así ha hablado Jehová de los ejércitos: Este pueblo dice: No ha llegado aún el tiempo, el tiempo de que la casa de Jehová sea reedificada».</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.3" type="verse" n="3">Entonces llegó esta palabra de Jehová por medio del profeta Hageo:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.4" type="verse" n="4">«¿Es acaso para vosotros tiempo de habitar en vuestras casas artesonadas, mientras esta Casa está en ruinas?</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.5" type="verse" n="5">Pues así ha dicho Jehová de los ejércitos: Meditad bien sobre vuestros caminos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.6" type="verse" n="6">Sembráis mucho, pero recogéis poco; coméis, pero no os saciáis; bebéis, pero no quedáis satisfechos; os vestís, pero no os calentáis; y el que trabaja a jornal recibe su salario en saco roto.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.7" type="verse" n="7">Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Meditad sobre vuestros caminos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.8" type="verse" n="8">Subid al monte, traed madera y reedificad la Casa; yo me complaceré en ella y seré glorificado, ha dicho Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.9" type="verse" n="9">Buscáis mucho, pero halláis poco; lo que guardáis en casa yo lo disiparé con un soplo. ¿Por qué?, dice Jehová de los ejércitos. Por cuanto mi Casa está desierta, mientras cada uno de vosotros corre a su propia casa.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.10" type="verse" n="10">Por eso los cielos os han negado la lluvia, y la tierra retuvo sus frutos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.11" type="verse" n="11">Yo llamé la sequía sobre esta tierra y sobre los montes, sobre el trigo, sobre el vino, sobre el aceite, sobre todo lo que la tierra produce, sobre los hombres y sobre las bestias, y sobre todo trabajo de sus manos».</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.12" type="verse" n="12">Entonces Zorobabel hijo de Salatiel, y Josué hijo de Josadac, el sumo sacerdote, y todo el resto del pueblo oyeron la voz de Jehová, su Dios, y las palabras del profeta Hageo, tal como le había encargado Jehová, su Dios; y temió el pueblo delante de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.13" type="verse" n="13">Entonces Hageo, el enviado de Jehová, habló por mandato de Jehová al pueblo, diciendo: «Yo estoy con vosotros, dice Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.14" type="verse" n="14">Así despertó Jehová el espíritu de Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Judá, y el espíritu de Josué hijo de Josadac, el sumo sacerdote, y el espíritu de todo el resto del pueblo. Ellos fueron y comenzaron a trabajar en la casa de Jehová de los ejércitos, su Dios.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.1.15" type="verse" n="15">Era el día veinticuatro del mes sexto del segundo año del rey Darío.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HAG.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head><ab xml:id="b.HAG.2.1" type="verse" n="1">En el mes séptimo, a los veintiún días del mes, llegó esta palabra de Jehová por medio del profeta Hageo:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.2" type="verse" n="2">«Habla ahora a Zorobabel hijo de Salatiel, gobernador de Judá, y a Josué hijo de Josadac, el sumo sacerdote, y al resto del pueblo, y diles:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.3" type="verse" n="3">¿Quién queda entre vosotros que haya visto esta Casa en su antiguo esplendor? ¿Cómo la veis ahora? ¿No es ella como nada ante vuestros ojos?</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.4" type="verse" n="4">Pues ahora, Zorobabel, anímate, dice Jehová; anímate tú también, sumo sacerdote Josué hijo de Josadac; cobrad ánimo, pueblo todo de la tierra, dice Jehová, y trabajad, porque yo estoy con vosotros, dice Jehová de los ejércitos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.5" type="verse" n="5">Según el pacto que hice con vosotros cuando salisteis de Egipto, así mi espíritu estará en medio de vosotros, no temáis.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.6" type="verse" n="6">Porque así dice Jehová de los ejércitos: De aquí a poco yo haré temblar los cielos y la tierra, el mar y la tierra seca;</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.7" type="verse" n="7">haré temblar a todas las naciones; vendrá el Deseado de todas las naciones y llenaré de gloria esta Casa, ha dicho Jehová de los ejércitos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.8" type="verse" n="8">Mía es la plata y mío es el oro, dice Jehová de los ejércitos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.9" type="verse" n="9">La gloria de esta segunda Casa será mayor que la de la primera, ha dicho Jehová de los ejércitos; y daré paz en este lugar, dice Jehová de los ejércitos».</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.10" type="verse" n="10">A los veinticuatro días del noveno mes, en el segundo año de Darío, llegó esta palabra de Jehová por medio del profeta Hageo:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.11" type="verse" n="11">«Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Pregunta ahora a los sacerdotes acerca de la Ley, y diles:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.12" type="verse" n="12">Si alguno lleva carne santificada en la falda de su ropa, y con el vuelo de ella toca el pan o la vianda, el vino o el aceite, o cualquier otra comida, ¿será santificada?». Los sacerdotes respondieron diciendo que no.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.13" type="verse" n="13">Entonces Hageo continuó: «Si uno que está impuro por haber tocado un cadáver, toca alguna cosa de estas, ¿quedará ella inmunda?». Los sacerdotes respondieron: «Inmunda quedará».</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.14" type="verse" n="14">Hageo respondió: «Así es este pueblo y esta gente que está delante de mí, dice Jehová; asimismo es toda la obra de sus manos: todo lo que aquí ofrecen es inmundo.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.15" type="verse" n="15">Ahora, pues, meditad en vuestro corazón desde este día en adelante, antes que pongan piedra sobre piedra en el templo de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.16" type="verse" n="16">Antes que sucedieran estas cosas, venían al montón de veinte efas, y solo había diez; venían al lagar para sacar cincuenta cántaros, y solo había veinte.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.17" type="verse" n="17">Os herí con un viento sofocante, con tizoncillo y con granizo en toda la obra de vuestras manos, pero no os convertisteis a mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.18" type="verse" n="18">Meditad, pues, en vuestro corazón, desde este día en adelante, desde el día veinticuatro del noveno mes, desde el día que se echó el cimiento del templo de Jehová; meditad, pues, en vuestro corazón.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.19" type="verse" n="19">¿No está aún el grano en el granero? Ni la vid, ni la higuera, ni el granado, ni el árbol de olivo ha florecido todavía; pero desde este día, yo os bendeciré».</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.20" type="verse" n="20">Hageo recibió por segunda vez esta palabra de Jehová, a los veinticuatro días del mismo mes:</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.21" type="verse" n="21">«Habla a Zorobabel, gobernador de Judá, y dile: Yo haré temblar los cielos y la tierra;</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.22" type="verse" n="22">trastornaré el trono de los reinos y destruiré la fuerza de los reinos de las naciones; trastornaré los carros y a los que en ellos suben; caballos y jinetes caerán bajo la espada de sus propios hermanos.</ab>
<ab xml:id="b.HAG.2.23" type="verse" n="23">En aquel día, dice Jehová de los ejércitos, te tomaré, Zorobabel hijo de Salatiel, siervo mío, dice Jehová, y te pondré como anillo de sellar, porque yo te he escogido, dice Jehová de los ejércitos».</ab>

</div>
</div>
</body>