<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/styles.css" rel="stylesheet" title="Classic"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-quotes.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Quotations"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-reference.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix References"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="styles/word2pix-level-q.css" rel="stylesheet" title="Word2Pix Level Quotation"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Génesis</title>
				<title type="idno">
					<idno type="string">GEN</idno>
					<idno type="viaf">174582712</idno>
				</title>
				<author>
					<name type="short"></name>
					<name type="full"></name>
					<idno type="viaf"></idno>
				</author>
				<principal key="#jct">José Calvo Tello</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2017">2017</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno></idno>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p></p>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2016-04-01" who="#jct">First version of Genesis</change>
			<change when="2016-05-16" who="#jct" status="checked">Text and markup fully checked personally.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div />
		</front><body>
<div xml:id="b.HOS" type="book">

<div xml:id="b.HOS.1" type="chapter" n="1">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.1.1" type="verse" n="1">Palabra que Jehová dirigió a Oseas hijo de Beeri, en días de Uzías, Jotam, Acaz y Ezequías, reyes de Judá, y en días de Jeroboam hijo de Joás, rey de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.2" type="verse" n="2">Comienzo de la palabra que Jehová habló por medio de Oseas. Dijo Jehová a Oseas: «Ve, toma por mujer a una prostituta y ten hijos de prostitución con ella, porque la tierra se prostituye apartándose de Jehová».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.3" type="verse" n="3">Fue, pues, y tomó a Gomer, hija de Diblaim, la cual concibió y le dio a luz un hijo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.4" type="verse" n="4">Entonces Jehová le dijo: «Ponle por nombre Jezreel, porque dentro de poco castigaré a la casa de Jehú a causa de la sangre derramada en Jezreel, y haré cesar el reinado de la casa de Israel.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.5" type="verse" n="5">Aquel día quebraré el arco de Israel en el valle de Jezreel».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.6" type="verse" n="6">Concibió Gomer otra vez y dio a luz una hija. Dios dijo a Oseas: «Ponle por nombre Lo-ruhama, porque no me compadeceré más de la casa de Israel, ni los perdonaré.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.7" type="verse" n="7">»Pero de la casa de Judá tendré misericordia: los salvaré por Jehová, su Dios. No los salvaré con arco, ni con espada, ni con guerra, ni con caballos ni jinetes».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.8" type="verse" n="8">Después de haber destetado a Lo-ruhama, Gomer concibió y dio a luz un hijo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.9" type="verse" n="9">Y dijo Dios: «Llámalo Lo-ammi, porque vosotros no sois mi pueblo ni yo seré vuestro Dios».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.10" type="verse" n="10">Con todo, el número de los hijos de Israel será como la arena del mar, que no se puede medir ni contar. Y en el lugar donde se les dijo: «Vosotros no sois mi pueblo», se les dirá: «Sois hijos del Dios viviente».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.1.11" type="verse" n="11">Se congregarán los hijos de Judá y de Israel, nombrarán un solo jefe y se levantarán de la tierra, porque grande será el día de Jezreel.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.2" type="chapter" n="2">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.2.1" type="verse" n="1">Decid a vuestros hermanos: «Pueblo mío», y a vuestras hermanas: «Compadecida».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.2" type="verse" n="2">¡Contended con vuestra madre, contended, porque ella no es mi mujer ni yo su marido! Que aparte de su rostro sus prostituciones, y sus adulterios de entre sus pechos,</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.3" type="verse" n="3">no sea que yo la despoje, la desnude y la deje como el día en que nació; haga de ella un desierto, la convierta en tierra seca y la mate de sed.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.4" type="verse" n="4">No tendré misericordia de sus hijos, porque son hijos de prostitución.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.5" type="verse" n="5">Pues su madre se prostituyó, la que los dio a luz se deshonró, porque dijo: «Iré tras mis amantes, que me dan mi pan y mi agua, mi lana y mi lino, mi aceite y mi bebida».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.6" type="verse" n="6">Por tanto, cerraré con espinos su camino, la cercaré con seto y no hallará sus caminos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.7" type="verse" n="7">Seguirá a sus amantes, pero no los alcanzará; los buscará, pero no los hallará. Entonces dirá: «Regresaré a mi primer marido, porque mejor me iba entonces que ahora».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.8" type="verse" n="8">Ella no reconoció que yo era quien le daba el trigo, el vino y el aceite, quien multiplicaba la plata y el oro que ofrecían a Baal.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.9" type="verse" n="9">Por tanto, volveré y tomaré mi trigo a su tiempo y mi vino en su estación; le quitaré mi lana y mi lino que le había dado para cubrir su desnudez.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.10" type="verse" n="10">Ahora descubriré su locura delante de los ojos de sus amantes, y nadie la librará de mis manos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.11" type="verse" n="11">Haré cesar todo su gozo, sus fiestas, sus nuevas lunas, sus sábados y todas sus solemnidades.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.12" type="verse" n="12">Haré talar sus vides y sus higueras, de las cuales dijo: «Este es el salario que me dieron mis amantes». Las convertiré en un matorral y se las comerán las bestias del campo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.13" type="verse" n="13">La castigaré por los días en que quemaba incienso a los baales, cuando se adornaba con sortijas y collares y se iba tras sus amantes olvidándose de mí, dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.14" type="verse" n="14">Por eso voy a seducirla; la llevaré al desierto y hablaré a su corazón.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.15" type="verse" n="15">Le daré sus viñas desde allí, y haré del valle de Acor una puerta de esperanza. Y allí cantará, como en los días de su juventud, como en el día de su subida de la tierra de Egipto.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.16" type="verse" n="16">En aquel tiempo, dice Jehová, me llamarás Ishi, y nunca más me llamarás Baali.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.17" type="verse" n="17">Porque quitaré de su boca los nombres de los baales, y nunca más se mencionarán sus nombres.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.18" type="verse" n="18">En aquel tiempo haré en favor de ellos un pacto con las bestias del campo, con las aves del cielo y las serpientes de la tierra. Quitaré de la tierra el arco, la espada y la guerra, y te haré dormir segura.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.19" type="verse" n="19">Te desposaré conmigo para siempre; te desposaré conmigo en justicia, juicio, benignidad y misericordia.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.20" type="verse" n="20">Te desposaré conmigo en fidelidad, y conocerás a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.21" type="verse" n="21">En aquel tiempo yo responderé, dice Jehová; responderé a los cielos, y ellos responderán a la tierra,</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.22" type="verse" n="22">y la tierra responderá al trigo, al vino y al aceite, y ellos responderán a Jezreel.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.2.23" type="verse" n="23">La sembraré para mí en la tierra; tendré misericordia de Lo-ruhama y diré a Lo-ammi: «¡Tú eres mi pueblo!», y él dirá: «¡Dios mío!».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.3" type="chapter" n="3">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.3.1" type="verse" n="1">Me dijo otra vez Jehová: «Ve y ama a una mujer amada de su compañero y adúltera; así ama Jehová a los hijos de Israel, aunque ellos se vuelven a dioses ajenos y aman las tortas de pasas».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.3.2" type="verse" n="2">Entonces la compré para mí por quince siclos de plata y un homer y medio de cebada.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.3.3" type="verse" n="3">Le dije: «Tú serás mía durante muchos días; no fornicarás ni te entregarás a otro hombre, y yo haré lo mismo contigo».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.3.4" type="verse" n="4">Porque muchos días estarán los hijos de Israel sin rey, sin príncipe, sin sacrificio, sin estatua, sin efod y sin terafines.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.3.5" type="verse" n="5">Después volverán los hijos de Israel, buscarán a Jehová, su Dios, y a David, su rey; y temerán a Jehová y a su bondad al fin de los días.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.4" type="chapter" n="4">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.4.1" type="verse" n="1">Oíd la palabra de Jehová, hijos de Israel, porque Jehová contiende con los moradores de la tierra, pues no hay verdad, ni misericordia, ni conocimiento de Dios en la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.2" type="verse" n="2">El perjurio y la mentira, el asesinato, el robo y el adulterio prevalecen, y se comete homicidio tras homicidio.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.3" type="verse" n="3">Por lo cual se enlutará la tierra y se extenuará todo morador de ella; las bestias del campo, las aves del cielo y aun los peces del mar morirán.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.4" type="verse" n="4">«¡Que nadie acuse ni reprenda a otro! Tu pueblo es como los que resisten al sacerdote.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.5" type="verse" n="5">Tropezarás por tanto en pleno día, y de noche tropezará contigo el profeta, y a tu madre destruiré.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.6" type="verse" n="6">Mi pueblo fue destruido porque le faltó conocimiento. Por cuanto desechaste el conocimiento, yo te echaré del sacerdocio; puesto que olvidaste la ley de tu Dios, también yo me olvidaré de tus hijos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.7" type="verse" n="7">»Cuanto más aumentaban, más pecaban contra mí; pues también yo cambiaré su honra en afrenta.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.8" type="verse" n="8">Del pecado de mi pueblo comen, y en su maldad levantan su alma.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.9" type="verse" n="9">Lo mismo será con el pueblo que con el sacerdote: los castigaré por su conducta y les pagaré conforme a sus obras.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.10" type="verse" n="10">Comerán, mas no se saciarán; fornicarán, mas no se multiplicarán, porque dejaron de servir a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.11" type="verse" n="11">»Fornicación, vino y mosto quitan el juicio.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.12" type="verse" n="12">Mi pueblo consulta a su ídolo de madera, y el leño le responde; porque un espíritu de fornicación lo hizo errar, y dejaron a su Dios por fornicar.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.13" type="verse" n="13">Sobre las cimas de los montes sacrificaron, y quemaron incienso sobre los collados, y debajo de las encinas, álamos y olmos, pues buena es su sombra. Por tanto, vuestras hijas fornicarán y vuestras nueras cometerán adulterio.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.14" type="verse" n="14">No castigaré a vuestras hijas cuando forniquen, ni a vuestras nueras cuando cometan adulterio; porque ellos mismos se van con rameras, y con malas mujeres sacrifican. Por tanto, el pueblo sin entendimiento caerá.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.15" type="verse" n="15">»Si tú, Israel, fornicas, que al menos no peque Judá. ¡No entréis en Gilgal, ni subáis a Bet-avén, ni juréis: Vive Jehová!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.16" type="verse" n="16">Porque como novilla indómita se apartó Israel; ¿los apacentará ahora Jehová como a corderos en ancho prado?</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.17" type="verse" n="17">Efraín es dado a ídolos, ¡déjalo!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.18" type="verse" n="18">Su bebida se corrompió, fornicaron sin cesar, sus príncipes amaron lo que avergüenza.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.4.19" type="verse" n="19">¡Un viento los llevará en sus alas, y se avergonzarán de sus sacrificios!».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.5" type="chapter" n="5">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.5.1" type="verse" n="1">«Sacerdotes, oíd esto, casa de Israel, estad atentos, casa del rey, escuchad: Contra vosotros es el juicio, pues habéis sido un lazo en Mizpa, una red tendida sobre Tabor.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.2" type="verse" n="2">Haciendo víctimas han bajado hasta lo profundo; por tanto, los castigaré a todos ellos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.3" type="verse" n="3">Yo conozco a Efraín, e Israel no me es desconocido; tú, Efraín, ahora te has prostituido, y se ha contaminado Israel».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.4" type="verse" n="4">No piensan en convertirse a su Dios, pues en medio de ellos hay un espíritu de fornicación y no conocen a Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.5" type="verse" n="5">La soberbia de Israel testificará en su contra; Israel y Efraín tropezarán por su pecado, y Judá tropezará también con ellos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.6" type="verse" n="6">Con sus ovejas y con sus vacas andarán buscando a Jehová, mas no lo hallarán: ¡Se ha apartado de ellos!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.7" type="verse" n="7">Contra Jehová prevaricaron, porque han engendrado hijos de extraños; ahora serán consumidos en un solo mes ellos y sus heredades.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.8" type="verse" n="8">¡Tocad la bocina en Gabaa y la trompeta en Ramá! ¡Sonad la alarma en Bet-avén! ¡Alerta, Benjamín!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.9" type="verse" n="9">Efraín será asolado en el día del castigo; entre las tribus de Israel hice conocer la verdad.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.10" type="verse" n="10">«Los príncipes de Judá han sido como los que traspasan los linderos; ¡pero sobre ellos derramaré a raudales mi ira!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.11" type="verse" n="11">Efraín está oprimido, violados sus derechos, porque quiso andar en pos de vanidades.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.12" type="verse" n="12">Yo, pues, seré como polilla a Efraín y como carcoma a la casa de Judá.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.13" type="verse" n="13">Verá Efraín su enfermedad y Judá su llaga; irá entonces Efraín a Asiria y pedirá ayuda al gran rey, pero él no podrá sanaros ni os curará la llaga.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.14" type="verse" n="14">Porque yo seré como león a Efraín y como cachorro de león a la casa de Judá; yo, yo mismo los despedazaré, y me iré; los arrebataré, y nadie podrá librarlos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.5.15" type="verse" n="15">»Volveré luego a mi lugar, hasta que reconozcan su pecado y busquen mi rostro. ¡En medio de su angustia me buscarán!».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.6" type="chapter" n="6">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.6.1" type="verse" n="1">Venid y volvamos a Jehová, pues él nos destrozó, mas nos curará; nos hirió, mas nos vendará.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.2" type="verse" n="2">Después de dos días nos hará revivir, al tercer día nos levantará, y viviremos delante de él.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.3" type="verse" n="3">Esforcémonos por conocer a Jehová: cierta como el alba es su salida. Vendrá a nosotros como la lluvia, como la lluvia tardía y temprana viene a la tierra.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.4" type="verse" n="4">«¿Qué haré contigo, Efraín? ¿Qué haré contigo, Judá? Vuestra piedad es como nube matinal, como el rocío de la madrugada, que se desvanece.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.5" type="verse" n="5">Por eso los he quebrantado mediante los profetas; con las palabras de mi boca los maté, y tus juicios brotarán como la luz.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.6" type="verse" n="6">Porque misericordia quiero y no sacrificios, conocimiento de Dios más que holocaustos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.7" type="verse" n="7">»Pero ellos, cual Adán, violaron el pacto; allí han pecado contra mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.8" type="verse" n="8">Galaad, ciudad de malhechores, toda manchada de sangre.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.9" type="verse" n="9">Como ladrones al acecho de un hombre, así una compañía de sacerdotes mata y comete infamias en el camino hacia Siquem.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.10" type="verse" n="10">En la casa de Israel he visto cosas horribles: allí fornicó Efraín y se contaminó Israel.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.6.11" type="verse" n="11">Para ti también, Judá, está preparada una siega, cuando yo haga volver el cautiverio de mi pueblo».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.7" type="chapter" n="7">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.7.1" type="verse" n="1">«Mientras curaba yo a Israel, se descubrió la iniquidad de Efraín y las maldades de Samaria, pues practican el engaño; el ladrón entra y el salteador despoja afuera.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.2" type="verse" n="2">No consideran en su corazón que tengo memoria de toda su maldad. Ahora los acorralan sus propias obras, que están delante de mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.3" type="verse" n="3">»Con su maldad alegran al rey; con sus mentiras, a los príncipes.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.4" type="verse" n="4">Todos ellos son adúlteros; son como horno encendido, que el hornero cesa de avivar desde que se amasa la harina hasta que se ha fermentado.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.5" type="verse" n="5">En el día de nuestro rey, los príncipes lo hicieron enfermar con copas de vino; él extendió su mano con los que se burlaban.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.6" type="verse" n="6">Disponen su corazón para la intriga, como se prepara un horno; toda la noche duerme su hornero, pero a la mañana está encendido como llama de fuego.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.7" type="verse" n="7">Todos ellos arden como un horno y devoran a sus jueces. Así han caído todos sus reyes; no hay entre ellos quien me invoque.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.8" type="verse" n="8">Efraín se ha mezclado con los demás pueblos; Efraín es como torta no volteada.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.9" type="verse" n="9">Gente extraña ha devorado su fuerza, y él no lo sabe. Ya se ha cubierto de canas, y él no lo sabe.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.10" type="verse" n="10">La soberbia de Israel testificará en su contra. Con todo, ellos no se vuelven ni buscan a Jehová, su Dios.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.11" type="verse" n="11">Efraín es como paloma incauta, sin discernimiento: claman a Egipto, acuden a Asiria.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.12" type="verse" n="12">Cuando vayan allá, tenderé sobre ellos mi red, los haré caer como aves del cielo, los castigaré conforme a lo anunciado en sus asambleas.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.13" type="verse" n="13">»¡Ay de ellos! porque se apartaron de mí; destrucción vendrá sobre ellos, porque contra mí se rebelaron. Yo los redimiría, pero ellos hablan mentiras contra mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.14" type="verse" n="14">No clamaron a mí de corazón, cuando se lamentaban sobre sus lechos; Por trigo y mosto se congregaron, y se han rebelado contra mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.15" type="verse" n="15">Aunque yo los enseñé y fortalecí sus brazos, traman el mal contra mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.7.16" type="verse" n="16">Volvieron, pero no al Altísimo; fueron como arco que yerra. Sus príncipes cayeron a espada por la soberbia de su lengua: ¡esto será motivo de burla en la tierra de Egipto!».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.8" type="chapter" n="8">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.8.1" type="verse" n="1">«Lleva a tu boca la trompeta, pues un águila viene sobre la casa de Jehová, porque traspasaron mi pacto y se rebelaron contra mi Ley.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.2" type="verse" n="2">A mí clamará Israel: Dios mío, te hemos conocido.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.3" type="verse" n="3">Israel desechó el bien: el enemigo lo perseguirá.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.4" type="verse" n="4">»Ellos establecieron reyes, pero no escogidos por mí; constituyeron príncipes, mas yo no lo supe; de su plata y de su oro hicieron ídolos para sí, para ser ellos mismos destruidos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.5" type="verse" n="5">Tu becerro, Samaria, te hizo alejarte. Se encendió mi enojo contra ellos: ¿Cuándo alcanzaréis la purificación?</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.6" type="verse" n="6">Porque ese becerro es de Israel; un artífice lo hizo. No es Dios, por lo que será deshecho en pedazos el becerro de Samaria.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.7" type="verse" n="7">Porque sembraron vientos, segarán tempestades. No tendrán mies ni su espiga dará harina; y si la da, los extranjeros la comerán.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.8" type="verse" n="8">¡Devorado será Israel! Pronto será entre las naciones como vasija que no se estima,</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.9" type="verse" n="9">pues ellos subieron a Asiria como un solitario asno salvaje. Efraín se ha alquilado amantes.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.10" type="verse" n="10">Aunque las alquile entre las naciones, ahora los reuniré, y serán afligidos un poco de tiempo bajo la carga del rey y de los príncipes.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.11" type="verse" n="11">»Porque multiplicó Efraín los altares para pecar, tuvo altares solo para pecar.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.12" type="verse" n="12">Le escribí las grandezas de mi Ley, y fueron tenidas por cosa extraña.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.13" type="verse" n="13">En los sacrificios de mis ofrendas sacrificaron carne y comieron; Jehová no los quiso aceptar. Ahora se acordará él de su iniquidad, castigará su pecado y tendrán que volver a Egipto.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.8.14" type="verse" n="14">Olvidó, pues, Israel a su Hacedor, y edificó templos. Judá multiplicó sus ciudades fortificadas, mas yo mandaré a sus ciudades fuego que consumirá sus palacios».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.9" type="chapter" n="9">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.9.1" type="verse" n="1">No te alegres, Israel, no saltes de gozo como otros pueblos, pues has fornicado al apartarte de tu Dios. Amaste el salario de rameras en todas las eras de trigo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.2" type="verse" n="2">La era y el lagar no los sustentarán, y les fallará el mosto.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.3" type="verse" n="3">No se quedarán en la tierra de Jehová, sino que Efraín volverá a Egipto y a Asiria, donde comerán vianda inmunda.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.4" type="verse" n="4">No harán libaciones a Jehová ni sus sacrificios le serán gratos; cual pan de duelo será para ellos, y todos los que coman de él serán impuros. Su pan será, pues, para ellos mismos: ese pan no entrará en la casa de Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.5" type="verse" n="5">¿Qué haréis en el día de la solemnidad, y en el día de la fiesta de Jehová?</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.6" type="verse" n="6">Ellos se fueron a causa de la destrucción. Egipto los recogerá, Menfis los enterrará. La ortiga conquistará lo deseable de su plata, y el espino crecerá en sus moradas.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.7" type="verse" n="7">Vinieron los días del castigo, vinieron los días de la retribución. ¡Israel lo sabrá! Necio es el profeta,, insensato es el hombre de espíritu, a causa de la enormidad de tu maldad y de la inmensidad de tu odio.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.8" type="verse" n="8">El profeta, atalaya de Efraín, está junto a mi Dios; lazos de cazador se le tienden en todos sus caminos, se le odia aun en la casa de su Dios.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.9" type="verse" n="9">Llegaron hasta lo más bajo en su corrupción, como en los días de Gabaa. Él se acordará de su iniquidad y castigará su pecado.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.10" type="verse" n="10">«Como uvas en el desierto hallé a Israel; vi a vuestros padres en sus primicias como la fruta temprana de la higuera. Pero al acudir ellos a Baal-peor, se apartaron para vergüenza, y se hicieron abominables como aquello que amaban.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.11" type="verse" n="11">La gloria de Efraín volará cual ave, de modo que no habrá nacimientos ni embarazos ni concepciones.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.12" type="verse" n="12">Aunque lleguen a crecer sus hijos, los quitaré de entre los hombres. ¡Ay de ellos también, cuando de ellos me aparte!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.13" type="verse" n="13">Efraín, según veo, es semejante a Tiro, situado en un lugar delicioso; pero Efraín llevará sus hijos a la matanza».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.14" type="verse" n="14">Dales, Jehová, lo que les has de dar; dales matriz que aborte y pechos enjutos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.15" type="verse" n="15">«Toda la maldad de ellos se manifestó en Gilgal; allí, pues, les tomé aversión. Por la perversidad de sus obras los echaré de mi Casa. Ya no los amaré más; todos sus príncipes son desleales.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.16" type="verse" n="16">Efraín fue herido, su raíz está seca, no dará más fruto. Aunque engendren, yo haré morir el precioso fruto de su vientre».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.9.17" type="verse" n="17">Mi Dios los desechará porque ellos no lo oyeron, y andarán errantes entre las naciones.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.10" type="chapter" n="10">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.10.1" type="verse" n="1">Israel es una frondosa viña que da de sí abundante fruto. Cuanto más abundante era su fruto, más se multiplicaban los altares; cuanto mayor era la bondad de su tierra, mejor hacía sus ídolos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.2" type="verse" n="2">Su corazón está dividido. Ahora serán hallados culpables. Jehová demolerá sus altares y destruirá sus ídolos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.3" type="verse" n="3">Seguramente dirán ahora: «No tenemos rey porque no temimos a Jehová. Pero, ¿qué haría el rey por nosotros?».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.4" type="verse" n="4">Ellos pronuncian palabras, juran en vano al hacer un pacto; por tanto, el juicio florecerá como ajenjo en los surcos del campo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.5" type="verse" n="5">Por las becerras de Bet-avén serán atemorizados los moradores de Samaria. Sí, su pueblo se lamentará a causa del becerro, lo mismo que los sacerdotes que se regocijaban de su gloria, la cual será disipada.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.6" type="verse" n="6">El propio becerro será llevado a Asiria como presente al gran rey. Efraín será avergonzado, e Israel se avergonzará de su consejo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.7" type="verse" n="7">De Samaria fue cortado su rey como espuma sobre la superficie de las aguas.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.8" type="verse" n="8">Los lugares altos de Avén, el pecado de Israel, serán destruidos; sobre sus altares crecerá espino y cardo. Y dirán a los montes: «¡Cubridnos!»; y a los collados: «¡Caed sobre nosotros!».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.9" type="verse" n="9">«Desde los días de Gabaa, tú has pecado, Israel. ¡Allí se han quedado! ¿No tomará la guerra en Gabaa a estos inicuos?</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.10" type="verse" n="10">Los castigaré cuando lo desee; los pueblos se juntarán contra ellos cuando sean castigados por su doble crimen.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.11" type="verse" n="11">»Efraín es como una novilla domada a la que le gusta trillar. Mas yo pasaré el yugo sobre su lozana cerviz; yo unciré a Efraín, Judá tendrá que arar y Jacob quebrará sus terrones.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.12" type="verse" n="12">Sembrad para vosotros en justicia, segad para vosotros en misericordia; haced para vosotros barbecho, porque es el tiempo de buscar a Jehová, hasta que venga y os enseñe justicia.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.13" type="verse" n="13">Habéis arado impiedad y segasteis iniquidad; comeréis fruto de mentira. Porque confiaste en tu camino y en la multitud de tus valientes,</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.14" type="verse" n="14">en medio de tus pueblos se levantará un alboroto; todas tus fortalezas serán destruidas, como destruyó Salmán a Bet-arbel en el día de la batalla, cuando fue destrozada la madre con sus hijos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.10.15" type="verse" n="15">Así hará con vosotros Bet-el, por causa de vuestra gran maldad: al despuntar el día desaparecerá para siempre el rey de Israel».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.11" type="chapter" n="11">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.11.1" type="verse" n="1">«Cuando Israel era muchacho, yo lo amé, y de Egipto llamé a mi hijo.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.2" type="verse" n="2">Cuanto más yo los llamaba, tanto más se alejaban de mí. A los baales sacrificaban, y a los ídolos quemaban incienso.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.3" type="verse" n="3">Con todo, yo enseñaba a andar a Efraín, tomándolo por los brazos; más ellos no comprendieron que yo los cuidaba.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.4" type="verse" n="4">Con cuerdas humanas los atraje, con cuerdas de amor; fui para ellos como los que alzan el yugo de sobre su cerviz, y puse delante de ellos la comida.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.5" type="verse" n="5">No volverá a tierra de Egipto, sino que el asirio mismo será su rey, porque no se quisieron convertir.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.6" type="verse" n="6">La espada caerá sobre sus ciudades y consumirá sus aldeas; las consumirá a causa de sus propios consejos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.7" type="verse" n="7">Mi pueblo está aferrado a la rebelión contra mí; aunque me llaman el Altísimo, ninguno absolutamente me quiere enaltecer.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.8" type="verse" n="8">»¿Cómo podré abandonarte, Efraín? ¿Te entregaré yo, Israel? ¿Cómo podré hacerte como a Adma, o dejarte igual que a Zeboim? Mi corazón se conmueve dentro de mí, se inflama toda mi compasión.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.9" type="verse" n="9">No ejecutaré el ardor de mi ira ni volveré a destruir a Efraín, porque Dios soy, no hombre; soy el Santo en medio de ti, y no entraré en la ciudad».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.10" type="verse" n="10">En pos de Jehová caminarán. Él rugirá como un león; rugirá, y los hijos vendrán temblando desde el occidente.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.11" type="verse" n="11">«Como aves acudirán velozmente de Egipto, y de la tierra de Asiria como palomas; y yo los haré habitar en sus casas», dice Jehová.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.11.12" type="verse" n="12">«Me rodeó Efraín de mentira, y la casa de Israel de engaño. Pero Judá aún gobierna con Dios, y es fiel con los santos».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.12" type="chapter" n="12">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.12.1" type="verse" n="1">«Efraín se apacienta de viento, anda tras el viento del este todo el día; multiplica la mentira y la violencia, porque hicieron pacto con los asirios y llevan el aceite a Egipto».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.2" type="verse" n="2">Pleito tiene Jehová con Judá para castigar a Jacob conforme a su conducta; le pagará conforme a sus obras.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.3" type="verse" n="3">En el seno materno tomó por el calcañar a su hermano, y con su poder venció al ángel.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.4" type="verse" n="4">Luchó con el ángel y prevaleció; lloró y le rogó; lo halló en Bet-el, y allí habló con nosotros.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.5" type="verse" n="5">Mas Jehová es Dios de los ejércitos: ¡Jehová es su nombre!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.6" type="verse" n="6">Tú, pues, vuélvete a tu Dios; guarda misericordia y juicio, y en tu Dios confía siempre.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.7" type="verse" n="7">«Canaán tiene en su mano pesas falsas, le gusta defraudar.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.8" type="verse" n="8">Efraín dijo: Ciertamente me he enriquecido, me he labrado una fortuna; nadie hallará iniquidad en mí, ni pecado en todos mis trabajos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.9" type="verse" n="9">Pero yo soy Jehová, tu Dios, desde la tierra de Egipto; aún te haré morar en tiendas, como en los días de la fiesta.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.10" type="verse" n="10">»He hablado a los profetas, multipliqué las profecías y por medio de los profetas hablé en parábolas.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.11" type="verse" n="11">¿Es Galaad iniquidad? Ciertamente vanidad han sido: En Gilgal sacrificaron bueyes, y sus altares son como montones de piedras sobre los surcos del campo».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.12" type="verse" n="12">Pero Jacob huyó a la tierra de Aram; Israel sirvió para adquirir una mujer, y por adquirir una mujer fue pastor.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.13" type="verse" n="13">Por medio de un profeta, Jehová hizo subir a Israel de Egipto, y por un profeta fue guardado.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.12.14" type="verse" n="14">Efraín ha irritado a Dios amargamente; por tanto, su Señor hará recaer sobre él la sangre derramada y le pagará sus agravios.</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.13" type="chapter" n="13">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.13.1" type="verse" n="1">Cuando Efraín hablaba, cundía el temor; fue exaltado en Israel, mas pecó en Baal y murió.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.2" type="verse" n="2">Ahora siguen en su pecado; con su plata se han hecho imágenes de fundición, ídolos de su invención, ¡todo obra de artífices! Y entonces dicen a los sacrificadores que besen a los becerros.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.3" type="verse" n="3">Por tanto, serán como la niebla de la mañana y como el rocío de la madrugada, que se disipa; como la paja que la tempestad arroja de la era, como el humo que sale por la chimenea.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.4" type="verse" n="4">«Mas yo soy Jehová, tu Dios, desde la tierra de Egipto; no conocerás, pues, otro dios fuera de mí, ni otro salvador sino a mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.5" type="verse" n="5">Yo te conocí en el desierto, en tierra seca.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.6" type="verse" n="6">»En sus pastos se saciaron y, una vez repletos, se ensoberbeció su corazón; por esta causa se olvidaron de mí.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.7" type="verse" n="7">Por tanto, yo seré para ellos como león; como un leopardo en el camino los acecharé.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.8" type="verse" n="8">Como osa que ha perdido a sus hijos los atacaré y desgarraré las fibras de su corazón, y allí los devoraré como león; fiera del campo los despedazará.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.9" type="verse" n="9">Te perdiste, Israel, mas en mí está tu ayuda.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.10" type="verse" n="10">¿Dónde está tu rey, para que te salve en todas tus ciudades, y tus jueces, a los que dijiste: Dame un rey y príncipes?</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.11" type="verse" n="11">Te di un rey en mi furor, y te lo quité en mi ira.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.12" type="verse" n="12">»Atada está la maldad de Efraín, su pecado está guardado.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.13" type="verse" n="13">Le vendrán dolores de mujer que da a luz; pero es un hijo insensato, pues no se colocó a tiempo en el punto mismo de nacer.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.14" type="verse" n="14">De manos del seol los redimiré, los libraré de la muerte. Muerte, yo seré tu muerte; yo seré tu destrucción, seol. La compasión se ocultará de mi vista.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.15" type="verse" n="15">Aunque él fructifique entre sus hermanos, vendrá el viento del este, el viento de Jehová que sube del desierto, y se secará su manantial, se agotará su fuente. Él despojará el tesoro de todas sus preciosas alhajas.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.13.16" type="verse" n="16">Samaria será asolada, porque se rebeló contra su Dios; caerán a espada, sus niños serán estrellados, y abiertas sus mujeres encintas».</ab>

</div>
</div>
<div xml:id="b.HOS.14" type="chapter" n="14">
<div type="pericope">
<head type="pericope"></head>

<ab xml:id="b.HOS.14.1" type="verse" n="1">¡Vuelve, Israel, a Jehová, tu Dios, pues por tu pecado has caído!</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.2" type="verse" n="2">Llevad con vosotros palabras de súplica, volved a Jehová y decidle: «Quita toda iniquidad, acepta lo bueno, te ofreceremos la ofrenda de nuestros labios.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.3" type="verse" n="3">No nos librará el asirio; ya no montaremos a caballo, ni nunca más diremos a la obra de nuestras manos: Dioses nuestros, porque en ti el huérfano alcanzará misericordia».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.4" type="verse" n="4">«Yo los sanaré de su rebelión, los amaré de pura gracia, porque mi ira se apartó de ellos.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.5" type="verse" n="5">Yo seré a Israel como rocío: él florecerá como lirio y hundirá sus raíces como el Líbano.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.6" type="verse" n="6">Se extenderán sus ramas, su gloria será como la del olivo y perfumará como el Líbano.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.7" type="verse" n="7">Volverán a sentarse a su sombra; serán vivificados como el trigo y florecerán como la vid; su olor será como de vino del Líbano.</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.8" type="verse" n="8">Efraín dirá: ¿Qué tengo que ver con los ídolos?. Yo lo oiré y velaré por él; yo seré para él como un pino siempre verde; de mí procederá tu fruto».</ab>
<ab xml:id="b.HOS.14.9" type="verse" n="9">¿Quién es sabio para que sepa esto, y prudente para que lo comprenda? Porque los caminos de Jehová son rectos, por ellos andarán los justos, mas los rebeldes caerán en ellos.</ab>

</div>
</div>
</div>
</body>
<back />
</text>
</TEI>