<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>2 Timoteo</title>
				<principal key="#jct">
					<name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604">José Calvo Tello</name>
				</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>José Calvo Tello</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date when="2018">2018</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno/>.</bibl>
				<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
				<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
				<bibl type="work"><title>2 Timothy</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q131489">Q131489</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4122519-3">4122519-3</idno><author><name>Paul the Apostle</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200">Q9200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118641549">118641549</idno></author></bibl>
				<bibl type="abbreviation" n="54">2TI</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="spa">Spanish</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="writingSystem">utf-8</term>
					<term type="script">Latin</term>
				</keywords>
				<keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
					<term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
					<term type="basicClassification" key="18.30">Spanish language and literature</term>
				</keywords>
				
				<keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
					<term type="testament" ref="https://d-nb.info/gnd/4041771-2">New Testament</term>
					<term type="part" ref="https://d-nb.info/gnd/4075310-4">Bible. New Testament. Epistles</term>
				</keywords>
				
				<keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
					<term type="genre-tg">prose</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2018-05-27" who="#jct">First version of 2 Timothy</change>
			<change when="2018-06-02" who="#jct">Book revised.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
		<text>
			<front>
				<div/>
			</front><body>
				<div xml:id="b.2TI" type="book">
					<div xml:id="b.2TI.001" type="chapter" n="1">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Salutación</head>
							<ab xml:id="b.2TI.001.001" type="verse" n="1">
								<rs key="#per504">Pablo</rs>, <rs key="#per504">apóstol de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs> por la voluntad de <rs key="#per14">Dios</rs>, según la promesa de la vida que es en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.002" type="verse" n="2">
								a <rs key="#per527">Timoteo</rs>, <rs key="#per527">amado hijo</rs>: Gracia, misericordia y paz, de <rs key="#per14">Dios</rs> <rs key="#per14">Padre</rs> y de <rs key="#per1">Jesucristo</rs> nuestro <rs key="#per1">Señor</rs>.
							</ab>
						</div>
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Testificando de Cristo</head>
							<ab xml:id="b.2TI.001.003" type="verse" n="3">
								Doy gracias a <rs key="#per14">Dios</rs>, al cual sirvo desde mis mayores con limpia conciencia, de que sin cesar me acuerdo de ti en mis oraciones noche y día.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.004" type="verse" n="4">
								Al acordarme de tus lágrimas, siento deseo de verte, para llenarme de gozo,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.005" type="verse" n="5">
								trayendo a la memoria la fe no fingida que hay en ti, la cual habitó primero en tu <rs key="#per1427">abuela</rs> <rs key="#per1427">Loida</rs> y en tu <rs key="#per1429">madre</rs> <rs key="#per1429">Eunice</rs>, y estoy seguro que en ti también.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.006" type="verse" n="6">
								Por eso te aconsejo que avives el fuego del don de <rs key="#per14">Dios</rs> que está en ti por la imposición de mis manos,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.007" type="verse" n="7">
								porque no nos ha dado <rs key="#per14">Dios</rs> espíritu de cobardía, sino de poder, de amor y de dominio propio.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.008" type="verse" n="8">
								Por tanto, no te avergüences de dar testimonio de nuestro <rs key="#per14">Señor</rs>, ni de mí, <rs key="#per527">preso</rs> suyo, sino participa de las aflicciones por el evangelio según el poder de <rs key="#per14">Dios</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.009" type="verse" n="9">
								Él nos salvó y llamó con llamamiento santo, no conforme a nuestras obras, sino según el propósito suyo y la gracia que nos fue dada en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> <rs key="#tim14">antes de los tiempos de los siglos</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.010" type="verse" n="10">
								pero que ahora ha sido manifestada por la aparición de nuestro <rs key="#per1">Salvador</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, el cual quitó la muerte y sacó a luz la vida y la inmortalidad por el evangelio.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.011" type="verse" n="11">
								De este evangelio yo fui constituido <rs key="#per527">predicador</rs>, <rs key="#per527">apóstol</rs> y <rs key="#per527">maestro de los <rs key="#org16">gentiles</rs></rs>,,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.012" type="verse" n="12">
								por lo cual asimismo padezco esto. Pero no me avergüenzo, porque yo sé a quién he creído y estoy seguro de que es poderoso para guardar mi depósito para aquel día.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.013" type="verse" n="13">
								Retén la forma de las sanas palabras que de mí oíste, en la fe y amor que es en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.014" type="verse" n="14">
								Guarda el buen depósito por el <rs key="#per17">Espíritu Santo</rs> que mora en nosotros.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.015" type="verse" n="15">
								Ya sabes que me abandonaron todos los que están en <rs key="#pla63">Asia</rs>, entre ellos <rs key="#per1418">Figelo</rs> y <rs key="#per1421">Hermógenes</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.016" type="verse" n="16">
								Tenga el <rs key="#per14">Señor</rs> misericordia de la casa de <rs key="#per1417">Onesíforo</rs>, porque muchas veces me confortó y no se avergonzó de mis cadenas,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.017" type="verse" n="17">
								sino que, cuando estuvo en <rs key="#pla214">Roma</rs>, me buscó solícitamente y me halló.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.001.018" type="verse" n="18">
								Concédale el <rs key="#per14">Señor</rs> que halle misericordia cerca del <rs key="#per14">Señor</rs> en aquel día. Y cuánto nos ayudó en <rs key="#pla62">Éfeso</rs>, tú lo sabes mejor.
							</ab>
						</div>
					</div>
					<div xml:id="b.2TI.002" type="chapter" n="2">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Un buen soldado de Jesucristo</head>
							<ab xml:id="b.2TI.002.001" type="verse" n="1">
								Tú, pues, <rs key="#per527">hijo</rs> mío, esfuérzate en la gracia que es en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.002" type="verse" n="2">
								Lo que has oído de mí ante muchos <rs key="#org0">testigos</rs>, esto encarga a <rs key="#org18">hombres fieles</rs> que sean idóneos para enseñar también a otros.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.003" type="verse" n="3">
								Tú, pues, sufre penalidades como <rs key="#per527">buen soldado de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.004" type="verse" n="4">
								Ninguno que milita se enreda en los negocios de la vida, a fin de agradar a aquel que lo tomó por <rs key="#org18">soldado</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.005" type="verse" n="5">
								Y también el que lucha como <rs key="#org18">atleta</rs>, no es coronado si no lucha legítimamente.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.006" type="verse" n="6">
								El <rs key="#org18">labrador</rs>, para participar de los frutos, debe trabajar primero.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.007" type="verse" n="7">
								Considera lo que digo, y el <rs key="#per1">Señor</rs> te dé entendimiento en todo.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.008" type="verse" n="8">
								Acuérdate de <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, <rs key="#per1">descendiente de <rs key="#per35">David</rs></rs>, resucitado de los muertos conforme a mi evangelio,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.009" type="verse" n="9">
								en el cual sufro penalidades, hasta prisiones a modo de malhechor; pero la palabra de <rs key="#per14">Dios</rs> no está presa.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.010" type="verse" n="10">
								Por tanto, todo lo soporto por amor de los <rs key="#org18">escogidos</rs>, para que ellos también obtengan la salvación que es en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> con gloria eterna.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.011" type="verse" n="11">
								Palabra fiel es esta: Si somos muertos con él, también viviremos con él;
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.012" type="verse" n="12">
								si sufrimos, también reinaremos con él; si lo negamos, él también nos negará;
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.013" type="verse" n="13">
								si somos infieles, él permanece fiel, porque no puede negarse a sí mismo.
							</ab><!--jct: es curioso ver como en el versículo anterior se presenta la justicia, pero en este se presenta la gracia-->
						</div>
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Un obrero aprobado</head>
							<ab xml:id="b.2TI.002.014" type="verse" n="14">
								Recuérdales esto, exhortándolos delante del <rs key="#per1">Señor</rs> a que no discutan sobre palabras, lo cual para nada aprovecha, sino que es para perdición de los <rs key="#org0">oyentes</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.015" type="verse" n="15">
								Procura con diligencia presentarte a <rs key="#per14">Dios</rs> aprobado, como <rs key="#per527">obrero</rs> que no tiene de qué avergonzarse, que usa bien la palabra de verdad.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.016" type="verse" n="16">
								Pero evita profanas y vanas palabrerías, porque conducirán más y más a la impiedad
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.017" type="verse" n="17">
								y su palabra carcomerá como gangrena. Así aconteció con <rs key="#per1416">Himeneo</rs> y <rs key="#per1422">Fileto</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.018" type="verse" n="18">
								que se desviaron de la verdad diciendo que la resurrección ya se efectuó, y trastornan la fe de algunos.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.019" type="verse" n="19">
								Pero el fundamento de <rs key="#per14">Dios</rs> está firme, teniendo este sello: <q type="written" cert="low">«Conoce el <rs key="#per1">Señor</rs> a los que son suyos»</q> y <q type="written" cert="low">«Apártese de maldad todo aquel que invoca el nombre de <rs key="#per1">Cristo</rs>».</q>
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.020" type="verse" n="20">
								En una casa grande, no solamente hay <rs key="#org18">utensilios de oro y de plata</rs>, sino también de madera y de barro; unos son para usos honrosos, y otros para usos comunes.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.021" type="verse" n="21">
								Así que, si alguno se limpia de estas cosas, será <rs key="#org18">instrumento para honra, santificado, útil al <rs key="#per1">Señor</rs></rs> y dispuesto para toda buena obra.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.022" type="verse" n="22">
								Huye también de las pasiones juveniles y sigue la justicia, la fe, el amor y la paz, con los que de corazón limpio invocan al <rs key="#per1">Señor</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.023" type="verse" n="23">
								Pero desecha las cuestiones necias e insensatas, sabiendo que engendran contiendas,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.024" type="verse" n="24">
								porque el <rs key="#org18">siervo del <rs key="#per1">Señor</rs></rs> no debe ser amigo de contiendas, sino amable para con todos, apto para enseñar, sufrido.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.025" type="verse" n="25">
								Debe corregir con mansedumbre a los que se oponen, por si quizá <rs key="#per14">Dios</rs> les conceda que se arrepientan para conocer la verdad
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.002.026" type="verse" n="26">
								y escapen del lazo del <rs key="#per20">diablo</rs>, en que están cautivos a voluntad de él.
							</ab>
						</div>
					</div>
					<div xml:id="b.2TI.003" type="chapter" n="3">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Carácter de los hombres en los postreros días</head>
							<ab xml:id="b.2TI.003.001" type="verse" n="1">
								También debes saber que en los <rs key="#tim2">últimos días</rs> vendrán <rs key="#tim2">tiempos peligrosos</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.002" type="verse" n="2">
								Habrá <rs key="#org19">hombres amadores de sí mismos, avaros, vanidosos, soberbios, blasfemos, desobedientes a los <rs key="#org0">padres</rs>, ingratos, impíos</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.003" type="verse" n="3">
								sin afecto natural, implacables, calumniadores, sin templanza, crueles, <rs key="#org19">enemigos de lo bueno</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.004" type="verse" n="4">
								traidores, impetuosos, engreídos, <rs key="#org19">amadores de los deleites</rs> más que de <rs key="#per14">Dios</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.005" type="verse" n="5">
								que tendrán apariencia de piedad, pero negarán la eficacia de ella. A esos, evítalos.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.006" type="verse" n="6">
								De ellos son los que se meten en las casas y llevan cautivas a las mujercillas cargadas de pecados, arrastradas por diversas pasiones.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.007" type="verse" n="7">
								Estas siempre están aprendiendo, pero nunca pueden llegar al conocimiento de la verdad.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.008" type="verse" n="8">
								Y de la manera que <rs key="#per1426">Janes</rs> y <rs key="#per1420">Jambres</rs> resistieron a <rs key="#per26">Moisés</rs>, así también estos resisten a la verdad; <rs key="#org19">hombres corruptos de entendimiento, réprobos en cuanto a la fe</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.009" type="verse" n="9">
								Pero no irán más adelante, porque su insensatez será manifiesta a todos, como también lo fue la de aquellos.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.010" type="verse" n="10">
								Pero tú has seguido mi doctrina, conducta, propósito, fe, entereza, amor, paciencia,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.011" type="verse" n="11">
								persecuciones, padecimientos, como los que me sobrevinieron en <rs key="#pla171">Antioquía</rs>, en <rs key="#pla190">Iconio</rs>, en <rs key="#pla191">Listra</rs>; persecuciones que he sufrido, pero de todas me ha librado el <rs key="#per1">Señor</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.012" type="verse" n="12">
								Y también todos los que quieren vivir piadosamente en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs> padecerán persecución;
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.013" type="verse" n="13">
								pero los <rs key="#org19">malos hombres</rs> y los <rs key="#org19">engañadores</rs> irán de mal en peor, engañando y siendo engañados.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.014" type="verse" n="14">
								Pero persiste tú en lo que has aprendido y te persuadiste, sabiendo de quién has aprendido
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.015" type="verse" n="15">
								y que desde la niñez has sabido las <rs key="#wor1">Sagradas Escrituras</rs>, las cuales te pueden hacer <rs key="#per527">sabio para la salvación por la fe</rs> que es en <rs key="#per1">Cristo</rs> <rs key="#per1">Jesús</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.016" type="verse" n="16">
								Toda la <rs key="#wor1">Escritura</rs> es inspirada por <rs key="#per14">Dios</rs> y útil para enseñar, para redargüir, para corregir, para instruir en justicia,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.003.017" type="verse" n="17">
								a fin de que el <rs key="#org18">hombre de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> sea perfecto, enteramente preparado para toda buena obra.
							</ab>
						</div>
					</div>
					<div xml:id="b.2TI.004" type="chapter" n="4">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Predica la palabra</head>
							<ab xml:id="b.2TI.004.001" type="verse" n="1">
								Te suplico encarecidamente delante de <rs key="#per14">Dios</rs> y del <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, que juzgará a los vivos y a los muertos en su manifestación y en su <rs key="#pla19">Reino</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.002" type="verse" n="2">
								que prediques la palabra y que instes a tiempo y fuera de tiempo. Redarguye, reprende, exhorta con toda paciencia y doctrina,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.003" type="verse" n="3">
								pues vendrá tiempo cuando no soportarán la sana doctrina, sino que, teniendo comezón de oir, se amontonarán <rs key="#org14">maestros conforme a sus propias pasiones</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.004" type="verse" n="4">
								y apartarán de la verdad el oído y se volverán a las fábulas.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.005" type="verse" n="5">
								Pero tú sé sobrio en todo, soporta las aflicciones, haz obra de evangelista, cumple tu ministerio.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.006" type="verse" n="6">
								Yo ya estoy próximo a ser sacrificado. El tiempo de mi partida está cercano.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.007" type="verse" n="7">
								He peleado la buena batalla, he acabado la carrera, he guardado la fe.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.008" type="verse" n="8">
								Por lo demás, me está reservada la corona de justicia, la cual me dará el <rs key="#per1">Señor</rs>, <rs key="#per1">juez justo</rs>, en aquel día; y no solo a mí, sino también a todos los que aman su venida.
							</ab>
						</div>
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Instrucciones personales</head>
							<ab xml:id="b.2TI.004.009" type="verse" n="9">
								Procura venir pronto a verme,
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.010" type="verse" n="10">
								porque <rs key="#per1052">Demas</rs> me ha desamparado, amando este mundo, y se ha ido a <rs key="#pla200">Tesalónica</rs>. <rs key="#per1428">Crescente</rs> fue a <rs key="#pla198">Galacia</rs>, y <rs key="#per907">Tito</rs> a <rs key="#pla824">Dalmacia</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.011" type="verse" n="11">
								Solo <rs key="#per958" cert="low">Lucas</rs> está conmigo. Toma a <rs key="#per571" cert="medium">Marcos</rs> y tráelo contigo, porque me es útil para el ministerio.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.012" type="verse" n="12">
								A <rs key="#per550">Tíquico</rs> lo envié a <rs key="#pla62">Éfeso</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.013" type="verse" n="13">
								Trae, cuando vengas, el capote que dejé en <rs key="#pla202">Troas</rs> en casa de <rs key="#per1423">Carpo</rs>, y los libros, mayormente los pergaminos.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.014" type="verse" n="14">
								<rs key="#per482" cert="medium">Alejandro</rs> el <rs key="#per482" cert="medium">herrero</rs> me ha causado muchos males; el <rs key="#per1">Señor</rs> le pague conforme a sus hechos.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.015" type="verse" n="15">
								Guárdate tú también de él, pues en gran manera se ha opuesto a nuestras palabras.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.016" type="verse" n="16">
								En mi primera defensa ninguno estuvo a mi lado, sino que todos me desampararon; no les sea tomado esto en cuenta.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.017" type="verse" n="17">
								Pero el <rs key="#per1">Señor</rs> estuvo a mi lado y me dio fuerzas, para que por mí fuera cumplida la predicación, y que todos los <rs key="#org16">gentiles</rs> oyeran. Así fui librado de la boca del león.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.018" type="verse" n="18">
								Y el <rs key="#per1">Señor</rs> me librará de toda obra mala y me preservará para su <rs key="#pla19">reino celestial</rs>. A él sea gloria por los siglos de los siglos. Amén.
							</ab>
						</div>
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Saludos y bendición final</head>
							<ab xml:id="b.2TI.004.019" type="verse" n="19">
								Saluda a <rs key="#per1425">Prisca</rs> y a <rs key="#per532">Aquila</rs> y a la casa de <rs key="#per1417">Onesíforo</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.020" type="verse" n="20">
								<rs key="#per542">Erasto</rs> se quedó en <rs key="#pla212">Corinto</rs>, y a <rs key="#per551">Trófimo</rs> dejé en <rs key="#pla223">Mileto</rs>, enfermo.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.021" type="verse" n="21">
								Procura venir antes del invierno. <rs key="#per1419">Eubulo</rs> te saluda, y <rs key="#per1430">Pudente</rs>, <rs key="#per1431">Lino</rs>, <rs key="#per1424">Claudia</rs> y todos los <rs key="#org37">hermanos</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.2TI.004.022" type="verse" n="22">
								El <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs> esté con tu espíritu. La gracia sea con vosotros. Amén.
							</ab>
						</div>
					</div>
				</div>
			</body>
			<back/>
		</text>
</TEI>
	