<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
		<teiHeader>
			<fileDesc>
				<titleStmt>
					<title>Tito</title>
					<principal key="#jct">
					<name corresp="https://orcid.org/0000-0002-1129-5604">José Calvo Tello</name>
				</principal>
				</titleStmt>
				<publicationStmt>
					<publisher>José Calvo Tello</publisher>
					<availability status="free">
						<p>The text is freely available.</p>
					</availability>
					<date when="2018">2018</date>
				</publicationStmt>
				<sourceDesc>
					<bibl type="digital-source"><date when="2000">2000</date><idno/>.</bibl>
					<bibl type="print-source">Reina Valera, <date when="1995">1995</date></bibl>
					<bibl type="edition-first"><date when="1569">1569</date></bibl>
					<bibl type="work"><title>Titus</title><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q131493">Q131493</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/4075944-1">4075944-1</idno><author><name>Paul the Apostle</name><idno type="wikidata" corresp="https://www.wikidata.org/wiki/Q9200">Q9200</idno><idno type="gnd" corresp="https://d-nb.info/gnd/118641549">118641549</idno></author></bibl>
					<bibl type="abbreviation" n="55">TIT</bibl>
				</sourceDesc>
			</fileDesc>
			<encodingDesc>
				<p/>
			</encodingDesc>
			<profileDesc>
				<langUsage>
					<language ident="spa">Spanish</language>
				</langUsage>
				<textClass>
					<keywords>
						<term type="writingSystem">utf-8</term>
						<term type="script">Latin</term>
					</keywords>
					<keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
						<term type="basicClassification" key="11.31">Bible text. Bible translations</term>
						<term type="basicClassification" key="18.30">Spanish language and literature</term>
					</keywords>
					
					<keywords scheme="https://d-nb.info/gnd/">
						<term type="testament" ref="https://d-nb.info/gnd/4041771-2">New Testament</term>
						<term type="part" ref="https://d-nb.info/gnd/4075310-4">Bible. New Testament. Epistles</term>
					</keywords>
					
					<keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
						<term type="genre-tg">prose</term>
					</keywords>
				</textClass>
			</profileDesc>
			<revisionDesc>
				<change when="2018-05-27" who="#jct">First version of Titus</change>
				<change when="2018-06-02" who="#jct">Book revised.</change>
			</revisionDesc>
		</teiHeader>
		<text>
			<front>
				<div/>
			</front><body>
				<div xml:id="b.TIT" type="book">
					<div xml:id="b.TIT.001" type="chapter" n="1">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Salutación</head>
							<ab xml:id="b.TIT.001.001" type="verse" n="1">
								<rs key="#per504">Pablo</rs>, <rs key="#per504">siervo de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> y <rs key="#per504">apóstol de <rs key="#per1">Jesucristo</rs></rs>, conforme a la fe de los <rs key="#org18">escogidos de <rs key="#per14">Dios</rs></rs> y el conocimiento de la verdad que es según la piedad,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.002" type="verse" n="2">
								en la esperanza de la vida eterna. <rs key="#per14">Dios</rs>, que no miente, prometió esta vida desde <rs key="#tim14">antes del principio de los siglos</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.003" type="verse" n="3">
								y a su debido tiempo manifestó su palabra por medio de la predicación que me fue encomendada por mandato de <rs key="#per14">Dios</rs>, nuestro <rs key="#per14">Salvador</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.004" type="verse" n="4">
								A <rs key="#per907">Tito</rs>, <rs key="#per907">verdadero hijo en la común fe</rs>: Gracia, misericordia y paz, de <rs key="#per14">Dios</rs> <rs key="#per14">Padre</rs> y del <rs key="#per1">Señor</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, nuestro <rs key="#per1">Salvador</rs>.
							</ab>
						</div>
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Requisitos de ancianos y obispos</head>
							<ab xml:id="b.TIT.001.005" type="verse" n="5">
								Por esta causa te dejé en <rs key="#pla233">Creta</rs>, para que corrigieras lo deficiente y establecieras <rs key="#org170">ancianos</rs> en cada <rs key="#pla233">ciudad</rs>, así como yo te mandé.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.006" type="verse" n="6">
								El <rs key="#org170">anciano</rs> debe ser irreprochable, <rs key="#org170">marido de una sola mujer</rs>, y que tenga <rs key="#org18">hijos creyentes</rs> que no estén acusados de disolución ni de rebeldía.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.007" type="verse" n="7">
								Es necesario que el <rs key="#org170">obispo</rs> sea irreprochable, como <rs key="#org170">administrador de <rs key="#per14">Dios</rs></rs>; no soberbio, no iracundo, no dado al vino, no <rs key="#org170">amigo de contiendas</rs>, no codicioso de ganancias deshonestas.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.008" type="verse" n="8">
								Debe ser <rs key="#org170">hospedador</rs>, <rs key="#org170">amante de lo bueno</rs>, sobrio, justo, santo, <rs key="#org170">dueño de sí mismo</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.009" type="verse" n="9">
								<rs key="#org170">retenedor de la palabra fiel</rs> tal como ha sido enseñada, para que también pueda exhortar con sana enseñanza y convencer a los que contradicen.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.010" type="verse" n="10">
								Hay aún muchos obstinados, <rs key="#org170">habladores de vanidades</rs> y <rs key="#org170">engañadores</rs>, mayormente los de la circuncisión.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.011" type="verse" n="11">
								A esos es preciso tapar la boca, porque trastornan <rs key="#org0">casas enteras</rs> enseñando por ganancia deshonesta lo que no conviene.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.012" type="verse" n="12">
								Uno de ellos, su propio <rs key="#org14">profeta</rs>, dijo:  <q who="#org14" toWhom="#org0" type="oral">«Los <rs key="#org116">cretenses</rs> son siempre <rs key="#org116">mentirosos</rs>, <rs key="#org116">malas bestias</rs>, <rs key="#org116">glotones ociosos</rs>».</q>
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.013" type="verse" n="13">
								Este testimonio es verdadero. Por eso, repréndelos duramente, para que sean sanos en la fe
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.014" type="verse" n="14">
								y no atiendan a fábulas judaicas ni a mandamientos de <rs key="#org14">hombres</rs> que se apartan de la verdad.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.015" type="verse" n="15">
								Todas las cosas son puras para los puros, pero para los corrompidos e incrédulos nada es puro, pues hasta su mente y su conciencia están corrompidas.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.001.016" type="verse" n="16">
								Profesan conocer a <rs key="#per14">Dios</rs>, pero con los hechos lo niegan, siendo abominables y rebeldes, reprobados en cuanto a toda buena obra.
							</ab>
						</div>
					</div>
					<div xml:id="b.TIT.002" type="chapter" n="2">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Enseñanza de la sana doctrina</head>
							<ab xml:id="b.TIT.002.001" type="verse" n="1">
								Pero tú habla lo que está de acuerdo con la sana doctrina.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.002" type="verse" n="2">
								Que los <rs key="#org170">ancianos</rs> sean sobrios, serios, prudentes, sanos en la fe, en el amor, en la paciencia.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.003" type="verse" n="3">
								Las <rs key="#org170">ancianas</rs> asimismo sean reverentes en su porte. Que no sean <rs key="#org170">calumniadoras</rs> ni <rs key="#org170">esclavas del vino</rs>, sino <rs key="#org170">maestras del bien</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.004" type="verse" n="4">
								Que enseñen a las <rs key="#org111">mujeres jóvenes</rs> a amar a sus <rs key="#org183">maridos</rs> y a sus <rs key="#org0">hijos</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.005" type="verse" n="5">
								a ser prudentes, castas, cuidadosas de su casa, buenas, sujetas a sus <rs key="#org183">maridos</rs>, para que la palabra de <rs key="#per14">Dios</rs> no sea blasfemada.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.006" type="verse" n="6">
								Exhorta asimismo a los <rs key="#org0">jóvenes</rs> a que sean prudentes.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.007" type="verse" n="7">
								Preséntate tú en todo como <rs key="#per907">ejemplo de buenas obras</rs>; en la enseñanza, mostrando integridad, seriedad,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.008" type="verse" n="8">
								palabra sana e irreprochable, de modo que el <rs key="#org101" cert="medium">adversario</rs> se avergüence y no tenga nada malo que decir de vosotros.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.009" type="verse" n="9">
								Exhorta a los <rs key="#org131">esclavos</rs> a que se sujeten a sus <rs key="#org100">amos</rs>, que agraden en todo, que no sean respondones.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.010" type="verse" n="10">
								Que no roben, sino que se muestren fieles en todo, para que en todo adornen la doctrina de <rs key="#per14">Dios</rs>, nuestro <rs key="#per14">Salvador</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.011" type="verse" n="11">
								La gracia de <rs key="#per14">Dios</rs> se ha manifestado para salvación a toda la <rs key="#org0">humanidad</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.012" type="verse" n="12">
								y nos enseña que, renunciando a la impiedad y a los deseos mundanos, vivamos en este siglo sobria, justa y piadosamente,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.013" type="verse" n="13">
								mientras aguardamos la esperanza bienaventurada y la manifestación gloriosa de nuestro <rs key="#per14" cert="medium">gran Dios</rs> y <rs key="#per1">Salvador</rs> <rs key="#per1">Jesucristo</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.014" type="verse" n="14">
								Él se dio a sí mismo por nosotros para redimirnos de toda maldad y purificar para sí un <rs key="#org37" cert="medium">pueblo propio</rs>, celoso de buenas obras.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.002.015" type="verse" n="15">
								Esto habla, y exhorta y reprende con toda autoridad. Nadie te menosprecie.
							</ab>
						</div>
					</div>
					<div xml:id="b.TIT.003" type="chapter" n="3">
						<div type="pericope">
							<head type="pericope">Carácter de los hombres en los postreros días</head>
							<ab xml:id="b.TIT.003.001" type="verse" n="1">
								Recuérdales que se sujeten a los <rs key="#org100">gobernantes</rs> y <rs key="#org100">autoridades</rs>, que obedezcan, que estén dispuestos a toda buena obra.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.002" type="verse" n="2">
								Que a nadie difamen, que no sean <rs key="#org19">amigos de contiendas</rs>, sino amables, mostrando toda mansedumbre para con toda la <rs key="#org0">humanidad</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.003" type="verse" n="3">
								Nosotros también éramos en otro tiempo insensatos, rebeldes, extraviados, <rs key="#org37">esclavos de placeres y deleites diversos</rs>, viviendo en malicia y envidia, odiados y odiándonos unos a otros.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.004" type="verse" n="4">
								Pero cuando se manifestó la bondad de <rs key="#per14">Dios</rs>, nuestro <rs key="#per14">Salvador</rs>, y su amor para con la <rs key="#org0">humanidad</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.005" type="verse" n="5">
								nos salvó, no por obras de justicia que nosotros hubiéramos hecho, sino por su misericordia, por el lavamiento de la regeneración y por la renovación en el <rs key="#per17">Espíritu Santo</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.006" type="verse" n="6">
								el cual derramó en nosotros abundantemente por <rs key="#per1">Jesucristo</rs>, nuestro <rs key="#per1">Salvador</rs>,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.007" type="verse" n="7">
								para que, justificados por su gracia, llegáramos a ser <rs key="#org37" cert="medium">herederos</rs> conforme a la esperanza de la vida eterna.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.008" type="verse" n="8">
								Palabra fiel es esta, y en estas cosas quiero que insistas con firmeza, para que los que creen en <rs key="#per14">Dios</rs> procuren ocuparse en buenas obras. Estas cosas son buenas y útiles a los <rs key="#org0">hombres</rs>.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.009" type="verse" n="9">
								Pero evita las cuestiones necias, como genealogías, contiendas y discusiones acerca de la <rs key="#wor1">Ley</rs>, porque son vanas y sin provecho.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.010" type="verse" n="10">
								Al que cause divisiones, después de una y otra amonestación deséchalo,
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.011" type="verse" n="11">
								sabiendo que el tal se ha pervertido, y que peca y está condenado por su propio juicio.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.012" type="verse" n="12">
								Cuando te envíe a <rs key="#per1432">Artemas</rs> o a <rs key="#per550">Tíquico</rs>, apresúrate a venir a mí a <rs key="#pla825">Nicópolis</rs>, porque allí he determinado pasar el invierno.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.013" type="verse" n="13">
								A <rs key="#per1415">Zenas</rs>, <rs key="#per1415">intérprete de la <rs key="#wor1">Ley</rs></rs>, y a <rs key="#per539">Apolos</rs>, encamínalos con solicitud, de modo que nada les falte.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.014" type="verse" n="14">
								Y aprendan también los nuestros a ocuparse en buenas obras para los casos de necesidad, para que no se queden sin dar fruto.
							</ab>
							<ab xml:id="b.TIT.003.015" type="verse" n="15">
								Todos los que están conmigo te saludan. Saluda a los que nos aman en la fe. La gracia sea con todos vosotros. Amén.
							</ab>
						</div>
					</div>
				</div>
			</body>
			<back/>
		</text>
	</TEI>
	